<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?><text>
<info>
<location organization="acip" collection="t_sde_dge" volume="1" index="70"/>
<offset page="508" line="18" col="0"/>
<range start="1" end="5"/>
<scan format="png" orientation="top-bottom"/>
<debug-sanity-check volnum="1" pgerror="255b4-257b6"/>
<xref tohoku="1178"/>
<title>སྐྱེས་པ་རབས་ཀྱི་བསྟོད་པ།</title>
<author>ཡེ་ཤེས་གྲགས་པ།</author>
<section>བསྟོད་ཚོགས།</section>
<volume>ཀ</volume>
<status asof="31Jan2012">checked, but not manually proofread</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="255B">༄༅༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཛཱ་ཏ་ཀ་སྟ་བ། ཀྵེ་ད་ནྡཱ་ཤ་བ་ལཾ་གུ་ཎཻ་ར་ཤ་ཝ་ལཾ་ཙ་ཪྻཱ་བི་བྷུ་ཏྭཾ་བི་བྷོ། །ཛནྨ་སྱ་ནྡ་ནི་ཀཱ་བི་བ་རྟྟ་ན་ཛ་ཌ་ཉྩཻ་ཏ་ཀྭ་ཙེ་ད་མྨ་མ། ཡེ་ནཱ་བནྡྷྱ་ཕ་ལོ་ད་ཡ་སྟ་ཡི་བྷ་བ་ནྟྱ་བྱུ་ཧི་ཏཱཿཡཱཾ་ཤ་བ། སྟེ་ན་སྟུ་ཧྱ་ནུ་བ་ནྡྷི་ནཱ་མུ་ཁ་ར་ནཱ་མཱ་ལ་མྦ་ཏེ་བྷཱ་ར་ཏཱི། ཙི་ཏྟཱ་ལ་མྦྷ་ན་ལ་ངྒཱི་ནཿཤ་མ་དྲྀ་ཤཱ་མཱ་<line/>
༄༅། །བོད་སྐད་དུ། སྐྱེས་པ་རབས་ཀྱི་བསྟོད་པ། ཁྱབ་བདག་སྟོབས་བཅུ་མངའ་བའི་མ་འདྲེས་སྤྱོད་པ་དབང་འབྱོར་བའི། །སྐྱེ་བའི་རྒྱུད་དུ་རྣམ་པར་འཇུག་འདི་བླུན་ཡང་བདག་གི་ནམ་ཡང་ནི། དོན་ཡོད་འབྲས་བུ་འབྱུང་ཕྱིར་ཁྱེད་ལུ་རྡུལ་ཙམ། དེས་ན་བསྟོད་དང་རྗེས་སུ་འབྲེལ་བའི་ཅ་ཅོ་ཚིག་དང་མིང་དག་དམིགས། །སེམས་ཀྱི་དམིགས་ལས་འགོངས་ཞི་བའི་ལྟ་བ་<line/>
བེ་ཎི་ཀཱཿས་ངྐུ་ཎཱ། བཱ་ཙཱཾ་གོ་ཙ་ར་ཏཱཾ་ཏུ་ཡཱ་ནྣི་ཀ་ལ་ཡཱ་སྦུ་ལཱ་ཧི་བོ་མཱ་དྲྀ་ཤཱཾ། རཏྣ་ནྱ་མྦུ་ནི་དྷེ་རུ་པཱ་བྷུ་པུ་ལི་ནེ་ཥྭཱ་སི་རྦྷ་པ་ནྟྱ་རྠི་ནཱ་མ་ནྟ་རྦྷི་ནྣ་ཏ་རཾ་ག་དྱཽ་ཏ་རུ་བ་ཀ་ཛྱོ་ཏྶྣཱ་ནི་གྲྀ་ཧྞཱ་ཏི་ཀཿཡཱ་བོ་བོ་དྷི་པ་ཐཱ་ནུ་ཡཱ་ན་མ་ཧཱ་ཏཱ་མུ་ཏྶཱ་ཧི་ནཱི་ཀ་རྨྨ་ཎཱ་མྤ་མཱི་ལླེ་ཀ་ཧི་ཏོ་ད་ཡེ་ཛི་ནཱ་ཀྲྀ་ཡཱ་བི་པྱ་ནྡི་ནཱི་ས་ནྟ་ཏིཿསཻ་ནཱི་ཀཱ་པ་ཙི་ཏཿཔུ་ན་ཏི་བྷ་ག་བཱན་སཾ་ཀཱི་རྟྱ་<line/>
མ་འདྲེས་ཡོན་ཏན་མཆོག །ཚིག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་ཉིད་གྱུར་ཆ་ཤས་ཆེ་ལོང་འདི་འདྲ་བ། ཆུ་གཏེར་ས་ཡི་སྒང་བུར་རིན་ཆེན་གསལ་གྱུར་དོན་མེད་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །བ་དད་ནང་ནས་ཟབ་ཅིང་གསལ་ལ་འོད་ལྡན་ལེན་པར་བྱེད་པ་བཞིན། །གང་བྱང་ཆུབ་ལམ་རྗེས་སུ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སྤྲོ་བ་ལས་ཀྱི་བདག་ལ་ཕན་པ་འབྱུང་རྒྱལ་བ་བརྩེ་བ་རྒྱུད་སྡེ་ཚན་དག་བྱེད་བཅོམ་ལྡན་ཡང་དག་གྲགས་<line/>
</page>
<page index="2" id="256A">༄༅། །མཱ་ནཱ་དྲ་དྷུ་ནཱ་ཛྷེ་ཡཱ་བྷོ་ག་བི་སྔ་རི་ཎི་ག་ཏ་མཱ་ལཱཿཔྲཱ་གེ་བ་བོ་དྷོ་གུ་ཎཿ། ཨུ་དྡཱ་མ་དྭི་ར་ད་སྱ་རཱ་ག་བར་ཤི་ནོ་བྲྀ་ཏྟིཾ་པུ་རོ་ནྨཱ་དི་ནཱི། མཱ་ལོ་ཀྱཱ་བྱ་ཏི་བ་རྟི་ནཱ་པྲ་ཎི་ཧི་ཧཱ་བོ་དྷོ་རྷི་ཡོ་ཡ་ནྟྲ་ཡཱ། བི་ནྱ་ནྟ་ཨི་བཱ་མ་རཱ་སྟཱ་ཡི་ཙི་རཾ་དྷ་རྨཱ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཤྲི་ཡ་ནྟེ་ནཱཾ་ཀ་མྤི་ཏ་ཀེ་ཤ་རཱ་ནྟ་མ་སྲྀ་ཛ་ན་པུ་ཥྤོ་པ་ཧཱ་རཾ་དི་བཿ། ཀྵུ་དྡུཿཁ་གླ་པི་ཏོ་ད་རཱི་གི་རི་ད་རཱི་རཱ་ནྟྲ་ནྷ་<line/>
ད་ན་ཤེས་བྱའི་ལོངས་སྤྱོད་བྲི་བྲལ་ལྟ་ཅི་སྨོས་བྱང་ཆུབ་ཡོན་ཏན་གླང་པོ་མྱོས་པ་ཆགས་པའི་དབང་གྱུར་གནས་ཀྱི་མྱོས་མ་ལ། །བཟློག་པར་མ་ནུས་ཞུགས་པ་གཅིག་ནས་ཁྱོད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ལ། ལྷ་རྣམས་རིང་ནས་ཁྱོད་ལ་ཆོས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་དཔལ་བཞིན་ཐུགས་དག་བཀོད། དེ་ཡིས་མགུལ་རལ་པ་ཐ་མ་སྤྲོ་མེ་ཏོག་ཉེ་བར་ཟ་བ། བཀྲེས་པའི་སྡུག་བསྔལ་ནད་ཀྱིས་རི་སུལ་བར་དུ་<line/>
ར་ལ་སྠི་ཏཱཾ། དྲྀ་ཥྚྭཱ་ཤཱ་བ་ཀ་གྷཱ་ཏ་ནཻ་ཀ་ར་བྷ་སཱཾ་བྱཱ་གྷྲཱིཾ་ད་ཡཱ་གྷྲཱ་ཏ་དྷཱིཿ། ཡ་སྟྭཾ་བ་ལྐ་ལི་ནཱིཾ་ཛ་ཊི་ཛ་ན་བ་ཏཱཾ་མུ་རྟིཾ་མ་མུ་ཏྣྲྀ་ཥྚ་བཱ་ན་སྟྲཱ་ཎ་ནྟེ་ན་བྷ་བཱ་ན་བྷ་བཱ་དྲི་བི་བ་ར་བྱཱ་བ་རྟི་ནཱཾ་དེ་ཧི་ནཱཾ། ཡཱ་ཏྤྲ་ལེ་ཡ་སི་ཏོ་པ་ལཱ་དྲི་བ་ཧ་ལཾ་མཱ་ཏཾ་ག་ཏཱཾ་བི་བྷ་ཏཱ་ཀཱ་ནྟ་རཱཾ་ན་ར་བ་རྟི་ནཱཾ་ཏ་ནུ་བྷྲྀ་ཏཱ་མུ་ཙྪི་ཏྟ་ཡེ་བྱཱ་པ་དཱ་མ། ཤཻ་ལེ་ནྡྲཾ་ཤི་ཐི་ལོ་པ་ལཾ་ཙ་ལ་ཡ་ཏཱ་ནུ་ཀྟ་སྟྭ་<line/>
གནས་གྱུར་པའོ། །སྟག་མོ་ཕྲུ་གུ་མ་ཡོང་ནས་ཟ་བར་རྩོམ་གཟིགས་གཅིག་ཏུ་བརྩེ་བས་བསྐྱབ་པའི་བློས། །གང་ཁྱོད་ཤིང་ཤུན་གྱིས་ནི་རལ་བ་བཅིངས་ཏེ་བཏགས་ནས་སྐུ་དག་པོར་དེས་ན་སྐྱོབ་པ་ཁྱོད་སྲིད་པའི་རི་བོའི་ཁུང་བུར་འཁོར་བའི་ལུས་ཅན་རྣམས་ལ། དཀར་རྡོབ་རི་གླང་པོ་ཉིད་བཟུང་དགོན་པར་མི་འཁྱམ་པ་ལུས་བཟུང་ཆང་འཕོགས་པ་རྣམས་ལ་རི་དབང་ཡངས་པ་རྡོབ་གཡོ་བ་བོར་ཁྱོད་ཀྱིས་བདག་<line/>
ཡཱ་ཏྨཱ་ཏ་ཊཱ་ཏ། མ་ནྱེ་མ་ཏྶ་རི་ཎཱཾ་ནི་ཏཱ་ནྟ་མ་ལི་ནཱ་སྟེ་ན་ཀྵ་ཏཱ་བྲྀ་ཏྟ་ཡཿ། ཡ་ལློ་ཀཱ་མྦ་ར་ཙ་ནྡྲ་ཙ་ནྡྲ་བ་པུ་ཥཱ་ཙ་ནྡྲ་པྲ་བྷ་ཏྭེ་ཏྭ་ཡཱ། ག་ལྨཱ་ཥཱ་ནྟ་ཤི་ཁཾ་ཤི་ཁཱ་མ་ཎི་རུ་ཙཱ་ད་ཏྟཾ་དྭི་ཛཱ་ཡཱ་རྠ་ནེ། ནཱ་ལཱ་ལླཱུ་ན་མི་བཱ་ར་བི་ནྡ་མ་སི་ནཱ་པྱོ་ཏྐྲྀ་ཏྟ་མཱུ་ལཾ་ཤི་ར། སྟེ་ནཻ་ཥཱ་ཉྫ་ག་ཏཱཾ་ག་ཏོ་སི་གུ་རུ་ཏཱ་མུ་ཥྞཱི་ཥ་བ་ནྨཱུ་རྡྷ་ནི། བཱ་ལཱ་ནྦཱ་ལ་ས་རོ་ཛ་ཀོ་མ་ལ་ཏ་ནཱུ་ན་ཏྶུ་<line/>
འགྲམ་དུ་སེམས་སེར་སྣ་དྲི་མ་ཅན་དེས་ཉམས་སྤྱོད་པ་རྣམས། གང་འཇིག་རྟེན་ནམ་མཁར་ཟླ་བ་ཟླ་བའི་ལུས་ཟླ་འོད་ཉིད་ཚེ་ཁྱོད་ཀྱིས་སྐྱོན་མཐར་བྱེད་གཙུགས་ཕུད་གཙུག་གི་ནོར་བུ་འོད་ལྡན་བྱིན་གཉིས་སྐྱེས་སློང་བ་ལ། སྡོང་བུ་བཅད་བཞན་པདྨ་རལ་གྲིས་བཅད་རྩ་བ་དགུ། དེས་ན་འདི་དག་འགྲོ་རྣམས་ལ་བླ་མ་རྣམས་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་བཞིན་དུ་མགོ་ལའོ། །བྱིས་པ་བྱིས་པ་མཚོ་སྐྱེས་འཇམ་པ་<line/>
</page>
<page index="3" id="256B">ཏྲ་ཀཱ་ནཱ་རྠ་ན། པ་ཪྻཱ་ཤཱ་ཧྣ་ཙ་ལ་ཙྪི་ཁ་ཎྜ་ཀ་བྷྲྀ་ཏོ་དཱ་རཱཾ་ཤྩ་བྷཱ་བཱ་ནུ་གཱ་ན། པྲཱ་དཱཾ་སྟྱཾ་ཛི་ན་ཏེ་ན་ནཱུ་ན་མ་བྷ་བ་ནྨཱ་ར་ངྒ་ནཱ་ནཱཾ་མུ་ཁཾ་ས་ངྒོ་བཱ་ཉྩི་ཏ་པ་ཀྵྨ་ལོ་ཙ་ན་ད་ལཾ་ཡ་ཛྙཱ་ལ་སཱ་མ་ནྠ་རཾ། ཤ་ཡྻ་སྭ་པྣ་བཱི་ཙཱ་རི་ཎཱ་བ་ན་བྷུ་བཱ་བྷཱུ་ཏྲཱ་པུ་རཱ་པ་ཀྵི་ཎཱ། བྷི་ནྣཱ་ཤེ་ཥ་ཀ་ལེ་ཛེ་ག་ཏྱ་བི་ཀ་ལེ་ཛྱཱ་ཡཿཔ་ཐཱ་ཤཾ་སི་ནཱ། བི་སྟཱ་རཾ་ག་མི་ཏཾ་པྲ་ཏ་བྷྲྀ་ཏཱཾ་ཡ་ནྣཱ་ཐ་ཀཱ་<line/>
ལུས་བུ་དོན་གཉེར་ལ། གཙུག་ཕུད། བཟུང་ཆུང་མ་ཡང་དང་པོ་དང་རྗེས་མཐུན། རྒྱལ་བ་དེ་ཡིས་བདུད་ཀྱི་བུ་མ་རྣམས་ཀྱིས་རྫི་མ་མིག་འདབ་མ་གང་དྭ་བ་སྙན་ཚིག་འདར་མལ་གཉིད་རྣམ་དཔྱོད་ནགས་ས་གྱུར་ནས་གྲོང་བྱ་ཡིས་ཐ་དད་མ་ལུས་འགྲོ་ལ་མ་ཚང་མེད་རྒ་པོའི་ལམ་བསྔགས། རྒྱ་ཆེན་འགྲོད་པ་བརྟུལ་ཞུགས་བཟུང་གང་<line/>
བི་ཉྫ་ལཾ། ཏེ་ནཱ་ཛྙཱ་མ་རུ་ཏཱཾ་གི་རཱི་ཊ་ཀི་ར་ཎ་ཙྪཱ་ཡཾ་ཡཱ་སྤ་དཾ་པོ་ག་ཏཱ། ཡ་ཏྤ་རྞྞཾ་མྦུ་ཕ་ལཱ་ཤི་ནཱི་ཤ་ཤ་ཏ་ནུཾ་ཏྭཾ་ནཱ་ཐ་བི་བྷྲ་ཏྤུ་རཱ། ཏ་ཏྐཱ་ལཱ་ཏི་ཐ་ཡྀ་ཀྲྀ་པཱ་རི་ཙ་ཡའ་དཱ་ཏི་ཥྱ་མཱ་བ་ད་ན་ཡ་ན། ཨཱཿརཱུ་ཌྷཿ་སྥུ་ཊ་བི་སྥུ་ལི་ངྒ་མ་ན་ལ་ནྟེ་ནཱ་དྷུ་ན་པི་ཀྵི་ཏཱ། བི་ནྡ་མ་ཎྜལ་ལཱ་ཉྩ་ནཾ་ཤ་ཤ་མ་ཡཾ་ཡུ་ཥྨ་ཪྻ་ཤོ་ལ་ཀྵྱ་ཏེ། ཡ་ཏྐོ་པཱ་རུ་ཎ་དྲྀ་ཥྚི་ནཱ་ཀ་ལ་<line/>
མགོན། དེ་ཡིས་ཤེས་ཅོད་པན་འོད་མཛེས་གོ་འཕང༌། གང་ཞིག་ལོ་མ་ཆུ་དང་འབྲས་བུ་ཟ་བའི་རི་བོང་ལུས་ནི་མགོན་ཁྱོད་བཟུང་བ་ན། དེ་དུས་འགྲོན་ལ་བརྩེ་བས་ཡོངས་སུ་འགྲིས་པས་སྦྱིན་བྱར་རིག་ནས་ཞུགས་འཕྲོ་མེ་སྟག་མེ་ལ་དེ་ནས། ལྟོས་པ་མེད། ཐིག་ལེའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཚན་མ་རི་བོང་རང་བཞིན་ཁྱོད་ཀྱིས་གྲགས་པ་མཚོན་པར་བྱེད། །གང་འཁྲོས་སྐྱ་རངས་<line/>
བྷུ་བཱ་ཀྲྀ་ཏྭཱ་བྷཱུ་བོ་པྷ་ངྒ་ནཱི་མུ་ལླ་སི་ཏཱ་སི་ནཱ་བི་ད་ལི་ཏ་པྲ་ངྒ་མཱ་ས་ངྒི་ནཱ། ཏྭཱ་མཱ་སཱི་ཏ་ཀྵ་ཎ་མ་པྱ་བི་ཀྵ་ཏ་དྷི་ཡཾ་ཏྱ་ཀྟུ་ཀྵ་མཱ་ན་ཀྵ་མཱ་ནྱེ་ཏེ་ན་ནི་ར་ངྐུ་ཤཱཿསྨ་ར་ཤ་རཱཿཔུ་ངྑེ་ཥུ་བྷ་ངྒ་ངྒ་ཏཱ། ཡ་དྡྭེ་ཥཱི་ཧ་རི་ཎཱ་ཙི་རཱ་ཏ་ན་དྷ་ནུ་རྡ་ནྟེ་སྟྭ་ཡཱ་ཉ་བྷྱ་རྩི་ཏཿཥ་ཊྡ་ནྟེ་ན་ས་ཏཱ་སི་ཏོ་ནྣ་ཏ་བྲྀ་ཧ་ཛྫཱི་མཱུ་ཏ་པུ་ཉྫ་ཏྭི་ཥཱ། ཀོ་ཤཱ་ཀ་ཪྵ་ཎ་བཱ་ནྟ་བྷཱུ་རི་རུ་དྷི་ར་<line/>
མཐོང་བྱས་ནས་སྨིན་མ་གཡོ་རི་མོ་རལ་གྲིས་རྣམ་པར་བཅོམ། ཉིང་ལག་ཤ་ཁྱོད་ལ་སྐད་ཅིག་ཀྱང༌། བློ་བཏང་བཟོད་དང་མི་བཟོད་སེམས་པ་དེས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་མེད་དྲན་པའི་མདའ་བཅོམ་པར་གྱུར། གང་སྡང་འཕྲོག་པས་རིང་ནས་གཞུ་སོ་ཁྱོད་ཀྱིས་མངོན་པར་མཆོད་སོ་དྲུག་པ་ཡིས་དཀར་ཞིང་མཐོ་བ་ལྷ་ཡི་ཆར་སྤྲིན་ཕུང་པོ་འོད་འབར་བ། །སྦུབས་ནས་བཀུག་པས་<line/>
</page>
<page index="4" id="257A">༄༅། །ཀཱོ་དཱ་རུ་ཎེ་སྟེ་ན་པཿ། པཱ་ཏཱ་ལེ་པི་བྷུ་ཛཾ་ག་མེཿ་ཤླ་ཐ་པ་ཎཻ་ར་དྱཱ་པི་དཾ་ཥྚཱ་རྩྱ་ཏ། སཾ་ར་མྦྷ་ཏྤ་ཎི་ནཱཾ་པ་ཎཱ་ཧ་ཏི་ཙ་ལཱ་དྡྷཱི་མོ་རྨི་མཱ་ལཱ་ད་པཱ་མྤ་ཏྱཱུ་ཪྻ་ཏྨ་ཀ་ཙྪ་ཊཱ་བི་ལུ་ལི་ཏཱ་ཏྤ་ཪྻ་སྟ་ནཽ་ཀཱ་ན་རཱཿ། པྲེ་མྞཱ་ཀཱ་ཡ་མ་ཧཱ་པྨ་བེ་ན་བྷ་བ་ཏཱ་ཏཱི་རཱ་ནྣ་མཱ་པཱ་དི་ཏཱ་ཏ་ཏྐ་རྨཱ་ཏི་ཤ་ཡེ་ན་ཏེ་ན་ནི་ཁི་ལཱ་ལོ་ཀཱཿཀ་ལ་ཏྲཱི་ཀྲྀ་ཏཱ། ཤཻ་<line/>
ཤུགས་པ་མང་པོ་ཁྲག་མི་བཟད། །ས་འོག་ཏུ་ཡང་ལག་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་ལྷོད་པའི་གདེངས་ཀས་དཔུང་ཡང་འཚོ་བ་མཆོད་པར་བྱེད། ཡང་དག་བརྩམས་པ་གདེངས་ཀཿགཡོ་བ་འཇིགས་སུ་རུང་རླབས་ཕྲེང་ཆུ་བདག་ཆུ་སྲིན། ལུས་རྒྱལ་ཆེན་པོས། ཁྱོད་ཀྱིས་འགྲམ་དུ། དེའི་ལས་ཕུལ་དུ་བྱུང་བ་དེས། མ་ལུས་སྣང་བ། རི་ཡི་<line/>
ལཱ་ཏྨ་ཎཱ་ལི་ནོ་བི་ལ་ངྒྷྱ་བི་ཥ་ཡཱཾ་སྟོ་ཡཱ་བ་ལཱི་མ་ཁ་ལཱ་ནྲ། ཡ་ཙྩ་ནྟཱི་མ་ཎི་ནཱ་ན་རེ་ཎྱ་བ་ད་ར་དྭཱི་པཱ་ནྣ་རཱ་ལོ་ད་རཱ་ཏྲ། ལ་བྡྷྭ་པཱུ་རྞྞ་པ་ལཱ་ཏྭ་ཡཱ་པྲ་ཎ་ཡི་ནཱ་མཱ་ཤཱ་བ་བ་ནྡྷཱ་ཀྲྀ་ཏཱ། སྟྭ་ཏྟ་སྟེ་ན་ས་མུ་དྦྷ་བ་ནྟི་བི་དུ་ཥཱཾ་ས་དྡྷ་རྨྨ་ར་ཏྣཱ་དཀུ་རཱཿ། སཱ་ནྡྲ་མྦཱ་ནྟ་བི་ཏཱ་ན་ནཱི་ལ་པ་པུ་ཥཱ་མོ་ཇོ་མུ་པཾ་ར་ཀྵ་སཱཾ་ཁ་ཌྒོ་ཏྐྲྀ་ཏྟ་ད་ལཻ་རྦི་བཱ་ཊི་ཏ་ཤི་རཱ་ར་ནྡྷྲ་སྭ་བ་ལློ་ཧི་ཏཻཿ་<line/>
དཀྱིལ་འཁོར། འགོངས་ནས་གུལ་གུ་ཕྲེང་བ་སྐེ་རགས། གང་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ། རྒྱ་ཤུག་གླིང་བར་ལྟོ་བ་ལས་ཐོབ་ནས་གང་བའི་འབྲས་ཁུ་ཁྱོད་ཀྱིས། བྱས་ཁྱོད་ལས་དེས་བྱུང་བ་མཁས་རྣམས་ཀྱིས་དམ་ཆོས་རིན་ཆེན་མྱུ་གུ། བླ་རེ་སྔོན་པོ་ལུས་གཟི་མདངས་སྲུང་རྣམས་རལ་གྲིས་བཅད་ཅིང་དྲལ་བས་རྩ་ཡི་བུག་ནས་འཛག་ཁྲག་རྣམས་ཀྱིས་<line/>
ཡ་ཏྨཱ་སཻ་ར་ཀྲྀ་བཱཿཀྵུ་དྷཱ་བྱུ་པ་ཤ་མྀ་སྭཻ་ར་བྱ་པེ་ཏོ་པྶ་བྷི་ཪྻོ་གཱ་ཛ་ནྨ་རུ་དྷོ་བྷ་བྷོ་དྡྷ་ཝ་ཏྲྀ་ཥཱ་མུ་ཙྪེ་དི་ན་སྟེ་ན་བཿ། ཤྱེ་ནོ་ཏྟ་ས་བི་ཤུ་ཥྐ་པ་མྤི་ཏ་ག་ལ་སྱོ་ཏྶཾ་ག་སཾ་ས་པི་ཎོ། ཡ་ནྣིཿསཾ་ག་ར་ཏཱ་ཤི་བཱ་ཡ་ཤི་བི་ནཱ་ར་ཛྙཱ་མ་ཏཱ་པ་ཀྵི་ཎཿ། ར་ཀྟོ་ངྒཱ་ར་ཀ་ལཱཾ་ཀི་ཏཱ་ཏུ་ལ་ཏུ་ལཱ་མཱ་རོ་བ་ཏཱ་ཏེ་ཏ་ནུ་རྨཱ་ར་སྟ་ན་དུ་ཀཱུ་ལ་པ་ཀྵ་ཏ་ར་ལཾ་ནཱི་ཏ་སྟུ་ལཱ་ལཱ་གྷ་བཾ། ལ་ཀྵྨི་<line/>
བརྩེ་མེད། བཀེས་པ་ཉེར་ཞི་རང་འདོད། རྣལ་འབྱོར་སྐྱེ་བ་སྲིད་པ་ལས་བྱུང༌། སྐོམ་པ་ཚད། ཁྲ་ཡིས་སྐྲག་སྐམས་ཤིང་མགུལ་མགྲིན་པ་འགགས། གང་ཞིག་ཆགས་མེད་དགའ་བ་ཞི་ཕྱིར་ཞི་ལྡན་རྒྱལ་པོས་འདབ་ཆགས་ཁྲག་སྲང་ལ་གཞལ་ཡང་ལུས་ནི་བདུད་ཀྱིས་དུ་ཀཱུ་ལ་ཡི་ཟེགས་མ་བཞིན་སྲང་ལ་ཤིན་ཏུ་ཡང་བར་བས་དབང་<line/>
</page>
<page index="5" id="257B">མ་བྱ་བ་དྲཱུ་ཡ་བཱ་ཉྩི་ཏ་ཕ་ལཱ་པཱ་ཐ་ཎྜ་མཱ་བྷྱཾ་སི་ནཱཾ། ཡ་ཏྟི་ཪྻ་གན་ཏཱི་ས་ནྡྷི་བ་ནྡྷ་མ་དྷ་མཾ་ཀྲྀ་ཏྭཱ་བྷ་བཱ་ན་ཛེ་ནྨི་ནཱཾ། ཙ་ཀྲེ་མ་རྨ་བྷི་དཱཾ་རུ་ཛཱི་མྭ་པི་ཤི་ཏཿཔྲཱ་བ་ནྡྷ་ཀཱི་ནཱཾ་ཤ་མཾ། ཏེ་ན་ཀླེ་ཤ་བི་ཥ་ཙྪི་དཱཾ་ཏ་བ་དྷི་ཡཱ་མ་བྱཱ་ཧ་ཏཱཿཤ་ཀྣ་ཡཿ། ཡ་ཏྶ་ནྡོ་ཧ་མི་བ་ཤྲི་ཡཱ་ཕ་ལ་མི་བ་བྲོ་ཙྪ་ཡི་བུ་ཎྱཽ་ཛ་སཾ། དི་གྡྷཾ་ན་ཀྟ་ཀ་ཎཻཿསྥུ་ར་ཏྐུ་བ་ལ་ཡ་ཙྪཱ་ཡཱ་བྷི་ནཱི་ལཱ་ཡ་ཏཾ།<line/>
པོས་ཡང་ནི་བདར་ནས་འདོད་པའི་འབྲས་བུ་དུམ་བུ་ཡང་བ། གང་དུད་འགྲོའི་མཚམས་སྦྱོར་འཆིང་བ་ཐ་མར་བྱས་ནས་ཁྱོད་ཀྱི་སྐྱེ་བའོ། འཁོར་ལོའི་གནད་པ་བྱེད་ནད་ཀྱིས་རང་གི་ཤ་རྣམས་ཀྱིས་རབ་བཅིངས་ཞི་བ་དེ་ཡིས་ཉོན་མོངས་དུག་བཅད་ཁྱོད་ཀྱི་བློ་ཡིས་ཐོགས་མེད་ནུས། གང་ཐེ་ཚོམ་བཞིན་དུ། དཔལ་གྱི་འབྲས་བུ་བཞིན་བསོད་ནམས་མཚན་མོའི་ཟེགས་མ་འཕྲེད་དང་ཨུཏྤལ་ལྟར་མཛེས་མངོན་པར་<line/>
ཨུ་ཏྤཱ་ནྱཱ་ཀྵ་ནཾ་དྭ་ཡ་ས་དཱ་རྨི་པཱ་ཡ་ནི་ཤྩ་ཀྵུ་ཥེ། ཏེ་ན་ནྡྷ་སྱ་ཏ་མ་སྭ་ཏོ་སྱ་ཛ་ག་ཏ་སྟུ་ངྒཻ་ཀ་དཱི་པོ་བྷ་བཱ་ན། ཨི་ཏྱཱ་ཏྨཱ་རྠ་ནི་བ་ནྡྷི་ཀེ་ན་མྲྀ་ཥི་བཱ་ཀྱ་ལཾ་ད་ཪྴི་ཏཾ། ལེ་ཤ་སྱ་པི་ན་ཀཱི་རྟ་ན་ཉྫི་ན་ཀྲྀ་ཏཾ་ཏྭ་དཔ་རྞྞ་རཱ་ཤེ་རྨྨ་མཱ། ཏཱ་ར་བྡྷཱ་ན་བ་ཏཱ་ཉྫ་ལཾ་ཛ་ལ་པུ་རཱ་མཱ་ཀ་ཪྵ་ཏཱ་བཱ་རི་སྟེ། བེ་ལཱ་ནྟེ་ཤྭི་བ་རོ་དྷ་སྭཱ་ཛ་ལ་ལ་བ་ཙྪེ་དོ་ཧ་སཾ་ལ་ཀྵྱ་ཏེ། ཏྭ་ཙྩ་ཪྻཱ་ཏི་ཤ་ཡཱཾ་ཤ་ལེ་ཤ་ར་ཙ་ནཱ་ལྱ་ཤྲེ་<line/>
སྔོ་ཁྲིད་ཡངས་པ་ཡི། སྤྱན་གཉིས་རྨ་མེད་ཕྱུང་ནས་བྲམ་ཟེ་མིག་མེད་ལ། དེ་ཡིས་ལོང་བའི་མུན་རང་འགྲོ་བ་མཐོན་པོའི་སྒྲོན་མེ་གཅིག་པུ་ཁྱོད། །དེ་ལྟར་བདག་དོན་གྱིས་བཅིངས། དྲང་སྲོང་གསུང་གི་རྒྱན་བསྟན་པ། ཆ་ཤས་ཀྱིས་ཀྱང་གྲགས་རྒྱལ་བྱས་ཁྱོད་ལ་བསྔགས་པའི་ཕུང་པོ་བདག །དེ་ཐོབ་སར་པ་ཉིད་ཆུ་ཆུ་གྲོང་བཀུག་ཆུ་གཏེར་དུས་མཐའ་རྣམས་སུ་ཆུ་བཞིན་ཆད་པ་ཡང་དག་མཚོན། ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཕུལ་<line/>
རྨ་སཱ་མུ་དྦྷ་བ། སཾ་བྷཱ་རོ་བི་བུ་ལ་པྲ་སཱ་ད་བི་ཀ་ས་དྦྷ་ཀྟྱ་ཙི་ཏཱཾ་ཤ་སྱ་མེ། ཏེ་ནཱ་ཏྱ་ནྟ་པ་རོ་པ་ཀཱ་ར་ནི་ར་ཏཿསྭཱ་ཙེ་བི་མ་ནྡཱ་ད་རོ། བྷཱུ་ཡ་ཏྶ་རྦ་བི་དཱཾ་པ་རཱ་རྠ་བི་དུ་ཥཱཾ་ཡཱ་ནཻ་ཀ་ཏཱ་ནོ་ཛ་ཎཿཛཱ་ཏ་ཀ་སྟ་པ་ཨཱ་ཙཱ་ཪྻ་ཛྙཱ་ཡ་ཤ་སཿ།། །།འདི་ནི་རྒྱ་དཔེ་ལས་བོད་ཀྱི་སྐད་དུ། ཞྭ་ལུ་ལོ་ཙཱ་བ་དགེ་སློང་དྷ་རྨ་པཱ་ལ་བྷ་དྲས་བསྒྱུར་བའོ། །<line/>
བྱུང་ཆ་ཤས་བག་ཙམ་བཀོད་བདག་ལེགས་པ་ལས་བྱུང༌། ཚོགས་ཡངས་པ་རབ་དང་རྒྱས་པ་གུས་པ་སྟུག་པོའི་ཆ་ཡིས་བདག །དེ་ཡིས་ཤིན་ཏུ་གཞན་ཕན་ངེས་དགའ་རང་གི་དོན་ལ་གུས་པ་ཞན། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་གཞན་དོན་ལ་མཁས་བྲེག་པ་གཅིག་པར་སྐྱེ་བོ་རྣམས་གྱུར་ཅིག །སྐྱེས་རབས་ཀྱི་བསྟོད་པ་སློབ་དཔོན་ཡེ་ཤེས་གྲགས་པས་མཛད་པའོ། །<line/>
<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>