<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="90" index="42"/>
<offset page="635" line="13" col="2"/>
<range start="1" end="2"/>
<title>མཆོད་རྟེན་གཅིག་བཏབ་ན་བྱེ་བ་བཏབ་པར་འགྱུར་བའི་གཟུངས། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ན</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="319A">མཆོད་རྟེན་གཅིག་ཡན་ཆད། བྱེ་བ་མན་ཆང་གདབ་པའི་སྔགས་དང་བསམ་པའི་<line/>
རྒྱུད་ནི༑ ཀུན་ཀྱང་འདྲའོ། །དེ་ལ་མཆོད་རྟེན་གཅིག་བཏབ་ན། བྱེ་བ་བཏབ་པར་འགྱུར་བའི་སྔགས་དང་ཆོ་ག་ནི། འཇིམ་པ་ལ་སོགས་པ་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་ལ་སྔགས་འདི་<line/>
ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་པར་བྱའོ། །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱན། ཛི་ནཱ་ནཱན། བནྡྷེ་རཏྣ་ཊ་ཡན་ཤུ་བྷ་ན། ཨཀྵོ་བྷྱ་ཨ་མི་ཏཱ་བན་ཙ་བན་དེ། ཨ་ཧཾ་ཨ་ལོ་ཀི་ཏཾ། ན་མ་སྟྲྱཻ་དྷཱ་ནུ་ག་ཏཱ་<line/>
ནཱན༑ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱན། སུཀྵྨེ་སུཀྵྨེ། ནཱ་ག་དེ། ཤཱནྟེ། དཱནྟ། ཤཱི་བ་ནི་རཱ་ཀུ་ལེ། ཡེ་ཤེས་ཡ་ཤོ་བ་ཏི། ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཙོ་བ་ཏི། སྲྦ་བུདྡྷ་ཨ་དྷི་ཥྛི་ཏེ་སྭྰྷཱ། མུ་དྲ་འདེབས་པའི་འཇི་<line/>
</page>
<page index="2" id="319B">བའམ༑ སྔགས་བྲི་བའི་ཆེ་ལན་བདུན་གདབ་པའི་སྔགས་ལ། ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷ་ནཱན། ཨཱ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ། ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱན། ཨོཾ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱཧཱ། འབི་འབིའི་སྔགས་ལ། ཨོཾ་བྫྲོད་<line/>
བྷ་བཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཙེ་ཏིའི་པོར་བུའི་ནང་དང༌། ས་ཚའི་ནང་དུ་ཕྱེ་མ་བཏབ་པའམ། སྣུམ་གྱིས་བྱུག་པའི་སྔགས་ལ། ཨོཾ་བཛྲ་ཨ་ར་ཛེ་བི་ར་ཛེ་སྭཱཧཱ། ཕྱག་རྒྱའམ། སྔགས་གཞུག་པའི་<line/>
སྔགས་ལ། ཨོཾ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་སྭཱཧཱ། ཙེ་ཏིའི་ཕོར་བུར་འབི་འབི་གཞུག་པའི་སྔགས་ལ། ཨོཾ་བཛྲ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་སྭཱཧཱ། ཐོ་བ་རྡེག་ཅིང་གདབ་པའི་སྔགས་ལ། ཨོཾ་བྫྲ་མུངྒ་ར་ཨ་ཀོ་ཊ་<line/>
ཡ་ཧཱུཾ༑ ཙེ་ཏིའི་ཕོར་བུ་ནས་ཕྱིར་དབྱུང་བའི་སྔགས་ལ། ཨོཾ་དྷརྨ་ཏེ་སྭཱཧཱ། འཁོར་ལོ་དང་དབུ་ཞུ་གསོལ་བའི་སྔགས་ལ། ཨོཾ་བྷྲ་མ་ཏ་ན་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཙེ་ཏིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་བཞག་<line/>
པའི་སྔགས་ལ། ཨོཾ་སུ་པྲ་ཏིཥྛ་བཛྲེ་སྭཱཧཱ། ཆོ་ག་དེ་ལྟར་བྱས་ན། ཙེ་ཏི་གཅིག་བཏབ་པས་བྱེ་མ་སྙེད་བཏབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཐམས་ཅད་དུ་སྐྱེ་བ་དྲན་པར་འགྱུར་རོ། །དཀྱིལ་འཁོར་<line/>
བྱས་པའི་ལག་པ་འཇི་བ་ཅན་གྱིས་གར་ན་བར་བསྐུས་ན། ནད་མཛེའི་རྣམ་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པར་ཞི་བར་འགྱུར་རོ།། །།<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
