<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="91" index="19"/>
<offset page="331" line="9" col="13"/>
<range start="1" end="4"/>
<title>འཕགས་པ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོའི་སྙིང་པོ། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>པ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="167A">༄༅། །རྒྱ་<line/>
གར་སྐད་དུ། ཨཱཪྻ་ག་ཎ་པ་ཏི་ཧྲྀ་ད་ཡ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོའི་སྙིང་པོ། སངས་རྒྱས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<line/>
ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ན་བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་རི་ལ་དགེ་སློང་<line/>
སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤ་སྟག་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་<line/>
ཏེ༑ དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ། གང་ལ་ལ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཚོགས་ཀྱི་དབང་<line/>
</page>
<page index="2" id="167B">ཕྱུག་གི་སྙིང་པོ་འཛིན་ན། དེའི་ལས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཟུང་བས་དགོས་པ་འགྲུབ་ཅིང༌། གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དངོས་གྲུབ་<line/>
ཏུ་འགྱུར་རོ། །ཏ་དྱ་ཐཱ། ན་མོ་སྟུ་ཏེ་མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏཱ་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ། ཨོཾ་ག་ཎ་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ག་ཎཱ་དྷི་བ་ཏ་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་<line/>
ག་ཎེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ག་ཎ་པ་ཏི་པཱུ་ཛི་ཏ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཀ་ཊ་ཀ་ཊ། མ་ཊ་མ་ཊ། ད་ར་ད་ར། པི་ད་ར་བི་ད་ར། ཧ་ན་ཧ་ན། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། དྷཱ་བ་དྷཱ་བ། བྷཉྫ་<line/>
བྷཉྫ༑ སྟསྨྦྷ་སྟམྦྷ། ཛམྦྷ་ཛམྦྷ། མོ་ཧ་མོ་ཧ། དེ་ཧི་དེ་ཧི། དཱ་པ་ཡ་དཱ་པ་ཡ། ད་ནཱ་དི་སིདྡྷི་མྨེ་པྲཙྪ། ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར། ན་མོ་སྟུ་ཏེ་མ་ཧཱ་རུ་ཏྲ་པ་ཙ་ནཱ་ཡ་<line/>
སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་སུ་རུ་སུ་རུ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱཧཱ། པཱ་པཾ་ཤཱནྟིཾ་བ་སུ་བུཥྚིཾ་ཀུ་རུ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཨ་བྷུ་ཏ་བིནྡུ་ཀྵུ་བྷི་ཏ་ཅི་ཏྟ་མ་ཧཱ་བི་དཱ་ར་ས་མཱ་གཙྪཾ་<line/>
ཏི། མ་ཧཱ་བྷ་ཡ། མ་ཧཱ་པཱ་ལ། མ་ཧཱ་པ་རཱ་ཀྲ་མ། མ་ཧཱ་ཧ་སྟ། མ་ཧཱ་དཀྵི་ཎཱ་ཡ། པྲ་བྷོ་དེ་ངཱ་མི་སྭཱཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཨོཾ་ཏུ་རུ་ཏུ་<line/>
རུ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ་གཿ། ཨོཾ་ན་མོ་ན་མ་སྭཱཧཱ། ཀུན་དགའ་བོ། རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོའམ། དགེ་སློང་ངམ། དགེ་སློང་<line/>
</page>
<page index="3" id="168A">༄༅། །མའམ༑ དགེ་བསྙེན་ནམ། དགེ་བསྙེན་མ་གང་ལ་ལྗ་ཞིག་ཆོགས་ཀྱི་བདག་ཁོ་ཚོགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གི་སྙིང་<line/>
པོ་འདི་རྩོམ་ཞིང་གསང་སྔགས་བསྒྲུབས་པས། དཀོན་མཆོག་གསུམ་མཆོད་དུ་ཡུལ་གཞན་དུ་འགྲོ་འམ། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་དུ་འཇུག་ན།<line/>
སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ལ་མེ་ཏོག་དང༌། བདུག་པས་མཆོད་པ་བྱས་ཏེ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོའི་སྙིང་པོ་འདི་བཀླགས་ན། ལས་ཐམས་<line/>
ཅད་འགྲུབ་ཀྱིས། འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མ་ཟ་ཞིག །འཐབ་པ་དང༌། རྩོད་པ་དང༌། ཁྲག་ཁྲུག་དང༌། ཡུལ་འཁྲུགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་དུ་ཡང་དྲན་པར་<line/>
བྱས་ན༑ ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ནང་པར་ལངས་ནས་ཚིག་ཏུ་བཏོན་ན། ཐོས་པ་འཛིན་པར་འགྱུར་རོ། །གནོད་སྦྱིན་<line/>
དང༌། སྲིན་པོ་དང༌། མཁའ་འགྲོ་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མདངས་འཕྲོག་པར་མི་འགྱུར་ཞིང༌། ཐག་རིང་པོར་ཡོངས་སུ་སྤོང་བར་འགྱུར་རོ། །བཅོམ་ལྡན་<line/>
འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དག་དང༌། ལྷ་དང༌། མི་དང༌། ལྷ་མ་ཡིན་དང༌། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་<line/>
</page>
<page index="4" id="168B">འཇིག་རྟེན་ཡིད་རངས་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །འཕགས་པ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོའི་སྙིང་པོ་རྫོགས་སོ།། །། <line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
