<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="91" index="43"/>
<offset page="486" line="25" col="0"/>
<range start="1" end="185"/>
<title>འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>པ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="244B">རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་པདྨ་ཛྭ་ལ་མཱུ་ལ་ཏནྟྲ་རཱ་ཛ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་<line/>
</page>
<page index="2" id="245A">༄༅། །ཞེས་བྱ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ་ལ་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །<line/>
འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཧི་མ་ལ་ཡའི་ཚལ་ཆེན་པོ་ཙནྡན་སྡོང་པོ་དང་མྱུ་གུ་རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཚོགས་ཆེན་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་<line/>
ཏུ་བཞུགས་ཏེ། འདི་ལྟ་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ག་ཡ་འོད་སྲུང་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་རླངས་པ་འོད་སྲུང་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་འགྱེད་གཞོན་ནུ་<line/>
དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་མ་འགགས་པ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་རིའི་བུ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་མཽ་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་ལ་སོགས་པ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་<line/>
ཆེན་པོ་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། པདྨ་དཀར་པོ་དང༌། ཉི་འོད་དང༌། གཟུངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོ་དང༌། པདྨའི་སྟན་དང༌། ཡེ་ཤེས་<line/>
དབང་ཕྱུག་དང༌། པདྨའི་དབང་ཕྱུག་དང༌། རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་དང༌། རིན་ཆེན་སྙིང་པོ་དང༌། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང༌། སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སེལ་བ་དང༌། ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང༌། བྱམས་པ་<line/>
དང༌། འཇམ་དཔལ་དང༌། འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་དང༌། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང༌། བློ་གྲོས་མི་ཟད་པ་དང༌། ནམ་མཁའི་མཛོད་དང༌། བློ་གྲོས་རྒྱ་མཚོ་དང༌། མཐུ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པ་དང༌། ཟླ་<line/>
</page>
<page index="3" id="245B">འོད་དང་དྲ་བ་ཅན་གྱི་འོད་དང༌། སྤོབས་པ་བརྩེགས་དང༌། མྱ་ངན་དང་མུན་པ་ཐམས་ཅད་སེལ་བའི་བློ་གྲོས་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གྲངས་མེད་པ་<line/>
དང༌། གཞན་ཡང་གཙོར་བྱམས་པ་ལ་གནས་པའི་དགེ་སློང་དང༌། དགེ་སློང་མ་མང་པོ་དང༌། དགེ་བསྙེན་དང༌། དགེ་བསྙེན་མ་མང་པོ་དང༌། ལྷའི་ཚོགས་དང༌། ཀླུའི་ཚོགས་དང༌། དེ་<line/>
བཞིན་དུ་གནོད་སྦྱིན་དང༌། དྲི་ཟ་དང༌། ལྷ་མ་ཡིན་དང༌། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང༌། མིའམ་ཅི་དང༌། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང༌། གྲུལ་བུམ་དང༌། ཤ་ཟ་དང༌། མི་དང༌། མི་མ་ཡིན་པ་བྱེ་བ་<line/>
ཕྲག་དྲུག་དང༌། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཧཱུཾ་མཛད་དང༌། རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་དང༌། རྡོ་རྗེ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་དང༌། རྡོ་རྗེ་མགྲིན་དང༌། རྡོ་རྗེ་བགེགས་མཐར་བྱེད་དང༌། རྡོ་རྗེ་གཙུག་<line/>
ཏོར་དང༌། རྡོ་རྗེ་གནོད་མཛེས་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་པ་བདུན་ཅུ་དང༌། སྤྱན་མ་དང༌། མཱ་མ་ཀཱི་དང༌། ན་བཟའ་དཀར་མོ་དང༌། སྒྲོལ་མ་དང༌། འོད་ཟེར་ཅན་དང༌། དབྱངས་ཅན་མ་དང་<line/>
ཕག་ཞལ་མ་དང༌། ཁྲོ་གཉེར་ཅན་དང༌། རི་ཁྲོད་མ་དང༌། དུག་སེལ་མ་དང༌། ནོར་རྒྱུན་མ་དང༌། དཀར་མོ་དང༌། ཡིད་བཟང་མ་དང༌། རྣམ་པར་རྒྱལ་མ་དང༌། དཔལ་ཕྲེང་མོ་དང༌།<line/>
ས་འཛིན་བཟང་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེ་དབང་ཕྱུག་མ་ལ་སོགས་པ་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་བརྒྱ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བླ་མ་<line/>
</page>
<page index="4" id="246A">༄༅། །དང༌། བཀུར་སྟི་དང༌། རིམ་གྲོར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མཆོད་པ་དུ་མས་མཆོད་ཅིང་བསྔགས་པ་དུ་མས་བསྟོད་པར་བྱེད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུབ་པ་ཆེན་<line/>
པོ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །སྙོམས་པར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་ས་ཆེན་པོ་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་ཤིང་ལྟས་བཅོ་<line/>
བརྒྱད་དུ་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ལྟས་དེ་མཐོང་ནས་ལངྐའི་རྒྱལ་པོ་སྒྲ་སྒྲོག་ཤིན་ཏུ་སྙེམས་པ་དང་ལྡན་ནས་རང་གི་འཁོར་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་དེར་ལྷགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྲ་<line/>
སྒྲོག་གི་སེམས་ཀྱི་རྟོག་པ་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་སྐུའི་གནས་ཐམས་ཅད་ནས་འོད་ཟེར་བྱེ་བ་ཕྲག་དུ་མ་བྱུང་ངོ༌། །འོད་ཟེར་དེ་དང་ས་གཡོས་པ་དེ་དག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་<line/>
ཀྱི་ཞིང་ཐམས་ཅད་ཀྱང་གསལ་བར་གྱུར་ཏེ། དེའི་ཚེ་སྒྲ་སྒྲོག་སྙེམས་པ་དང་བཅས་པས་དེའི་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་ཡམས་ནད་ལ་སོགས་པས་རྣམ་པར་<line/>
འཚེ་བ་དེ་ཐུགས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་དགོངས་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གདོང་བཅུ་གཅིག་པ་དྲང་སྲོང་<line/>
རིག་སྔགས་འཆང་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་སྟོང་དང་ལྷན་ཅིག་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ལྷགས་ནས་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ་གཡས་ཕྱོགས་སུ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་ཕྱོགས་<line/>
</page>
<page index="5" id="246B">གཅིག་ཏུ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་ལྷའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས་ལྷའི་བུ་རིན་པོ་ཆེ་པདྨའི་དྲ་བས་བརྒྱན་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞེངས་ཏེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་<line/>
དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཀྱེ་མ་མགོན་པོ་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །རིག་སྔགས་འཆང་བའི་ཚོགས་དང་བཅས། །ཆེ་བའི་བྱིན་བརླབས་ལྡན་<line/>
པ་རྣམས། །སྒྲ་སྒྲོག་སྙེམས་པ་གཞོམ་པ་དང༌། །ཉོན་མོངས་རྩད་ནས་གདོན་པ་དང༌། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་པ་དང༌། བདག་ལ་ཤིན་ཏུ་སྨན་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་དང་རྗེས་སུ་མཐུན་པ་ཡི། །<line/>
རིག་སྔགས་སྦྱོར་བ་ཁྱད་པར་ཅན། །སྙིང་པོ་དམ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ཚེ་འཁོར་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མཁའ་ཕྱོགས་མེ་ཏོག་ཆར་གྱིས་བཀང༌། །བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པའི་དབུ་ལ་ནི། །<line/>
རིན་ཆེན་མེ་ཏོག་གདུགས་སུ་གྱུར། །ལྷ་རྣམས་གཙང་མར་སྦྱར་བ་ཡི། །ཡོན་ཆབ་བདུག་སྤོས་དྲི་དང་བཤོས། །ཅི་འབྱོར་དང་བའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཕུལ། །ཐུབ་པས་ནམ་མཁའི་མཛོད་པ་<line/>
བརླབས། །ལྷ་མོ་བུ་མོ་དུ་མ་ཡིས། །རོལ་མོ་སིལ་སྙན་འཕན་གདུགས་དང༌། །བླ་རེ་རྒྱལ་མཚན་ལྷབ་ལྷུབ་དང༌། །ལྡ་ལྡི་ན་བཟའ་དུ་མས་མཆོད། །དེ་ནས་མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །<line/>
པདྨ་གཞོན་ནུའི་ཞལ་མངའ་བས། །བཞེངས་འཛུམ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ནི། །སྟོན་པ་ལ་ནི་འདི་སྐད་གསོལ། །སྒྲ་སྒྲོག་བཞིན་གྱིས་སྙེམས་པ་དང༌། །མདའ་དང་རྩལ་གྱིས་དྲེགས་པ་སྟེ། །<line/>
</page>
<page index="6" id="247A">༄༅། །འདི་ནི་ལེགས་བརྩམས་ལས་བྱུང་ཡིན། །ཤིན་ཏུ་ལོག་པས་ལས་ཀྱང་མིན། །སྔོན་དུ་སངས་རྒྱས་གདོང་མཛེས་མི། །བསྟན་པ་ལ་ཡང་མགོ་བཏང་བའི། །བསོད་<line/>
ནམས་གྲངས་ཀྱིས་བྱུང་བ་ཡིན། །ལག་པ་དུ་མར་འཁྲུལ་པ་ནི། །ཟས་དང་སྣོད་སྤྱད་གོས་ནོར་རྒྱན། །བསྐལ་པ་བཞི་བཅུའི་མཆོད་སྦྱིན་ཏེ། །དེ་ནས་བརྩལ་དང་ཤུགས་ཀྱང་ཡིན། །མདའ་ནི་<line/>
བྷྲིང་གི་རི་ཏི་ཡི། །བྱིན་རླབས་སྔོན་དུ་བྱེད་མོད་ཀྱང༌། །གྲངས་མང་ཚུལ་ཁྲིམས་བྲལ་བས་ནི། །སྲིན་པོའི་རིགས་སུ་འཁྲུངས་པ་དང༌། །འཁོར་བཅས་གཞན་ལ་གནོད་འགྱུར་ཡིན། །ངས་<line/>
ནི་ངང་ཚུལ་རྨད་བྱུང་བའི། །ལུས་ཀྱི་བདེ་གཤེགས་སྦྱིན་པ་དང༌། །སྒྲུབ་བརྗོད་ལེགས་བྱས་མཐའ་ཡས་པ། །སྤྱོད་བཟང་ལ་གནས་བསྒྲལ་བའི་གྲངས། །གངྒཱའི་ཀླུང་གི་རྡུལ་དང་<line/>
མཚུངས། །དེ་སྐད་འབྲས་བུ་དེ་བརྩམས་ཏེ། །དང་པོའི་ལས་ཅན་ཇི་སྙེད་ལ། །ཕན་གདགས་གཞན་ནི་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཅུང་ཟད་བསྡུས་ནས་བརྗོད་བྱ་སྟེ། ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་<line/>
ལ་ཟུངས། །སྔོན་ཚེ་འདས་དུས་བསྐལ་པ་ནི། །གངྒཱའི་ཀླུང་བཅུའི་སྔ་རོལ་གྱི། །ཆེར་འདས་པ་ཡི་སྔ་རོལ་ན། །བདེ་གཤེགས་རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཚན། །མནྡཱ་ར་ཡི་དྲི་ཞེས་<line/>
བྱ༑ ༑འཇིག་རྟེན་སྟོན་པ་བྱུང་བའི་ཚེ། །བདག་ནི་ཁྱིམ་བདག་དྲག་པོར་གྱུར། །ཐུབ་པ་དེ་ལ་རིག་སྔགས་མནོས། །ཐོབ་མ་ཐག་ཏུ་བསྐལ་པའི་གྲངས། །བཞི་ཁྲི་སྙེད་ཀྱི་འཁོར་བ་བསྙིལ། །དེ་རྗེས་<line/>
</page>
<page index="7" id="247B">བསྐལ་པ་གངྒཱའི་ཀླུང༌། །བྱེ་བ་སྙེད་ཅིག་སྔ་རོལ་ན། །བདེ་གཤེགས་རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཚན། །ཐོགས་མེད་པདྨ་བརྒྱ་ཡི་སྤྱན། །གཙུག་ཏོར་ཡོན་ཏན་རབ་<line/>
རྒྱས་པའི། །འོད་ཟེར་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །འཇིག་རྟེན་སྟོན་པ་བཞུགས་པའི་ཚེ། །བདག་ཉིད་དྲང་སྲོང་བདག་པོར་གྱུར། །རིག་སྔགས་འདི་མནོས་སྒྲུབ་པ་ཡིས། །<line/>
ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཞལ་མཐོང་ཞིང༌། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ། །དེ་རྗེས་འདས་དུས་བསྐལ་པ་ནི། །བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱའི་སྔ་རོལ་ན། །བདེ་གཤེགས་<line/>
རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཚན། །ཚེ་དཔག་མེད་ཅེས་འཇིག་རྟེན་དུ། །སྟོན་པ་བྱུང་བ་བདག་གིས་མནོས། །དེ་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བདག་ལ་དབང་<line/>
བསྐུར་ལུང་བསྟན་མཛད། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྔོན་དུ་བསྐལ་པའི་གྲངས། །བརྗོད་མི་ལང་ནས་རིག་སྔགས་ཕྱིར། །ཡང་དག་སྟོང་ཕྲག་སྟོང་སྙེད་ཀྱང༌། །དང་པོའི་<line/>
མཆོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་བྱས། །བྱེ་བ་ཕྲག་གྲངས་བཅུ་གཅིག་ཏུ། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་དབང་བསྐུར་བླངས། །དེ་དང་དེ་ཡི་རྣམ་སྨིན་མཆོག །སངས་རྒྱས་<line/>
ཞིང་ཁམས་རབ་འབྱམས་སུ། །ཡང་དང་ཡང་དུ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཕྱིས་ནི་འདྲེན་པ་ཤཱཀྱ་ཞེས། །མི་མཇེད་འཇིག་རྟེན་ཁམས་འཁྲུངས་ཚེ། །མི་ཡུལ་ལས་<line/>
</page>
<page index="8" id="248A">༄༅། །ཀྱང་ཁྱད་པར་དུ། །ཡི་དགས་གླིང་དུ་སྐྱེས་པ་འགའ། །གཏན་ལ་འདུད་འཕེལ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མཚན་མོ་མུན་ནག་<line/>
སྤྲིན་རུམ་དུ། །སྐད་ཅིག་གློག་འགྱུར་ཅི་ལྟ་བར། །རིག་སྔགས་འཆང་པ་གདོང་བཅུ་གཅིག །ཡན་ལག་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ལ། །སྤྱན་ནི་ཚིག་སྟོང་སུམ་ཅུ་པའི། །<line/>
མཚན་དང་ལྡན་པའི་སྐུ་འབྱུང་འགྱུར། །དེ་ཚེ་སྐལ་ལྡན་ལ་ལ་ཞིག །མཚན་ནས་བརྗོད་ཅིང་སྐུ་ལ་མོས། །རིག་སྔགས་ཟློས་པ་པོ་གང་ཞིག །འཇིག་རྟེན་འདོད་པ་ཀུན་<line/>
གྲུབ་ཅིང༌། །ཕྱི་ནས་ཡེ་ཤེས་ཉིས་འགྱུར་རོ། །ལུང་བསྟན་དེ་སྐད་ཐོས་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུ་གཅག །གྲངས་སྙེད་ཞལ་ནས་གསུངས་པ་ཡི། །<line/>
རིག་སྔགས་སྙིང་པོ་གདོང་བཅུ་གཅིག །མཐུ་ཆེན་ཐོགས་པ་མེད་པ་སྟེ། །འགྲོ་ལ་སྨན་ཅིང་བདེ་བ་དང༌། །ནད་ཀུན་སེལ་བྱེད་སྡིག་ཀུན་སྦྱོང༌། །བཀྲ་<line/>
ཤིས་མེད་པ་ཀུན་ཟློག་ཅིང༌། །རྨི་ལམ་མཚན་མ་ངན་ཀུན་སེལ། །དུས་མིན་འཆི་དང་ངན་སེམས་ཟློག། རྟག་ཏུ་དཔལ་དང་སེམས་བདེ་ཐོབ། །མྱ་ངན་སྡུག་བསྔལ་<line/>
ངལ་བ་སེལ། །རྩོད་འཁྲུག་ཐམས་ཅད་ཞི་བ་དང༌། །བདུད་དང་གདོན་བགེགས་ཞི་བར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་སྨོན་པ་ཀུན་གྲུབ་ཅིང༌། །བདུད་དང་<line/>
</page>
<page index="9" id="248B">བར་ཆད་མཚོན་ཆའི་ནད། །དབྱིག་པ་བརྡེག་དང་བཅིང་བ་དང༌། །བཙོན་རར་བཅུག་དང་མཚོན་ཆས་བརྩལ། །གསོད་སར་ཁྲིད་དང་ཡན་ལག་བཅད། །མིག་འབྲུ་<line/>
མཚོན་གྱིས་བཙབ་པ་དང༌། །ཆུ་དང་མེ་དང་རླུང་ས་གཡོས། །དུག་དང་བྱད་སྟེམས་རོ་ལངས་དང༌། །ཆོམ་རྐུན་མི་མ་ཡིན་རྣམས་གནོན། །རིག་སྔགས་འདི་<line/>
ཡིས་བསྲུངས་པ་དང༌། །ལེན་དང་འཛིན་དང་དྲི་བ་དང༌། །ཀློག་དང་ཁ་ཏོན་བཤད་སོགས་རྣམས། །བརྩོན་ལ་འཇིག་རྟེན་ལྷར་བཅས་དང༌། །བདུད་དང་ཚངས་<line/>
པ་དགེ་སྦྱོང་དང༌། །བྲམ་ཟེར་བཅས་པས་གནོད་པ་མེད། །སྔོན་གྱི་ལས་དྲག་ཡོད་པ་ཡང༌། །བྱང་ཞིང་བསྲབས་ཏེ་མེད་པར་འགྱུར། །ངེས་པའི་དངོས་པོ་འདི་ལགས་<line/>
པས༑ ༑རིག་ནས་མངོན་སུམ་ཡིད་ཆེས་པར། །རྣམ་པར་རྟོག་མེད་སེམས་ཀྱིས་བླངས། །དེ་སླད་སྐྱབས་དང་སྐྱོབ་པ་དང༌། །སྲུང་དང་དབུགས་འབྱིན་དཔལ་<line/>
མགོན་དང༌། །གླིང་དང་ཁང་ཁྱིམ་འདི་ཉིད་ཡིན། །ཉེ་རིང་ས་ཕྱོགས་ཇི་སྲིད་པར། །མཚམས་བཅད་ནས་ནི་རིག་སྔགས་དང༌། །འབྱུང་པོ་རྣམས་ཀྱིས་འཚེ་བ་<line/>
མེད༑ ༑གང་གིས་སངས་རྒྱས་ཕྱག་འཚལ་མཆོད། །སྐྱབས་སུ་འགྲོ་ཞིང་སྡིག་པ་བཤགས། །མངོན་པར་དགའ་ཞིང་གཟུངས་སྔགས་འདི། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<line/>
</page>
<page index="10" id="249A">༄༅། །བརྗོད་པ་ལ། །ཕྱོགས་བཅུ་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་པ། །མཚུངས་པར་ཡི་རང་ལེགས་པར་སྦྱིན། །རྩ་བ་བཞི་དང་མཚམས་མེད་ལྔ། །<line/>
མ་ལུས་སྡིག་ཀུན་བྱང་བར་འགྱུར། །གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོ་སོགས་སྣང་ཡང༌། །བཟུང་ནས་བྱམས་པའི་སྙིང་རྗེའི་སེམས། །དང་པོ་བསྐྱེད་ནས་བླ་མེད་ཀྱི། །བྱང་<line/>
ཆུབ་སེམས་མཆོགས་ལ་འགོད། །གངྒཱའི་ཀླུང་བརྒྱའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །མཚན་ནས་བརྗོད་ཅིང་བསྟོད་པ་བས། །རིགས་ཀྱི་བུ་འམ་བུ་མོ་གང༌། །བདག་གི་མིང་<line/>
བརྗོད་དྲན་བྱེད་ཅིང༌། །རིག་སྔགས་རྒྱུན་དུ་བརྗོད་ན་དེ། །མྱུར་དུ་མཆོག་དགའི་ས་འཐོབ་ཅིང༌། །ལག་པའི་མཐིལ་ནས་མཐོང་བ་ལྟར། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་<line/>
མྱུར་དུ་འབྱུང༌། །རྩེ་གཅིག་དྲན་པས་གུས་བྱས་ཏེ། །རྟག་ཏུ་ནང་པར་སྔར་ལངས་ནས། །ཆོས་བཞིན་དུ་ནི་དགེ་དགྱེས་ཏེ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་གང་བརྗོད་<line/>
པ༑ ༑ཚེ་འདིར་ཕན་ཡོན་བཅུ་ཐོབ་འགྱུར། །རྟག་པར་ལུས་ལ་ནད་མེད་དང༌། །ལྷ་དང་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་སྲུང༌། །ནོར་འབྲུ་རིན་ཆེན་གོས་རྙེད་དང༌། །དགྲ་<line/>
སྡང་དུལ་ཞིང་འཇིགས་མེད་དང༌། །བཟའ་རྣམས་བཀུར་ཅིང་རིགས་བཙུན་འཐོབ། །དུག་དང་འདྲེ་གཤེན་གདོན་བྲལ་དང༌། །ལུས་ལ་དྲི་ཞིམ་ཀུན་དགའ་<line/>
</page>
<page index="11" id="249B">དང༑ ༑བསམ་ངན་མི་སྙན་རྗོད་བྱེད་དང༌། །རིམས་ནད་བྲལ་ཞིང་དགང་སླ་དང༌། །དུས་མིན་འཆི་བ་སངས་པར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ཡོན་ཏན་བཞི་ཐོབ་སྟེ། །འཆི་<line/>
ཁར་སངས་རྒྱས་ཞལ་མཐོང་དང༌། །མཁའ་ལ་འོད་འབྱུང་ལྷས་མཆོད་དང༌། །ནམ་ཡང་ངན་འགྲོར་མི་འགྲོ་ཞིང༌། །བདེ་བ་ཅན་ནམ་བདེ་འགྲོར་སྐྱེ། །རིག་སྔགས་<line/>
འདི་དང་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་འཛིན་པ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཆོས་སྒོ་འཐོབ། །བསྐལ་པ་དུ་མར་དགེ་བསགས་<line/>
དང༑ ༑རིག་སྔགས་འདི་སྙེད་འགྱུར་པ་སྟེ། །དད་ལྡན་ཡུལ་ཡོད་ངོ་ཚ་ཤེས། །བློ་བཟང་བརྩོན་ལྡན་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །མདོག་དཀར་ངང་བཟང་གསོང་པོར་སྨྲ། །སེམས་<line/>
མཇམ་ལུས་ངག་དལ་བར་སྤྱོད། །བླ་མ་ལ་གུས་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེ། །སྲེད་པ་ཆུང་ཞིང་སྦྱིན་ལ་དགའ། །སངས་རྒྱས་གུས་ཤིང་སེམས་བཅས་ལས། །ཉིན་མཚན་རྒྱུན་<line/>
དུ་རིག་སྔགས་འདོན། །བཅུ་བཞི་འམ་ནི་བཅོ་ལྔ་དང༌། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་ཚེས་བརྒྱད་ལ། །གསོ་སྤྱོང་སྐུ་ཡི་མདུན་དུ་བླང༌། །སྐྱོན་མེད་ཙནྡན་དཀར་སོགས་ཤིང༌།<line/>
རིག་བཟང་ལས་བྱས་སྐུ་གཟུགས་སམ། །ཡང་ན་ས་རྡོ་རིན་ཆེན་སོགས། །བཟང་ལས་བདེ་བར་གཤེགས་གཟུགས་བྱ། །ཡང་ན་རིས་སུ་བྲིས་ཀྱང་རུང༌། །སྐུ་<line/>
</page>
<page index="12" id="250A">༄༅། །གཅིག་པོའམ་ལྷ་ཚོགས་ཀྱི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་པར་བྱས་པ་ལ། །མངོན་སུམ་བཞིན་དུ་དམིགས་བྱས་ན། །མྱུར་དུ་མངོན་<line/>
སུམ་མཐོང་བར་འགྱུར། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱིས་བརྒྱན་པ་ཡི། །བུམ་པ་ཆུ་དང་བཅས་པ་ལ། །སྔགས་བརྗོད་པས་ནི་འདོད་དོན་ཀུན། །འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་<line/>
མི་བྱའོ། །ནད་དང་འཕྲོད་པའི་སྨན་རྣམས་ལ། །སྔགས་བཟླས་བཟའ་འམ་བྱུགས་པས་སམ། །བདུག་པ་ཙམ་ཡང་གནོད་པ་སེལ། །སྲས་བུའམ་ནི་གོས་<line/>
དག་དང༌། །ཕྱག་རྒྱས་གདག་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །འདོད་པ་གང་དང་གང་ལ་ཡང༌། །མེ་ཡི་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བྱ། །གསང་སྔགས་འདྲེན་འཛིན་ཡིད་བྱེད་ལ། །<line/>
བདག་ཀྱང་རྗེས་སུ་འཇུག་པར་བྱ། །དེ་སྐད་གསུངས་པའི་དེ་མ་ཐག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཇམ་དབྱངས་ཀྱིས། །སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་ནི། །ཆེད་དུ་བརྗོད་<line/>
པ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་རང་བཞིན་མེད་པའི་ཆོས། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་སུ་སྣང་བ་ལ། །བརྗོད་རྟོག་བྲལ་བའི་སྐད་ཅིག་ནི། །ཞི་བའི་ཆེ་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སྲིད་<line/>
པ་དངོས་པོ་མེད་པ་ལ། །དམིགས་པར་བྱེད་པ་སྒོམ་པའོ། །དམིགས་པ་མཐར་ཐུག་མེད་མཐོང་བ། །དེ་ནི་སྒོམ་པའི་འབྲས་བུའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་གསང་<line/>
</page>
<page index="13" id="250B">སྔགས་ཀྱི། །དོན་ལ་ཆེད་དུ་འདི་ལྟར་བརྗོད། །ཨེ་མ་སྐུ་གསུམ་ཐ་དད་པར། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་དོན་ལས་བྱུང༌། །དོན་གཅིག་པ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །སྐུ་<line/>
གཅིག་ཏུ་ནི་ངེས་པར་གཟུང༌། །གང་ལ་གང་ཕན་བསྐྱེད་པ་ལ། །འཇའ་ཚོན་བཞིན་དུ་སྣང་མོད་ཀྱང༌། །ཚིག་གིས་བརྗོད་པའི་སྤྲུལ་ཙམ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་<line/>
དབྱེ་བ་མེད། །སྒྲིབ་པ་རྣམས་སེལ་ལས་ལ་ནི། །ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ལྟར་བརྗོད། །ཨེ་མ་དངོས་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་མ་འགགས་པ། །སྐྱེ་འགག་ལྟ།<line/>
བུའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །སྐུ་དེས་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་སུ་སྣང༌། །ཡོན་ཏན་ཆུ་ཡི་རླབས་བཞིན་དུ། །སྐྱེ་བའི་ངོ་ལ་གསལ་བར་བྱེད། །ནན་ཏན་གྱིས་ནི་དེ་ཉིད་ཀྱང༌། །རྒྱུ་བ་མེད་<line/>
པར་ཁོང་དུ་ཆུད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ས་སྙིང་གིས། །རྒྱུ་ལ་ཆེད་དུ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་རང་བཞིན་རྣམ་དག་ལ། །ཐོག་མེད་བློ་ཡི་མུན་པའི་དབྱིངས། །རྣམ་རྟོག་<line/>
བག་ཆགས་ཀྱིས་དཀྲུགས་ནས། །གློ་བུར་དཀར་ནག་ལས་སུ་སྣང༌། །དཀར་པོ་སངས་རྒྱས་ཆོས་དགེ་འདུན། །དེ་ལ་སྒྲོ་བཏགས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ལས་བྱུང་<line/>
བའི་འཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་སྦྱོང་བྱེད། །མགོན་པོ་བྱམས་པས་སྔགས་སྒྲུབ་ཀྱི། །ལམ་ལ་ཆེད་དུ་འདི་ལྟར་བརྗོད། །ཨེ་མ་གདོད་ནས་གྲོ་<line/>
</page>
<page index="14" id="251A">༄༅། །ཞིའི་སེམས། །ཆུ་ལྟར་དང་བར་སྣང་མོད་ཀྱང༌། །སྣ་ཚོགས་འགྲོ་བའི་གཟུངས་བྱུང་བས། །མུན་པ་ཐིབས་པོས་རྣམ་པར་བསྒྱུར། །དེ་<line/>
ཉིད་སེམས་ཀྱི་སྣང་བའི་ཕྱིར། །འབད་རྩོལ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་གྲོལ། །རྩོལ་བ་སེམས་ཀྱི་དྲི་མས་ནི། །དྲི་མ་མེད་པའི་སེམས་འཆིང་འགྱུར། །ནམ་མཁའི་<line/>
སྙིང་པོས་སྔགས་མིང་ལ། །ཆེད་དུ་འདི་ལྟར་བརྗོད་པར་མཛད། །ཨེ་མ་སྟོང་པ་མཚན་མ་བྲལ། །ཁ་དོག་དབྱིབས་བྲལ་ཆོས་ཉིད་དག །དགའ་བའི་སེམས་<line/>
ཆེན་གསལ་བྱེད་པ། །ཤེས་རབ་ཆེན་པོའི་ཡི་གེ་མིན། །མཚན་དཔེ་ཡེ་ཤེས་བདེ་ལྡན་སྐུ། །གང་གང་དོན་དུ་དེ་སྣང་བ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་རིང་ཤུགས་ཀྱིས། །<line/>
འབྱུང་འགྱུར་ཡི་གེ་ཏ་ཡི་དོན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་པདྨོས་ནི། །གནས་ལ་ཆེད་དུ་འདི་ལྟར་བརྗོད། །ཨེ་མ་རྒྱུ་རྐྱེན་ནམ་མཁའ་ལ། །ཉི་ཟླ་སྐར་རྒྱུན་འཁོར་བ་<line/>
ཡིས༑ ༑གསལ་ནས་ཉིན་མཚན་བྱེ་ཕྲག་བརྗོད། །ཉོན་མོངས་མ་རིག་སྲེད་ལེན་གྱིས། །འདུ་བྱེད་སྲིད་པའི་ལས་བསྐུལ་ཏེ། །རྣམ་ཤེས་མིང་གཟུགས་སྐྱེ་<line/>
མཆེད་དྲུག །རེག་ཚོར་སྐྱེ་རྒ་ཤི་སྡུག་བསྔལ། །གསལ་བྱེད་དག་པ་ཉིད་ཀྱིས་དག །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འབྲས་དོན་ལ། །ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་<line/>
</page>
<page index="15" id="251B">མ་ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་བ། །སྔགས་མཐུ་བླ་ན་མེད་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་མུ་སྟེགས་ཀྱིས་མི་ཤེས། །ཤེས་པ་ཉིད་ཀྱང་རྫས་མེད་ལ། །ཤེས་བྱ་རྫས་སུ་ག་ལ་ཡོད། །ཤེས་པ་<line/>
ཡུལ་གྱི་རྣམ་པར་ནི། །རྟོག་པའི་གཟུང་འཛིན་གྱིས་བསྒོས་པ། །དེ་ཟད་ནས་ནི་གྲོལ་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་རིག་པའི་ལྷ་མོའི་ཚོགས། །སྤོས་དང་མེ་ཏོག་འཐོར་བྱེད་<line/>
ཅིང༌། །སྙན་པའི་སྔགས་ཀྱི་གླུ་ཡིས་ནི། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་བསྟོད། །ཨོཾ། བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུགས་རྗེ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཞལ་གྲངས་<line/>
མདོག་དབྱིབས་དུ་མ་ཅིར་ཡང་སྣང༌། །སྟོང་དང་བརྒྱ་དང་བཅུ་གཅིག་དྲུག་དང་གཅིག །བྱམས་པའི་ཞལ་བཟང་མདའ་བའི་མགོན་ལ་འདུད། །སྤྱན་<line/>
མའིའོ། །ཨོཾ་རབ་དགྱེས་ཞལ་མདོག་དུ་མ་ཅིར་ཡང་འགྱུར། །ལ་ལ་བྱམས་པ་སྙིང་རྗེ་དགའ་བའི་ཞལ། །ལ་ལ་འདོད་རྨོངས་སེར་སྣ་ཆེན་པོའི་ཞལ། །ཁྲོ་སྡང་<line/>
གཏུམ་ཆགས་ལྟ་ལྡན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཱ་མ་ཀཱིའིའོ། །ཨོཾ་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་དབང་བསྐུར་རྫོགས་པའི་ཞལ། །གཏན་པ་མེད་པའི་མཆོད་སྦྱིན་རྒྱལ་པོའི་<line/>
ཕྱག །མཛད་པ་གྲངས་མེད་ཆུབ་པའི་ཕྱག་རྒྱར་ལྡན། །གདན་གཉིས་ཞབས་གཉིས་གཤེགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ན་བཟའ་དགར་མོའི་འོ། །ཨོཾ་མཛད་<line/>
</page>
<page index="16" id="252A">༄༅། །པ་ཐུགས་རྗེའི་དབྱིངས་ལ་ཐུགས་མེད་ཀྱང༌། །རྩོམ་པ་རྒྱ་མཚོ་རྒྱུན་མི་འཆད་མཛད་པས། །ཞིང་རྣམས་རྒྱ་མཚོ་རྣམ་པར་སྦྱོར་བ་ཡི། །<line/>
མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྒྲོལ་མའི་འོ། །ཨོཾ། ཉི་མ་གཟི་ལྡན་འོད་ཟེར་འགྱེད་པ་ལྟར། །འཇུག་དགོངས་མི་མངའ་ཀུན་<line/>
རྟོག་མུན་བྲལ་ཡང༌། །བསྐལ་པ་རྒྱ་མཚོར་ཁྱད་པར་དོན་གསལ་བའི། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འོད་ཟེར་ཅན་མའི་འོ། །ཨོཾ།<line/>
སེམས་ཀྱི་རྒྱུད་འགག་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཚེ། །འདོད་ཆགས་བྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཡལ་བ་སྟེ། །ཉོན་མོངས་རྩ་བ་བཅད་ནས་ཕ་མཐའ་མེད། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་<line/>
གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དབྱངས་ཅན་མའིའོ། །ཨོཾ། ཉོན་མོངས་བདག་ཏུ་བཟུང་ན་འཁོར་བར་སྐྱེ། །དེ་ལ་ཡང་ཡང་བརྟགས་ན་ངན་འགྲོར་སྐྱེ། །རང་<line/>
བཞིན་མེད་པར་ཤེས་ན་གྲོལ་བར་འགྱུར། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཕག་གདོང་མའི་འོ། །ཨོཾ། ཆོས་རྣམས་དག་པར་མཐོང་ན་<line/>
མཐོ་རིས་འཐོབ། །གཉིས་འཛིན་རྟོག་པ་ཆད་ན་མྱ་ངན་འདའ། །སྒྱུ་མའི་སེམས་དང་ལྡན་ན་གཞན་དོན་འབྱུང༌། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་<line/>
</page>
<page index="17" id="252B">ལོ༑ ༑ཁྲོ་གཉེར་ཅན་མའི་འོ། །ཨོཾ། རང་ཚུལ་སྤྱོད་ལ་ཆགས་པས་ས་བོན་རུལ། །གཞན་ཚུལ་དམན་པར་བརྗོད་པས་ཞིང་ས་ཚིག །ལུས་ངན་གཙང་སྦྲ་ཙམ་ལས་བྱང་<line/>
ཆུབ་རིང༌། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ས་འཛིན་མའི་འོ། །ཨོཾ། བདག་ལྟ་མུན་པའི་དུག་གིས་བརྒྱལ་བ་ལ། །བདག་མེད་ཕྱོགས་བྲལ་<line/>
ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་སྨན། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་སྤྱོད་དང་རྟོག་རྩོལ་མཛད། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དུག་སེལ་མའི་འོ། །ཨོཾ། ངང་ཚུལ་<line/>
བཟང་སྤྱོད་ང་རྒྱལ་ཞེན་པ་མེད། །གཞན་སྤྱོད་བཏང་སྙོམས་བྱས་ནས་རང་སེམས་སྦྱོང༌། །སྲེད་མེད་བཟོད་ལྡན་ངང་གིས་རྒོལ་པ་ལགས། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་<line/>
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རི་ཁྲོད་མའི་འོ། །ཨོཾ། ཁྲེལ་ཡོད་ངོ་ཚ་ཤེས་ཤིང་གཏོང་ལ་དགའ། །དད་དང་ཐོས་ལྡན་ཚུལ་ཁྲིམས་ཤེས་རབ་བཟང༌། །ཆོག་ཤེས་འདོད་ཆུང་<line/>
འདི་དང་གཞན་དུ་ཕྱུག །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ནོར་རྒྱུན་མའི་འོ། །ཨོཾ། ཡི་གེ་འབྲི་མཆོད་སྦྱིན་ཉན་ཀློག་དང་འཆད། །ཁ་ཏོན་<line/>
འཛིན་སེམས་སྒོམ་བརྩོན་དེ་ལ་ཆུའི། །ཁྲུས་སོགས་སྨྱུང་གནས་དཀར་གཙང་ཡོན་ཏན་སྩོལ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཀར་མོའི་འོ།།<line/>
</page>
<page index="18" id="253A">༄༅། །ཨོཾ༑ རང་སེམས་དུལ་ཞིང་ལུས་ངག་བག་ཡོད་སྤྱོད། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་མཆོད་དམ་པ་འཛིན། །ཐོས་བསམ་སྒོམ་<line/>
བརྩོན་དེ་ནི་དགྲ་ལས་རྒྱལ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་མའི་གླུའོ། །ཨོཾ༑ ཐ་དད་ཀྱིས་འཆིང་དབྱེར་མེད་གྲོལ་བ་ཡི། །<line/>
ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་ལམ། །རྣམ་ཐར་ཡེ་ཤེས་མཐའ་ཡས་དཔལ་སྟེར་བ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཔལ་<line/>
ཕྲེང་མའི་གླུའོ། །ཨོཾ། བསམ་པ་བཟང་པོ་གསེར་གྱི་ས་གཞི་ལ། །བྱང་ཆུབ་ཕྱོགས་ཆོས་དཔག་བསམ་ཤིང་ཆེན་འཁྲུངས། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་རྒྱུན་ཆུ་རླན་<line/>
མཛད་པའི། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡིད་བཟང་མའི་གླུའོ། །སྒྲ་སྒྲོག་འཁོར་བཅས་འདར་གྱུར་ཏེ། །རླུང་གིས་བཏབ་པའི་<line/>
རྩྭ་དང་མཚུངས། །ཐལ་མོ་སྤྱི་བོར་སྦྱར་ནས་སུ། །ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསོལ་ཏོ། །ཨོཾ། མགོན་པོ་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གཙོ་བོ་རབ་ཏུ་ཆེ་བའི་ལྷ། །<line/>
བསོད་ནམས་དུ་མས་བསྐྱེད་པའི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་མཐའ་ཡས་ཐུགས་མངའ་བ། །བློ་ལྡན་སྲིད་མཐར་མཛད་པ་པོ། །ཚུལ་ལྡན་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་སྦྱོར་མཛད། །<line/>
</page>
<page index="19" id="253B">གཙང་ལྡན་བྲམ་ཟེ་ཚངས་པ་ཆེ། །མཛད་སྤྱོད་མཁའ་མཉམ་སྤྱོད་ཕྱག་འཚལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །འཁོར་ལ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་ཞེས། །ཨོཾ་ཨཱཿ་<line/>
ཧྲཱིཿ་ཧཱུཾ་སྭཱ་ཧཱ་བཅས། །ཡང་ཡང་བརྗོད་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ལྕགས་ཀྱུ་ཅན་གྱི་ཉ་ར་ནས། །ཀླུ་ཕྱུགས་འབུམ་ཕྲག་འདྲེན་པ་ལྟར། །དགེ་སྦྱོང་ཀུན་སློང་དཀར་<line/>
པོས་ནི༑ ༑བྱང་ཆུབ་རིན་ཆེན་གླིང་འཇོག་མཛད། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། གླེང་གཞིའི་<line/>
ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེ། །མགོན་པོ་ཡང་དག་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་<line/>
ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །ཡན་ལག་ཆ་ཤས་ཐམས་ཅད་ལས། །འོད་ཟེར་སྣ་ལྔ་བྱེ་བ་ཕྲག །དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུའི་མཐའ་གཞལ་པ། །གྲངས་མེད་དག་ནི་བཀྱེ་བར་<line/>
མཛད༑ ༑ཟིང་ཁམས་གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ། །ཕྱོགས་བཅུ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་དུ། །འོད་ཀྱིས་གང་ནས་འོད་དེ་ལས། །སྙན་པའི་ཚིགས་བཅད་འདི་སྣང་ངོ༌། །<line/>
སངས་རྒྱས་དང་ནི་ཆོས་ལ་བརྙས་པ་སྤང༌། །ལེ་ལོ་ཆེ་དང་སྤྱོད་པ་མཆོག་འཛིན་སྤངས། །འགྱོད་དང་ཆོས་ལ་མ་ངེས་འགྱོད་པ་སྤང༌། །ད་རྒྱལ་ཆེ་དང་འདོད་ཆགས་<line/>
</page>
<page index="20" id="254A">༄༅། །སྤྱོད་པ་སྤང༌། །འགྲོ་རྣམས་མེད་ན་བྱང་ཆུབ་ལམ་མེད་དེ། །འགྲོ་ལ་བརྟེན་ནས་བྱང་ཆུབ་ཆེ་ཐོབ་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་ཆེ་ལམ་ཐུགས་རྗེ་<line/>
ཆེན་པོ་སྟེ། །འགྲོ་རྣམས་མེད་ན་གང་ལ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །དེ་སྐད་གྲགས་པའི་དེ་མ་ཐག །ཕྱོགས་བཅུའི་ཞིང་བཞུགས་སངས་རྒྱས་སྲས། །བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་<line/>
གཙོ་བོ་མཆོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གྲངས་མེད་གཙོ། །ཐམས་ཅད་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །མི་མཇེད་ཞིང་འདིར་ལྷགས་པར་གྱུར། །འདི་ནས་<line/>
ཤར་ཕྱོགས་ཞིང་ཁམས་ནི། །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ནས། །ཞིང་ཁམས་སེངྒེ་སྤུངས་པར་ནི། །སངས་རྒྱས་སེངྒེ་རོལ་པ་ཡི། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་<line/>
དཔའི་གཙོ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་སེངྒེའི་སྒྲ། །མདོག་དཀར་ཤེལ་གྱི་རི་འདྲ་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་བྱེ་བ་ཕྲག །བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས།<line/>
གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །དངུལ་གྱི་མེ་ཏོག་<line/>
དུ་མས་གཏོར། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་<line/>
</page>
<page index="21" id="254B">གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བའི་གཏི་མུག་མུན་པ་བཅོམ། །ཤེས་རབ་མཐའ་ཡས་གསལ་བར་མཛད། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་འདི་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་<line/>
གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་ཧྲཱིཿ་སིཾ་ཧ་ནཱ་ད་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་<line/>
བཙུགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཞུགས། །ལྷ་ཡི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་མཆོག །གྲང་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་རིན་ཆེན་བརྩེགས་པ་ན། སངས་<line/>
རྒྱས་རིན་ཆེན་དཔའ་བཞུགས་པའི། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཙོ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཡིད་བཞིན་གྱི། །ནོར་བུར་འཁོར་ལོས་བསྒྱུར་བ་ཆེ། །གསེར་<line/>
གྱི་རི་བོ་མདོག་འདྲ་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་བྱེ་བ་ཕྲག །བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་<line/>
ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་བྱེད། །བདེ་བར་གཤེགས་<line/>
སོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །རྨད་བྱུང་ཆེ་བའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བའི་སེར་སྣ་<line/>
</page>
<page index="22" id="255A">༄༅། །འཆིང་བ་བཅད། །སྦྱིན་པའི་འབྱུང་གནས་གཏེར་ཆེན་རྡོལ། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་འདི་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་<line/>
དོ༑ ༑ཨོཾ་པདྨ་དྷ་ར་དྷ་ཀེ་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་<line/>
མོ་སྦྱར་ནས་བཞུགས། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་པདྨོ་བརྩེགས་པ་ན། །སངས་རྒྱས་པདྨོའི་<line/>
འབྱུང་གནས་བཞུགས། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཙོ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །པདྨ་ནི་རྟེ་ཤྭ་རི་གཙོ། །པདྨ་རཱ་གའི་རི་འདྲ་བ། །བྱང་<line/>
ཆུབ་སེམས་ཚོགས་བྱེ་བ་ཕྲག། བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུར་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་<line/>
འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །པདྨ་རཱ་གའི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་མཛད། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་<line/>
རྒྱས༑ ༑འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་འགྱུར། །འགྲོ་བའི་འདོད་ཆགས་འདམ་<line/>
</page>
<page index="23" id="255B">རྫབ་བསྐམས། །ཚུལ་ཁྲིམས་བྱུང་སྤོས་ཆར་དུ་ཕབ། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་དེ་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་པདྨ་ནི་རྟེ་ཤྭ་ར་ཧྲཱིཿ་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྙིང་<line/>
པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཞུགས། །བྱང་གི་ཕྱོགས་<line/>
ཀྱི་ཞིང་ཁམས་མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་རྡོ་རྗེ་བཀོད་པ་ན། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་མེད་བཞུགས། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་<line/>
དཔའི་གཙོ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མི་གཤོལ་བ། །རིན་ཆེན་མྲྒད་རི་བོ་འདྲ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་བྱེ་བ་ཕྲག །བཅུ་དང་<line/>
ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུར་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་<line/>
ལྡན་པ་ཡི། །མརྒ་ཏ་ཡི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་པར་མཛད། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །རྨད་བྱུང་ཆེན་<line/>
པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བའི་ལེ་ལོའི་ནགས་ཚལ་བསྲེགས། །བརྩོན་འགྲུས་བསྐུལ་བའི་མེ་ཕུད་སྦར། །བདག་<line/>
</page>
<page index="24" id="256A">༄༅། །ཀྱང་སྙིང་པོ་དེ་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་རཏྣ་ཨ་གྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་<line/>
ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཞུགས། །བྱང་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་<line/>
མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་གཏེར་ཆེན་བརྩེགས་པ་ན། །སངས་རྒྱས་དོན་ཡོད་འབྱུང་གནས་བཞུགས། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་<line/>
སེམས་དཔའི་གཙོ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །རྗེ་བཙུན་དོན་ཡོད་ཞགས་པ་ཅན། །ཤེལ་གྱི་རི་བོའི་མདོག་འདྲ་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་<line/>
བྱེ་བ་ཕྲག །བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་<line/>
དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །རིན་ཆེན་ཤེལ་གྱི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་བྱེད། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །<line/>
འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བའི་ཞེ་སྡང་རི་བོ་བཅོམ། །<line/>
</page>
<page index="25" id="256B">བཟོད་པའི་ཉི་མ་ལྷང་ངེར་མཛད། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་འདི་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་ཧྲཱིཿ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤེ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་<line/>
[?] ཧ་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་<line/>
ནས་བཞུགས། །ཤར་ལྷོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་བདུད་རྩི་བརྩེགས་པ་ན། །སངས་རྒྱས་སྨན་གྱི་<line/>
འབྱུང་གནས་བཞུགས། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཙོ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །རྗེ་བཙུན་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཆེ། །པུ་ཤ་ར་ཀའི་རི་བོ་འདྲ། །<line/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་བྱེ་བ་ཕྲག །བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་<line/>
འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །པུ་ཤ་ར་ཀའི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་བྱེད། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །<line/>
འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བའི་ཕྲག་དོག་དུག་སྡོང་སྦྲུལ། །བསམ་<line/>
</page>
<page index="26" id="257A">༄༅། །གཏན་བདུད་རྩི་རྒྱ་མཚོ་རླབས། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་དེ་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧྲཱིཿ་<line/>
པདྨ་གརྦྷ་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་<line/>
སྦྱར་ནས་བཞུགས། །ལྷོ་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ན། །ཞིང་ཁམས་པདྨས་བརྒྱན་པ་ན། །སངས་རྒྱས་པདྨའི་སྙིང་<line/>
པོ་བཞུགས། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཙོ།། མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །རྗེ་བཙུན་པདྨ་རྒྱས་པའི་ལུང༌། །ཟངས་མ་ཞུན་གྱི་རི་བོ་འདྲ། །<line/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་བྱེ་བ་ཕྲག །བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །<line/>
ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །ཟངས་མ་ཞུན་གྱི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་བྱེད། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་<line/>
སངས་རྒྱས། །འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བ་རྨོངས་པའི་ཐིབས་<line/>
</page>
<page index="27" id="257B">བོ་བཅོམ། །སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཀྱི་རླུང་ཆེན་འཕྱོ། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་དེ་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་པདྨ་ཨ་ལཾ་ཀཱ་ར་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། །སྙིང་པོ་<line/>
དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཞུགས། །ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་<line/>
ཞིང་ཁམས་མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ན། །ཞིང་ཁམས་སྟོང་བརྒྱ་ཞེས་བྱ་བར། །སངས་རྒྱས་དམ་ཚིག་དཔལ་བཞུགས་སོ། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་<line/>
སེམས་དཔའི་གཙོ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །རྗེ་བཙུན་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབང་ཕྱུག །ནོར་བུ་སྤུག་གི་ཁ་དོག་འདྲ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་བྱེ་བ་ཕྲག།<line/>
བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་<line/>
མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །སྤུག་གི་སྙིང་པོ་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་བྱེད། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །<line/>
རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བའི་མནར་སེམས་ཞེན་པ་བསལ། །མཐུ་སྟོབས་ཆེན་པོའི་རྡོ་རྗེས་<line/>
</page>
<page index="28" id="258A">༄༅། །བཏབ༑ ༑བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་དེ་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་བཛྲ་དྷ་རྨཱ་དྷ་ཏུ་ཧཱུཾ་སྭཱཧཱ། །སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་<line/>
ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཞུགས། །སྟེང་གི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་<line/>
ཁམས་མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ན། །ཞིང་ཁམས་གཙུག་ཏོར་བརྩེགས་པ་ན། །སངས་རྒྱས་གཙུག་ཏོར་རྒྱལ་པོ་བཞུགས། །དྲུང་དུ་<line/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཙོ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །ཧ་རི་ཧ་རི་ཧ་རི་ལ། །ཞོན་ཞེས་རབ་ཏུ་གྲགས་པ་ཡི། །རྗེ་བཙུན་ཆོས་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་<line/>
ཏེ༑ ༑ཨིནྡྲ་ནཱི་ལའི་རི་བོའི་མདོག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་བྱེ་བ་ཕྲག །བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་<line/>
ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །ཨིནྡྲ་ནཱི་ལའི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་མཛད། །<line/>
བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་<line/>
</page>
<page index="29" id="258B">གྱུར༑ ༑འགྲོ་བའི་ལོག་ལྟའི་སྒྲིབ་གཡོགས་སེལ། །དག་པའི་སྨོན་ལམ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་འདི་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲགས་<line/>
བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་བྷྲུཾ་ཧྲཱིཿཧ་ཧཱུཾ་སྭཱཧཱ། སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུན་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་<line/>
སྦྱར་ནས་བཞུགས། །འོག་གི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་མཆོག །གྲངས་མེད་བདུན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ན། །ཞིང་ཁམས་ཟ་མ་ཏོག་མཛེས་ན། །སངས་རྒྱས་མནོན་པའི་<line/>
དཔལ་བཞུགས་སོ། །དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཙོ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །རྗེ་བཙུན་མགྲིན་པ་སྔོན་པོ་རྒྱལ། །ཨནད་རྙིལ་གྱི་རི་བོ་འདྲ། །<line/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་བྱེ་བ་ཕྲག། །བཅུ་དང་ལྷན་ཅིག་མཁའ་ལ་གཤེགས། །གློག་འགྱུ་བཞིན་དུ་ཞིང་འདིར་བྱོན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་<line/>
འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཡི། །ཨནད་རྙིལ་གྱི་མེ་ཏོག་ནི། །རྒྱ་ཆེ་དུ་མ་འཐོར་བར་མཛད། །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་རྫོགས་སངས་<line/>
རྒྱས༑ ༑འོད་ཟེར་ངོ་མཚར་ལྡན་པ་དང༌། །རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚིགས་བཅད་ཀྱིས། །ཞིང་རྣམས་རྣམ་པར་གཡོས་པར་གྱུར། །འགྲོ་བའི་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་ནགས་<line/>
</page>
<page index="30" id="259A">༄༅། །སེལ༑ ༑ཡེ་ཤེས་རལ་གྲིས་རྩ་བ་བྲེགས། །བདག་ཀྱང་སྙིང་པོ་དེ་ཡི་མཐུས། །འཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་གྲོགས་བགྱིད་དོ། །ཨོཾ་མ་ཎི་<line/>
པདྨེ་ཧཱུཾ། སྙིང་པོ་དེ་སྐད་ཕུལ་ནས་ཀྱང༌། །ཐུབ་པའི་ག་ལ་དེ་ལོགས་སུ། །འཁོར་བཅས་དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པུས་བཙུག་ལགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཞུགས།<line/>
སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཚོགས་འདུས་ནས། །རིག་སྔགས་མཐུ་ཆེན་འཆད་པ་དང༌། །གཞན་དོན་རྫོགས་པར་མཛད་པ་དེའི། །ཤིན་ཏུ་དགའ་བར་མཛད་པ་<line/>
ལ༑ ༑ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམས་ནི་སྤྱི་བོར་བཞག །འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་ལེགས་སོ་བྱིན། །ནམ་མཁའ་སྙན་པ་ཡིས་<line/>
ཀྱང་བཀང༌། །དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པ་ཡི། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་མ་ལུས་རྣམས། །ས་སྟེང་ཐམས་ཅད་གར་གྱིས་བཀང༌། །གཡས་བརྐྱང་གཡོན་<line/>
བརྐྱང་ཟླ་གམ་དང༌། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་གྲུ་གསུམ་འགྲོས། །མཆོད་དང་གྱེད་མཆོད་ཧྲིལ་པོ་དང༌། རྡེབ་དང་བཙིར་བའི་ཏུལ་གྱིས་སུ། །བགེགས་རྣམས་སྟབས་<line/>
ཀྱིས་ཚར་གཅོད་མཛད། །ལག་པ་ཐལ་སྦྱར་ཕྱེད་བཙུམས་བསྐྱེད། །སེར་མོ་གཅིག་སྣོལ་གཅིག་འཁྱུད་དང༌། །ཀུན་སྣོལ་ཀུན་འཁྱུད་ཀུན་གདེངས་དང༌། །རྒྱབ་<line/>
</page>
<page index="31" id="259B">སྣོལ་རེས་འཁྱུད་ཀུན་འཁྱུད་དང༌། །མོས་རེས་འཁྱུད་སྒྲེང་ཀུན་སྒྲེང་དང༌། །མཉམ་གཞག་དང་ནི་མཆོག་གི་རྒྱ། །ས་གནོན་སྐྱབས་སྦྱིན་མཆོག་སྦྱིན་སོགས། །<line/>
ཕྱག་རྒྱ་དུ་མ་བགེགས་སེལ་མཛད། །གཞན་ཡང་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བའི་ཚོགས། །མ་ལུས་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །གདོང་བཅུ་གཅིག་པ་ཞེས་བྱ་བ། །སྔ་<line/>
ན་མེད་པའི་རིག་སྔགས་རྨད། །ངོ་མཚར་བྱུང་ཞེས་ཐོས་མ་ཐག །ལུས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་འདར་གྱུར་ནས། །རྒྱལ་མཆོག་གཙོ་བོ་དྲུང་ལྷགས་ཏེ། །ཕྱག་འཚལ་<line/>
ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ནི། །སྤྱན་སྔར་འདུག་སྟེ་འདི་སྐད་གསོལ། །གང་ཞིག་གདོང་བཅུ་གཅིག་པ་ཡི། །རིག་སྔགས་ལེན་ཅིང་འཛིན་པ་དང༌། །རྒྱུན་དུ་འདོན་དང༌།<line/>
ཡིད་ལ་བྱེད། །འཇིག་རྟེན་མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཚོགས་འདི་རྣམས། །གང་གི་ཡིད་ལ་བྱེད་པའམ། །ཡང་ན་ཇི་ཙམ་དྲན་<line/>
ཡང་རུང༌། །དགེ་ལྡན་རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ནི། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་སྲས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བཤེས། །རིག་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱི་<line/>
ཡབ༑ ༑བྱིས་པ་རྣམས་ཀྱི་གཉེན་ཡིན་ཏེ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་དེ་ཡི་འབངས། །སྐྱེས་བུ་ཁྱུ་མཆོག་ཆེན་པོ་སྟེ། །བསོད་ནམས་རྣམས་ཀྱི་གཏེར་ལྡན་ཞིང༌། །<line/>
</page>
<page index="32" id="260A">༄༅། །དེ་ཡི་ཚུལ་ཁྲིམས་རལ་བ་མེད། །མི་དེ་སྐྱེ་བ་དོན་ཡོད་དེ། །ལྟ་གནས་དགའ་གནས་སྤུ་གསེབ་ཏུ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་བདུད་རྩི་<line/>
འཛུད༑ ༑འཇིག་རྟེན་འདི་ཡི་ནད་རིགས་དང༌། །གདོན་རིགས་ཇི་སྙེད་ཡོད་པའམ། །རིག་སྔགས་བྱད་སྟེམས་མ་ལུས་པས། །དེ་ལ་ཚུགས་པར་མི་འགྱུར་<line/>
རོ༑ ༑ཆོ་ག་བཞིན་དུ་སྤྱད་པ་ཡིས། །ཚངས་པའི་ཚེ་ཚད་གནས་ནས་ཀྱང༌། །ཤི་བ་སེམས་བརྒྱལ་མེད་པར་ནི། །གནས་འཕོ་ཚུལ་གྱིས་མཐོ་རིས་འཇུག།<line/>
རྒྱལ་བའི་ཞིང་དུ་གཤེགས་ནས་ཀྱང༌། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ལ་ཆོས་ཉན་ཅིང༌། །རྒྱལ་སྲས་རྣམས་དང་སྟབས་ཅིག་ཏུ། །སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་ཀུན་བརྙེས་<line/>
ཏེ༑ ༑མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ལྡན་གྱུར་ནས། །སྐད་ཅིག་གློག་འགྱུ་ཇི་བཞིན་དུ། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་དག་བྱེད་ཅིང༌། །ཞིང་རྣམས་མ་ལུས་དག་པར་བྱེད། །འཕགས་<line/>
པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། །ལྷ་བྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ལག་<line/>
ན་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །བཞེངས་ཏེ་ཐལ་སྦྱར་ཐུབ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་ཕྱོགས་སུ་འཁོད་ནས་ནི། །གསང་བ་བསྟོད་ནས་ཚིག་འདི་གསོལ། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་<line/>
</page>
<page index="33" id="260B">བའི་རྒྱལ་དབང་པོ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཀུན། །རང་རང་གནས་ནས་གཤེགས་ནས་བྱོན། །འགྲོ་བ་ཐུགས་བརྩེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྙིང་པོ་བྱིན་རླབས་<line/>
ལྡན་ལ་གསོལ། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་སྙིང་པོ་ལ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་དང༌། །རིག་པ་འཛིན་རྣམས་མཐུན་པར་དགྱེས། །འོན་ཀྱང་འགྲོ་མང་གཟུང་<line/>
བ་དང༌། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་མྱུར་བ་དང༌། སྙིང་པོ་མཐུ་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར། །མགོན་པོ་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་རྣམས་ཀྱིས། །བྱིན་རླབས་ལྡན་པ་རྩ་བའི་སྔགས། །འདྲེན་<line/>
པ་དེ་རིང་བཤད་དུ་གསོལ། །རིག་སྔགས་ཉི་མ་ཟླ་བའི་འོད། །རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་སྤྲིན་བྲལ་བྱེད། །འགྲོ་བ་ཐུགས་བརྩེ་མཛད་པ་དང༌། །བདག་ལ་ཕན་པའི་དོན་<line/>
སླད་དུ༑ ༑རྒྱལ་བ་མྱ་ངན་ཀུན་བྲལ་བས། །རྩ་བའི་གཟུངས་སྔགས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུབ་པ་ཆེས། །སྡིག་ཀུན་མྱུར་སྒྲོལ་བྱ་བ་ཡི། །ཏིང་ངེ་<line/>
འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་ལས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་སེངྒེའི་སྒྲའི། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་<line/>
ཏྲ་ཡ་ཡ། །ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། །བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། །མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨོ་ཨ་ཀ་ཊེ། བི་ཀ་ཊ<span class="conversion-problem" title="116: Found an illegal character, 'e', with ordinal (in decimal) 101.">e</span>། ནི་ཀ་ཊེ། ཊི་ཀ་ཊེ། ཀ་ཊཾ་ཀ་ཊེ་<line/>
</page>
<page index="34" id="261A">༄༅། །ཀ་རོ་ཊེ། བཱིཪྻ་སྭཱ་ཧཱ། ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །རིག་སྔགས་འདིས་ནི་ངེས་པར་སྐྱེད། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་མཛེ་ནད་ལ། །རྩྭ་<line/>
ལས་བྱུང་བའི་མེ་བཞིན་ནོ། །རྟོག་ལྡན་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་གཞི། །སྦྱོར་ཕྱིར་མཎྜལ་ལྷམ་པ་བརྒྱད། །བསེར་སྐྱ་ཡི་བདུད་རྩིས་བྱུགས། །ཡན་ལག་བཅུ་<line/>
གཉིས་མགོར་བཅས་པའི། །སྔགས་གྲངས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་བྱུགས་ནས། །ལྷག་མ་ཡན་ལག་ཐིག་ལེར་བྱ། །ཅུང་ཟད་ལྕེ་ལ་མྱང་བས་ནི། །དུས་དུས་<line/>
སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་ཚད། །ཉི་མ་གྲངས་ཀྱིས་དག་ནས་ནི། །ལོ་གཅིག་དུས་སུ་རྟོགས་ལྡན་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །དཔལ་སྐྱེད་འཚེ་བཟློག་<line/>
པ་ཡི༑ ༑ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་པོ་ཡིད་བཞིན་འཁོར་ལོ་ཡི། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་<line/>
སོ༑ ༑ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭཱ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སྟྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཙཀྲ་ཝརྟི་པདྨ་ཙིནྟ་མ་ཎི་ཛྭ་ལ་<line/>
མ་ཧཱ་པདྨེ་རུ་རུ་ཏིཥྛ་ཛྭ་ལ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཧྲཱིཿ་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་ཡི། །གློ་བུར་གནོད་པ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །བདུན་ཕྲག་སྔགས་<line/>
</page>
<page index="35" id="261B">གྲངས་དང་མཉམ་པའི། །ཉུངས་ཀར་སེར་པོ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །རང་གི་ལུས་སམ་ཡན་ལག་ལ། །མཆོད་དང་བཅས་པས་གདགས་པར་བྱ། །དེ་ལ་ཡང་ཡང་གསོལ་<line/>
པ་གདབ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་བྱ་བ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་<line/>
པོ་པདྨ་གར་དབང་གི །རྩ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭཱ་རཱ་ཡཱ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀ་<line/>
རུ་ཎྀ་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། སརྦ་སཏྭ་བཱ་ས་ནཱ་གཱ་པ་དྷི་ནི། ན་མཿ་སརྦ་སཏྭཱ་བི་སི་ན། ཨཱ་ཧ་ར་ཎི། ན་མཿ་སརྦ་སཏྭ་བ་ཡོ་དྷ་ར་ཎཱ་ཡ། ན་མཿ་སྟམྦྷ་པ་ཤ་མ་ནཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་<line/>
སཏྭ་བོ་དྷཱི་ཙིཏྟ་ཀི་ཀ་ཏི་ས་མ་ཀ་རཱ་ཡ་ན་མཿ་སརྦ་སཏྭ་བནྡྷ་ན་ཙྪེ་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་སཏྭ་དུཿ་ཁ་བི་མོཀྵ་ཎ་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་ཨནྡྷ་ཀ་རཱ་བི་དྷ་ནཱ་<span class="conversion-problem" title="125: Cannot convert ACIP {A} because we would be required to assume that {A} is a consonant, when it is not clear if it is a consonant or a vowel.">A</span>་ཀ་ར། ན་མཿ་སརྦ་<line/>
བིདྱ་དྷ་ར་རཱ་ཛ་པྲ་ཤ་པྲ་ཏ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡོ་ག་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རའ་ཡ། ཧ་ས་ཧ་སྱ་ནཱ་ཡ། ན་མསྐྲི་ཏྭ་ཨི་དཾ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མུ་ཁོད་གཱིརྞ་རི་ཤི་བི་བི་ར་དཱ་ར་ནཱ་ད། ཡཀྵ།<line/>
རཀྵ་ས། ཤཱཀྱ་བྲཧྨ་ལོ་ཀ་པཱ་ལ་ཡ། བིཥྞུ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར། ནཱ་ར་ཡ་ཎ་སྐནད་ཀུ་བེ་ར། ཨ་སུ་རེནྡྲ། མཱ་ཏྲི་ག་ཎ། ན་མྀསྐྲ་ཏ་ཏྲ། བཛྲ་ཁུ་ཎ་ས་ཧྲྀ་ད་ཡ། ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ན་<line/>
</page>
<page index="36" id="262A">༄༅། །མ་ཡ། མ་ཧི་ད་ཡ། ནཱ་ཝརྟི་ཥྱཱ་མི་ཨ་པ་པྲ་མེ་ཡོཏ་སཱ་ད་ཀཾ་ཨ་པ་ཧཾ། སརྦ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཾ་ཨ་མོ་གྷཾ། སརྦ་ཀརྨཱ་བྷི་ཥི་ཉྩ། བི་ནཱ་ཡ་ཀཾ། ཏདྱ་<line/>
ཐཱ༑ ཨོཾ་ཏ་རུ་ལ། ཏ་ནུ་ཏ་ལ། བི་ཏ་རུ་ལ། སརྦ་བི་ཥ་ཀ་ཀ །སརྦ་བུདྡྷ་བི་ད་ནི། པྲ་ཛཱ་ཏི་པ་ཏ། ཨ་ན་ལ་བི་སྥུ་ལི་ཀ །ཨཊྚ་ཧཱ་ས་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། <span class="conversion-problem" title="125: Cannot convert ACIP {A} because we would be required to assume that {A} is a consonant, when it is not clear if it is a consonant or a vowel.">A</span>་ཏོ་བ་པྲ་བི་ཏ་<line/>
ཡ༑ བཛྲ་ཁུ་ར་ནིརྒྒ་ཏི་ཏ། ཙ་ལིཏ་པྲ་པུ་ད་ཏ་ལ། བྫོད་ཤཱནྟི་ཏ་ཏི། སི་ཏ་མ་དུ་ཏོ་ག་ཏ་པྲ་ན་མ་ཎ་བ་ཀཱ་ར་བ་ར་དུཥྚཾ་བིདྱ་ཀ་མ་ག་ས་བྷཀྵ་ན་ཀ་ར། སརྦ་<line/>
བིདྱ་བ་ཏྭ་ཧེ་ཤཱ་ཀཱ་ར། པ་ར་མ་ཤཱནྟི་ཀ་ར། བུདྡྷ་བོ་དྷཱི་ཡེ་མ་ཏི། བྷ་ག་ཝན་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་སརྦ་བཱིདྱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མཱ་བརྟི་ཥྰྱ་མི། ཁ་དྲ་ཁ་དྲ། མ་ཧཱ་རོ་དྲ། མནྟཾ་ན། རཀྵ་<line/>
རཀྵ༑ ཨཱཏྨ་སྭསྟི་ཏཾ་མནྟྲཾ་སིདྡྷ་སཱ་དྷ། སརྦ་ཀརྨཱ་སུ་མེ། སིདྡྷི་སིདྡྷེ། དེ་ཧི་དེ་ཧི། ཨཱ་བེ་ཤ་ཨཱ་བེ་ཤ་།པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ། དྷུ་<line/>
ན་དྷུ་ན། བི་དྷུ་ན་བི་དྷུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ། སརྦ་པ་རཱཀྲ་མ་ཀྲྀ་ཏཱ་ནྟཱ་གྲ། ཀ་ཁོ་རྔ་དུར་ལཾ་གི་ཏ་ཧི། མ་ཤི་ཀ །བི་ཥ་ཀ་ཏ། སཱ་ཤ་དཾཥྚ། བི་ཥ་<line/>
ཙུརྞ་ཡོ་ག་ཨ་བྷི་ཙ་ར། བ་ཤཱི་ཀ་ར་ཎ། སཱ་དྷ་ཨཉྫ་ན། ཙ་ཀུ་མོ་ཧ་ན་ཙིནྟ། པིཾ་ཤེས་ན་ཀཱ་ན་ནིཪྻ་ཨ་པ་ར་བྲི་ཥ་ཀ་ར་ཎ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭཱ།<line/>
</page>
<page index="37" id="262B">རིནྡྷ་ད་ཤ་ནཾ། སརྦ་བྷེ་བྷཿ་སརྦ་སཏྭ་ནཱཾ། རཀྵ་རཀྵ། མཱ་མ་ནུ་ཏྭ་དྷརྨྨ་སཾ་གྷ་ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏཾ་མེ་ཀརྨ་ཤཱི་གྷྲཾ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཕཊ། ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཕཊ། བཛྲ་དཾཥྚོ་ཏ་ཀ་ཊ་བྷ་ར་བ་པ་ར་ས་<line/>
ནཱ་ཕཊ། ཡེ་ཀ་ཙ་ཏེ་མཱ་མ་ཨ་ཧི་ད་ཤི་གོ་བ་ཀཱ་ཡ་ཏྲ་མིནྟོ། །མཾ་ཏྲ་ཡཾ་ཏྲ་ས་མནྟི། ཛ་ཡ་རི་ཛུ་ཧཾ་ཏི། ཀ་ཁོརད་ཀུརྦཾ་དི་ནཾ། སརྦ་ཛ་མུ་ཁིནྡྲ་པྲ་ཏཾ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ། ན་མཿ་<line/>
སརྦ་དུཥྚ་ག་ཧོ་ཏ་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧ་ཡ་གྲི་བ་སིདྡྷྱནྟུ་མེ་མནྟྲ་པ་དཱ་ནི་སྭྰྷཱ། ཨོཾ་ཨ་མྲྀ་ཏེཏྦྷ་བཱ་ཡ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། ན་མཿ་སརྦ་སཏྭཱ་ཤྩ་སིདྷྱིནྟུ་མེ་མནྟྲ་པ་དཱ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། གང་ཞིག་<line/>
ཀླུས་ནོན་སྤྱི་ལ་ནི། །དུང་གི་མེ་ཏོག་སྔགས་སྟོང་གིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་གུ་གུལ་བདུག །ལུས་ལ་ཐོགས་ན་ལེགས་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<line/>
ཐུབ་པ་ཆེས། །ཐོགས་མེད་སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བའི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་པོ་ཐུགས་རྗེ་མི་གཤོད་<line/>
པའི༑ ༑རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་<line/>
ཐཱ༑ ན་མཿ་སརྦ་བྷཱི་མ་ཙ་ཀ་རཾ། སརྦ་རོ་ག་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀཾ་ར། སརྦ་བྱཱ་དྷི་ན་བྷ་ར་ཀ་རཾ། ཨཥྚ་ཀྵ་ཎི་བི་སཏྭེ་བྷྱཿ། ཏཱ་རཱ་སམྱཀྶཾ་ཏཱ་རཱ་ཎཾ་ད་ཤ་དི་ཀ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱཿ། ན་<line/>
</page>
<page index="38" id="263A">༄༅། །མཿ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཀོ་ཊཱི་ནཱཾ། ཨ་ཧེ་ན་མསྟྲི་ད་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཏེ་ཤྭ་ར་ཤུདྡྷ་ར་ཎི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨ་གྲ་བི་ཤྱ་ཏི། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།<line/>
ཨ་གྲ་ནཱ་མ་ཛྭ་ལ་ས་ཏི་ཀཱ་ར། མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་བྱུ་བ་ས་མ་ཏ་ཧ་རཾ་ཏུ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཛ་ཊ་ཛ་ཊ། ཛི་ཊི་ཛི་ཊི། ཛུ་ཊུ་ཛུ་ཊུ། ར་ར་ར་ར། རི་རི་རི་རི། ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཀི་<line/>
ལི་ཀི་ལི། ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། མ་ཧཱ་སཾ་གྲ་ཧ། ཨ་ནུ་ཧ་རནྟུ། ཨཻ་ཧྱཻ་ས་དྷ་ཡ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། ཙ་ཏ་ཙ་ཏ། ཙི་ཏི་ཙི་ཏི། ཙུ་ཏུ་ཙུ་ཙུ།<line/>
སརྦ་བོ་དྷི་སཏྭ། པྲ་ཎི་དྷ་ན་གྲིཧྣ། ཀཱ་ར་ཨ་ནུ་སནྡྷ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སཾ་བྷུ་བ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི། ར་ལ་ར་ལ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། དྷྱ་ན་བི་མོཀྵ་ས་མཱ་དྷི། ས་མ་བ་ཏཱི་བྷི་<line/>
ཤྩ་ར་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། ཙི་ལི་ཙི་ལི། ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། བོ་དྷི་བོ་དྷི། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། བུདྡྷོ་བུདྡྷོ། བུདྡྷ་ས་ཏྱེ་ན། དྷརྨ་ས་ཏྱེ་ན། སཾ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན། ཨོཾ་ཊེ་སྠཱ་ཊེ་སྠཱ།<line/>
སརྦ་མ་ཧཱ་མཻ་ཏྲི་བྷུ་ཏཱ་ན་པ་རནྟུ་མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎ་མེ་གྷཾ་མཱ་མ་སརྦ་ར་ག་ནི་བ་ར་ཡནྟུ། བུ་ན་བུ་ན། བི་བུ་ན། བི་བུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ། ཨོཾ་ཊ་སྠོ་ཊ་སྠོ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། ཨེ་<line/>
ཧྱེ་ཧི༑ མཱ་མ་སརྦ་ཤ་བུ་ཡཾ་ཏུ། ཀརྨ་བི་ཤོ་དྷཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། མ་ཧཱ་པདྨ་ནཱ་དཱ་ཡ། པདྨ་ཨ་པཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཤྭེ་ཏ་ཨཱ་ཛཱ་ཨུ་པ་བི་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཀ་རུ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།<line/>
</page>
<page index="39" id="263B">ཤུ་བྷ་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ། ཙ་ཀྲ་ཎཱཾ་སྭཱ་ཧཱ། ཡ་མེ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ད་ཙེ་བི་བུདྡྷེ་བྷྱཿ་སྭཱ་ཧཱ། སཾ་སྦ་ཚེ་བྷྱོ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་དུ་པ་དུ་ཀེ་བྷྱོ་བྱཱ་དྷི་དེ་བི་དེ་ཀེ་བྷྱོ་བྱཱ་དྷི་བྷྱཿ་སྭཱཧའ། བཻ་དྷ་དེ་<line/>
བི་དེ་ཀེ་བྷྱོ་བྱཱ་དྷི་བྷྱཿ་སྭཱཧའ། བཻ་དྷ་དེ་མི་ཨཾ་ཏི་ར་ཀི་ཤ་ཙ་རི་བྷྱོ་བྱཱ་དྷི་བྷྱཿ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ། <span class="conversion-problem" title="125: Cannot convert ACIP {A} because we would be required to assume that {A} is a consonant, when it is not clear if it is a consonant or a vowel.">A</span>༷མ་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ། ཏྲི་ཏི་ཏྲི་ཏི། ཏྲུ་ཏུ་ཏྲུ་ཏུ། ན་མཱ་མ་སརྦ་བྷ་ཡེ་<line/>
བྷྱཿ། སརྦ་ཨུ་པ་དྲ་བེ་བྷྱཿ། རཀྵ་རཀྵ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། གྲ་ས་གྲ་ས་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་<line/>
ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། །ཤངྐ་རི་ཡི་ས་བོན་ལས། །སྟོང་དུ་བཟླས་ནས་དྲི་ཆུ་དང༌། །ལྷན་ཅིག་སྐྲངས་ལ་<line/>
བྱུགས་པས་ནི། །ལྷོག་ནད་དྲག་པོ་འཇོམས་པར་བྱེད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །རིག་སྔགས་རྦོད་གཏོང་གཞོམ་པ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<line/>
ཞུགས༑ ༑སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་པོ་དོན་ཡོད་ཞགས་པ་ཡི། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷ་ཨ་ནུ་ག་ཏ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ་བྷྱཿ།<line/>
སརྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭ་བྷྱཿ། ན་མཿ་པྲ་ཏྱེ་ཀ་བུདྡྷ་ཨཱཪྻ་ཤ་བ་ཀ་སཾ་གྷེ་བྷྱོཿ། ཨ་ཏཱི་ཏ་ཨ་ནཱ་ག་ཏ་པྲ་དྱུད་བནྣེ་བྷྱོཿ། ན་མཿ་སམྱཀྶཾ་ག་ཏ་ནཱཾ། ན་མཿ་སམྱཀྶཾ་པྲ་ཏི་པནྣཱ་ནཱཾ། ན་མཿ་<line/>
</page>
<page index="40" id="264A">༄༅། །ཤཱ་ར་དྭཱ་ཏཱི་བུ་ཏྲཱ་ཡ་མ་ཧཱ་མ་ཏ་ཡེ། ན་མཿ་ཨཱཪྻ་མཻ་ཏྲི་ཡ་པྲ་མུ་ཁེ་བྷྱོ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་སཾ་གྷེ་བྷྱཿ། ན་མཿ་སུ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏ་ཤཻ་ལེནྡྲ་རཱ་ཛ་པྲ་<line/>
མུ་ཁེ་བྷྱཿ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ། ཨརྷ་ད་བྷྱཿ། སམྱཀྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱོཿ་བྷ་ག་བ་ད་བྷྱཿ། ན་མཿ་སུ་བརྞྞ་བརྞྞ་སུ་པྲ་ཏི་བྷཱ་སེ་བི་ནརྟེ་ཤྭ་ར་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་སིཾ་ཧ་<line/>
བི་ཀྲི་ཌི་ཏ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ། ན་མཿ་སུ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏ་མ་ཎི་ཀཱ་ཊ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐྗཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ས་མནྟ་ར་སྨྱུད་ག་ཏ་ཤྲཱི་ཀཱུ་ཊ་རཱ་ཛཱ་ཡ་<line/>
ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་བི་པཱ་ཤྱི་ནེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ཤི་ཁི་ནི་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་བི་ཤྭ་བྷུ་ཛེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ཀྲ་ཀུཙྪན་དྲ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ཀ་<line/>
ན་ཀ་མུ་ན་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ཀཱ་ཤྱ་པཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མ་ཧཱ་མུ་<line/>
ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ས་མེ་ས་མེ་མ་ཧཱ་ས་མེ་རཀྵ་རཀྵ་མཾ་སརྦ་སཏྭ་ཤྩ་སརྦ་པཱ་པཾ་པྲ་ཤ་མ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ་སུ་པ་རི་ཀཱིརྟི་ཏ་ནཱ་མ་དྷ་ཡཱ་ཤྲི་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ས་མནྟ་<line/>
ཨ་ཝ་བྷཱ་ས་བི་ཛི་ཏ་སཾ་གྲཱ་མ་ཤྲི་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿ་ཨིནྡྲ་ཀ་ཏུ་དྷཱ་ཛཱ་ཤྲི་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་རཏྣ་པྲ་བྷཱ་སེ་ཤྭ་ར་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཡ། ན་མོ་ཨ་པྲ་<line/>
</page>
<page index="41" id="264B">ཏི་ཧ་ཏ་བྷེ་ཥ་ཛྙཱ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་བི་ཀྲནྟ་གཱ་མི་ན་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མོ་དྷརྨཱ་ཡ། ན་མཿ་སཾ་གྷཱ་ཡ། ན་མོ་ཨི་ཏཱ་ཏ་ཨ་ནཱ་ག་ཏཱ་པྲ་ཏྱུ་བནྣེ་བྷྱཿ།<line/>
སརྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭེ་བྷྱ། བྷ་བག་བ་ད་བྷྱཿ། ཏདྱ་ཐཱ། སྨྲྀ་ཏེ་བརྡྷ་ནི། མ་ཏི་བརྡྷ་ནི། ག་ཏི་བརྡྷ་ནི། དྷྲི་ཏེ་བརྡྷ་ནི། པྲ་ཛྙཱ་བརྡྷ་ནི། པྲ་ཏི་བྷཱ་ན་བདྷ་ནི། དྷྱ་ན་བརྡྷ་ནི། ས་མརྠྱ་<line/>
བརྡྷ་ནི༑ བི་བ་ཤྱ་ནཱ་བརྡྷ་ནི། སརྦ་བོ་དྷི་བཀྵ་དྷརྨ་བརྡྷ་ནི། ས་ཀ་ལ་བུདྡྷ་དྷརྨ་བ་རི་པཱུ་ར་ཎཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་<line/>
སཏྭ་ཡ༑ མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ན་མོ་མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲཔྟཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨེ་བྷྱོ་ན་མསྐྲི་ཏྭཱ་ཨི་དཾ་ཨཱཪྻ་ཨ་ཝ་<line/>
ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མུ་ཁོད་གཱིརྞྞ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་རཱ་ཛཱ་ནཱ་མ་ཧྲི་ད་ཡཾ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སཾ་མུ་ཁཾ་བྷཱ་ཥི་ཏཾ་མ་ཧ་ཏ་བཪྵ་མ་དྷེ་ཨ་ཧ་མ་དཱ་ནཱི་མ་བརྟ་ཡི་ཥྱ་མི་སིདྷྱནྟུ་མེ་མནྟྲ་བ་དཱཿ་སརྦ་<line/>
ཀཱ་ཪྻཱ་ཎཱི༑ སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱོ་མ་མ་སརྦ་སཏྭཱ་ནཱཉྩ་རཀྵ་བྷ་བ་ཏུ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཙ་ར་ཙ་ར། ཙི་རི་ཙི་རི། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། མ་ར་མ་ར། མི་རི་མི་རི། མུ་རུ་མུ་རུ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ།<line/>
ས་ར་ས་ར། སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཙི་རི་ཙི་རི། བི་རི་བི་རི། མི་རི་མི་རི། མ་ཧཱ་པདྨ་ཧ་སྟ། ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།<line/>
</page>
<page index="42" id="265A">༄༅། །མ་ཧཱ་ཤུདྡྷ་སཏྭཱ། བུདྡྷྱ་བུདྷྱ། བོ་དྷ་བོ་དྷ། བི་དྷི་བི་དྷི། བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། ཀ་ཎ་ཀ་ཎ། ཀི་ཎི་ཀི་ཎི། ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ། པ་ར་མ་ཤུདྡྷ་སཏྭ། ཀ་<line/>
ར་ཀ་ར༑ ཀི་རི་ཀི་རི། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། མ་ཧཱ་སྠ་མ་པྲཱཔྟ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། སཉྩ་ལ་སཉྩ་ལ། པི་ཙ་ལ་པི་ཙ་ལ། པྲ་ཙ་ལ་པྲ་ཙ་ལ། ཨེཊྚ་ཨེཊྚ། བྷ་ར་བྷ་ར། བི་རི་བི་<line/>
རི༑ བྷུ་རུ་བྷུ་རུ། ཏ་ར་ཏ་ར། ཏི་རི་ཏི་རི། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ། མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི་ཡེ་ཥ་དྷ་ར། དྷ་ར་དྷ་ར། དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཏ་ར་ཏ་ར། ས་ར་<line/>
ས་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། པ་ར་པ་ར། བ་ར་བ་ར། མ་ར་མ་ར། ལ་ར་ལ་ར་ལ། ཧ་ར་ཧ་ར། ཧ་ཧ་ཧཱི་ཧཱི་ཧཱུ་ཧཱུ། ཨོཾ་ཀཱ་ར་པྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་ར། དྷ་དྷ་ར་ཧ། དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་རུ་དྷུ་<line/>
རུ༑ ཏ་ར་ཏ་ར། ས་ར་ས་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། ན་ར་ན་ར། བ་ར་བ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར། རསྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཏི་མཎྜི་ཏ་ཤ་རཱི་ར། ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། ཏ་པ་ཏ་པ། བྷཱ་ས་བྷཱ་ས། བྷྲ་<line/>
མ་བྷྲ་མ། བྷ་ག་ཝཱ་ན་སོ་མ། ཨཱ་དི་ཏྱ། ཡ་མ། བ་རུ་ཎ། ཀུ་བེ་ར། བྲཧྨནྡྲ། བཱ་ཡུ། ཨགྣི། དྷ་ན་ད། དེ་བ་རི་ཥི་ག་ཎ་ཨ་བྷརྩི་ཏ་ཙ་ར་ཎ། སུ་རུ་སུ་རུ། ཙུ་<line/>
རུ་ཙུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། གྷུ་རུ་གྷུ་རུ། ས་ན་ཏ་ཀུ་མཱ་ར། རུ་དྲྭ། བཱ་ས་བ། བིཥྞུ། དྷ་ན་ད། བཱ་ཡུ། ཨགྣི། རི་ཥི། ནཱ་ཡ་ཀ །བི་ནཱ་ཡ་ཀ། བ་ཧུ་བི་བི་དྷ་བེ་ཥ་དྷ་ར།<line/>
</page>
<page index="43" id="265B">དྷ་ར་དྷ་ར། དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཏ་ར་ཏ་ར། ཐ་ར་ཐ་ར། གྷ་ར་གྷ་ར། ཡ་ར་ཡ་ར། ལ་ར་ལ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར། ས་ར་ས་ར། བ་ར་བ་ར། བ་ར་དཱ་ཡ་ཀ །ས་<line/>
མནྟ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ། བི་ལོ་ཀི་ཏ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར། མ་ཧེ་ཤྭ་ར། ཏྲི་བྷུ་བ་ན་ཤྭ་ར། སརྦ་གུ་ཎ་ས་མ་ཨ་ལཾ་ཀྲྀ་ཏ། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར། མུ་ཧུ་མུ་ཧུ། མུ་རུ་མུ་རུ། མུ་ཡ་<line/>
མུ་ཡ༑ མུཉྩ་མུཉྩ། རཀྵ་རཀྵ་མཱཾ་སརྦ་སཏྭཾ་ཤྩ། སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ། སརྦོ་བ་དྲ་བེ་བྷྱཿ། སརྦོ་བ་དྲ་བེ་བྷྱཿ། སརྦོ་པ་སརྒེ་བྷྱཿ། སརྦ་གྲ་ཧེ་བྷྱཿ། སརྦ་བྷཱ་དྷི་བྷྱཿ། སརྦ་བེ་ཥ་<line/>
བྷྱཿ། སརྦ་ཛྙཱ་རེ་བྷྱཿ། ཨེ་བཾ། བཾ་དྷ་བཾ་དྷ་ན། ཏ་ཌ་ན། ཏ་རྫ་ན། རཱ་ཛ་ཏ་སྐ་ར། ཨགྣི། ཨུ་ད་ཀ །བི་ཥ། ཤསྟྲ་པ་རི་མོ་ཙ་ཀ །ཀ་ཎ་ཀ་ཎ། ཀི་ཎི་ཀི་ཎི། ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ། ཙ་<line/>
ར་ཙ་ར། ཙི་རི་ཙི་རི། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཨནྡྲི་ཡ། བ་ལ་བོ་དྷྱཾ་ག །ཙ་ཏུ་ར་ཨཱཪྻ་ས་ཏྱེ་སཾ་པྲ་ཀཱ་ཤ་ཀ །ཏ་པ་ཏ་པ། ཏ་མ་ཏ་མ། ད་མ་ད་མ། ས་མ་ས་མ། མ་ས་མ་ས། དྷ་མ་དྷ་<line/>
མ༑ མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །མ་ཧཱ་ཏ་མོ་ཨནྡྷ་ཀཱ་ར་བི་དྷ་མ་ན། ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །མ་ལ་མ་ལ། མི་ལི་མི་ལི། མུ་ལུ་མུ་ལུ། ཊ་ཊ་ཊ་ཊ། ཋ་ཋ་ཋ་ཋ། ཊི་ཊི་ཊི་ཊི། ཊུ་<line/>
ཊུ་ཊུ་ཊུ། ཋི་ཋི་ཋི་ཋི། ཋུ་ཋུ་ཋུ་ཋུ། ཨེ་ནེ་ཡ་ཙརྨྨ་ཀྲྀ་ཏ་པ་རི་ཀ་ར། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །ཨི་ཤྭ་ར། མ་ཧེ་ཤྭ་ར། མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་ག་ཎ་བྷཉྫ་ཀ། ཀ་ར་ཀ་ར། ཀི་རི་ཀི་རི། ཀུ་རུ་<line/>
</page>
<page index="44" id="266A">༄༅། །ཀུ་རུ༑ པ་ར་པ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར། བ་ར་བ་ར། ས་ར་ས་ར། ཀ་ར་ཀ་ར། ཀ་ཊ་ཀ་ཊ། ཀི་ཊི་ཀི་ཊི། ཀུ་ཊུ་ཀུ་ཊུ། མ་ཊ་མ་ཊ། མ་ཧཱ་བི་ཤུདྡྷ་བེ་ཥ་ཡ་ན་<line/>
བཱ་སི་ན། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་ཤྭེ་ཏ་ཡ་ཛྙོ་བ་བཱི་ཏ། རཏྣ་མུ་ཀུ་ཊ། མ་ལཱ་དྷ་ར། སརྦ་ཛྙཱ་སི་ར་སི་ཀྲྀ་ཏ་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊ། མ་ཧཱ་ཨདྦྷུ་ཏ། ཀ་མ་ལ་ཨ་ལཾ་ཀྲྀ་ཏ་ཀེ་ར་ཏ་ལ། དྷྱ་ན་ས་<line/>
མཱ་དྷི། བི་མོ་ཀྵ་ཨ་པྲ་ཀམྤྱ། བ་ཧུ་ས་ཏྭ་མནྟ་ཏི་པ་རི་པཱ་ཙ་ཀ །མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་སརྦ་ཀརྨ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ །སརྦ་ཛྙཱ་ཛྙཱ་ན་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །སརྦ་བྱཱ་དྷི་པ་རི་མོ་ཙ་ཀ །སརྦ་<line/>
ས་ཏྭ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །སརྦ་ས་ཏྭ་མཱ་ཤྲཱ་ས་ན་ཀ་ར་ན་མོསྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མོ་གྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མོ་གྷཱ་པཱ་ཤཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མི་<line/>
ཏཱ་བྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་སུ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མཱ་ར་སཻ་ནྱ་པྲ་མརད་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་བྷཱ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་བྷཱ་ཡ་པྲ་དཱ་ཡཱ་སྭཱ་ཧཱ། ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བི་ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཛ་ཡ་<line/>
བི་ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བ་ར་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ཀཱ་ལ་མྲྀ་ཏྱུ་པྲ་ཤཱ་མ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨི་དཉྩ་མེ་ཀརྨ་ཀུ་རུ་ན་མོ་སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ར་ཎ་ར་ཎ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོཾ་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོཾ་ཛྲ་ཛྲི་<line/>
ཛུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ཧཱུཾ་ཛ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ཧྲཱིཿ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཧྲཱིཿ་ཧཿ་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་བ་སུ་བི་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ཨཱ་རོ་ལི་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་བ་ཧུ་ལེ་བ་ཧུ་<line/>
</page>
<page index="45" id="266B">ལེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ཨཱ་རོ་ལི་ཀ་ཧྲཱིཿ་ཧྲཱིཿ་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ནི་ཡ་ཏཱ་ཨ་ནི་ཡ་ཏ་བེ་ད་ནི་ཡ་ཨ་ཤུ་བྷ་སྱ་མེ་བྷ་ག་ཝ་ན་ཀརྨ་ཎོ་ཨ་ཤེ་ཥ་ཏཿ་ཀྵ་ཡཾ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་པདྨ་ཧ་སྟ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་བུདྡྷ་<line/>
དྷརྨ་སཾ་གྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། རབས་ཆད་ཐོད་པར་རོ་བསྲེགས་ས། །ཉུངས་ཀར་སེར་པོ་དྲི་ཆུར་བཅས། །བསྐྱེད་དེ་མྱུ་གུས་སྔགས་སྟོང་བརྗོད། །འབྲས་བུ་ལ་ནི་ཁྲི་བརྗོད་བྱ། །ལུས་<line/>
ལ་ཐོགས་ན་བྱད་སྟེམས་སོགས། །ནད་དང་གདོན་རྣམས་མྱུར་དུ་སེལ། །གཞན་དག་ལས་རྣམས་གང་ལ་ཡང༌། །བདུན་བདུན་གྲངས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱི་སྦྱར། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་<line/>
ཆེས༑ ༑ལྟོས་འགྲོ་བས་ནི་རབ་རྒྱལ་བའི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་པོ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཡ། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་<line/>
སོ༑ ༑ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། སརྦ་སུ་རེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭཱ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུཾ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ན་མོ་མ་ཧཱ་སྠ་མ་<line/>
པྲཔྟ༑ ཨཱཪྻ་མཻ་ཏྲི། ཨཱཪྻ་མཉྫུ་ཤྲི། ཨཱཪྻ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨ་དྷི་ཀཾ་བོ་དྷི་སཏྭ་མ་ཧཱ་སཏྭེ་བྷྱཿ་ཨ་ཏ། ན་མཿ་གྲི་ཏྭཾ་བྷ་ག་ཝཱ་ན་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཏྭཾ་ཧྲྀ་ད་ཡ་སརྦ་ཀརྨ་པ་དཿ་སརྦ་གྲ་ཧོ་ཙྪ་ད་ན་<line/>
ཀ་རཾ༑ བྷ་བ་ཨ་མ་ར་ཎི་བི་ནཱ་ཤཱ་ཀ་བ་ཤཱི་ཏཾ། སྱད་ཡ་རྡེ་དཾ་ཧེ་བོ་དྷི་སཏྭ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། པྲ་ཡ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ། ཧཱ་ཧཱ་ལ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བ་ར་མ་མཻ་ཏྲི་ཙི་ཏ་ཏི་ཏི་ཏ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ།<line/>
</page>
<page index="46" id="267A">༄༅། །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཀྵ་མ་གྷ་མ་བི་ཧཾ་ག་མ་པི་ཡ་ཏི། བི་ཛ་ཡནྟི། མ་ཧཱ་བི་ཛ་ཡནྟི། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། དྷ་ར་དྷ་ར། ཙ་ཡནྟྲ་མནྟྲ། ན་མོ་མེ་ཧྱ་དྷི། སརྦ་སཏྭ་བྷ་ཡ། པྲ་ད་<line/>
ས་ཧ་ར་ཧ་ར། ཧ་རི་བྷ་ཧྱ་ནོ་ཏྡྷ། བཱ་བཱ་བཱ་བཱ། བྷ་བ་ནཱ་ག་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཀུ་རུ་ཏུ་རུ། གྷཱུ་རུ་གྷཱུ་རུ། སུ་རུ་སུ་རུ། མ་ར་མ་ར། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། སུ་པྲ་སི་དྷ། སཏྭ་མ་བི་མ་ལ། ཕ་ལ་ཕ་ལ། མུརྟེ་<line/>
ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། པ་ར་མ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་ཀྲིཥྞ་ཛྙཱ་ན་དྷ། ཛ་ཊཱ་མུ་ཀུ་ཊ་བི་ལཾ་བྷ། པྲ་ལཾ་བྷ། ཙ་ལེ་ཙ་ལེ། མ་ལ་མ་ལ། ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཧ་ལ་ཧ་ལ། ག་ལ་ག་ལ། ཏ་ལ་ཏ་ལ།<line/>
ད་ལ་ད་ལ། ན་ལ་ན་ལ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧི་ལི་ཧི་ལི། ཧེ་བོ་དྷི་སཏྭ། ན་མ་སྟྱ་དྷཱ་ནུ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་།ཧྲཱིཿ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཧྲྀ་ད་ཡ། ཨ་ནུ་སྨ་ར། ས་མ་ཡ་ཨ་ནུ་སྨ་ར། ཛཱ་ཏི་ཨ་ནུ་སྨ་<line/>
ར༑ ཨི་དཾ་མཻ་ཀཪྻཾ་ཀུ་རུ། མ་ནོ་ར་ཐཾ་མེ། པ་རི་པཱུ་ར་ཡ། སིདྡྷྱནྟུ་མེ་མནྟྲ་པ་དཱ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། སྔ་པར་ཁྲུས་བྱས་གོས་གཙང་གྱོན། །བཅོམ་ལྡན་སྤྱན་སྔར་ཉིན་རེ་བཞིན། །བ་ལྕི་ས་ལ་<line/>
མ་ལྟུང་བས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པ་ནི། །བཅུ་གསུམ་བཟླས་ནས་བྱུག་པར་བྱ། །ལྷག་མས་ནད་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །བྱུགས་པ་ཙམ་གྱིས་སོས་པར་ངེས། །ཟླ་<line/>
བ་དྲུག་གིས་བདུད་རྣམས་ཞི། །འདོད་པ་ཐམས་ཅད་སྐོངས་གྱུར་ཏེ། །མཚམས་མེད་ལྔ་བྱས་མིས་ཀྱང་འགྲུབ། །གལ་ཏེ་གྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན། །བདག་གིས་མཚམས་མེད་<line/>
</page>
<page index="47" id="267B">ལས་བྱས་ཏེ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་སྲུང་ཡིན། །སྙིང་རྗེས་སྙིང་རྗེ་ཅན་འགྲུབ་འགྱུར། །ལྡང་བས་ཁྲོ་བ་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །རྟག་པའི་གནས་འདོད་བློ་གྲོས་ཅན། །<line/>
རྣམ་པར་མི་རྟོག་བཏང་སྙོམས་ཀྱིས། །འདོད་པ་ཀུན་འགྲུབ་ཞེན་པས་བྱིན། །ཡིད་ལ་བྱེད་པས་འཆིང་བར་འགྱུར། །སེའུ་བོ་ཆེ་ཡི་ལྕུག་མ་ལ། །རོ་བསྲེགས་ཐལ་བ་ཁྲི་ཕྲག་<line/>
བདུན༑ ༑བསྔགས་ནས་གཏོར་བས་ཆར་ཆེས་པ། །ཆར་པ་མྱུར་དུ་འཆད་པར་བྱེད། །དྲི་ཆུ་གླ་རྩིར་བཅས་པས་ནི། །སྦྲུལ་གྱི་གདུག་པ་སེལ་བར་བྱེད། །ལྟོ་འཕྱེའི་རིགས་དང་སྦྲང་རྒོད་<line/>
སོགས༑ ༑འཇིགས་པ་རྣམས་ནི་འགྲིབ་པའི་ཕྱིར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །ཤེས་རབ་རྣམ་གྲོལ་ཞེས་བྱ་བའི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །སྐུ་གསུང་<line/>
ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་པོ་པདྨ་རྒྱན་ལུང་གི །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣཾ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭཱ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་<line/>
ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ན་མོ་ཨཱཪྻ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ། ཏ་ཐ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མོ་མ་ཧཱ་ཤྟཱ་མ་པྲཱཔྟྲཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ན་མོ་བི་<line/>
པུ་ལེ་བི་མ་ལ། སུ་པྲ་ཏི་པུ་ལ། སཱུཪྻ་ཤ་ཏ་ཡཾ། ཨ་སཾ་གེ་ཡ། སཱུཪྻ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ། ཨ་དྷི་ཀ་ར། <span class="conversion-problem" title="125: Cannot convert ACIP {AAE} because we would be required to assume that {A} is a consonant, when it is not clear if it is a consonant or a vowel.">AAE</span>་བྷ་བ་ཏི་མུརྡྷ་ཡེ། མ་ཧཱ་མ་ཎི་མུ་ཀུ་ཊ་ཀུཎྜ་ལ། ཨ་ལཾ་ཀཱ་ར་དྷ་ར་ཎི། བྷ་ག་བ་ཏེ་<line/>
</page>
<page index="48" id="268A">༄༅། །པདྨ་མཱ་ལེ། སརྦ་ལོ་ཀ་ཨ་པཱ་ཡ་ཤ་མ་ན་ཡེ། བི་བི་དྷ་མུ་ཁ་སཾ་བེ་ཤ་།ཨ་བ་ཤ་སརྦ་སཏྭ་པ་རི་མོ་ཙ་ཀཱ་ཡ། བྷུརྦྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། ན་<line/>
མ་སྠཱ་མི་ར་པ་དྲ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ །ར་ག་བེ་ཤ་མོ་ཧཱ་ཛྭ་ལ་ཤ་མ་ཀ་ཤ་ས་མ་ཤ་ན་ཀཱ་ར། རཀྵ་ཀ་སརྦ་ཨ་བྷ་ཡ་དུརྒ་ཏི་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀཱ་ར། སརྦ་ས་མ་ཤ་ན་ཀཱ་ར། སརྦ་ཨཱ་ཤ་པ་རི་<line/>
པཱུ་ར་ཀ་༑སརྦ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སཾ་བཾ་དྷ་ན་ཀ་ར་ཨེ་ཧྱེ་ཧི། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་བ་ར་ད། པདྨ་ཨ་པ་ལོ་ཀ་སཾ་བུདྡྷོ། །མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཛ་ཊ་མུ་ཀུ་ཊ། ཨ་ལཾ་ཀྲྀ་ཏ་ཤི་ར་མ་ཎི། ཀ་ན་ཀ་<line/>
རཱ་ཛ་ཏ༑ བཛྲ་བཻ་ཌཱཪྻ་ཨ་ལཾ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རཱི་ར་ཨ་མ་ཛ་ཏ་ཛ་ན་ཀ་མ་ཨ་ལཾ་ཀྲྀ་ཏ་པྲ་བྷ་ར་ཎ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་པི་ལ་ཤ་ཏ་ཀཱ་ཡ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་བ་ར་ད། བི་དཾ་ཁ་ད་མ། བི་ནཱ་<line/>
ཤ་ཡ་བི་ནཱ་ཤཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཡནྟྲ་མ་ཀླེ་ཤ་ཀ་པ་ཏ། ཨ་བ་བོ་དྷི་བྷ། བོ་དྷི་ཡནྟྲ། གྷ་ར་ཙ་ར། ཀ་པྲ་མ་ཐ་ན་ཀ་ར། པུ་རུ་ཥ། པདྨ་པུ་རུ་ཥ། སཾ་པྲ་ར་ཎ། པུ་རུ་ཥ་སིཾ་ཧ། བི་ར་བི་<line/>
ར༑ ཛ་སུ་ཏནྟ་ཌ་བི་ར་བྲྀ་ཏ། དྷ་མ་དྷ་མ། ས་མ་ས་མ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། པྲ་ཤ་ས་མ་ཡ་པྲ་ཤ་ས་མ་ཡ། ཀི་རི་ཀི་རི། བྷི་བི་རི་བྷི་བི་རི། ཙི་རི་ཅ་རི། སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ། དྷི་རི་དྷི་རི།<line/>
བི་དྷི་རི་བི་དྷི་རི། བི་རི་བི་རི། མུ་རུ་མུ་རུ། མུ་ཡ་མུ་ཡ། མུཉྩ་མུཉྩ། དྱུ་ནུ་དྱུ་ནུ། བི་དྱུ་བི་དྱུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ག་ཡ་ག་ཡ། བྷཱ་ཏ་ཡ་བྷཱ་ཏ་ཡ། ཧ་ས་ཧ་ས། པྲ་ཧཱ་ས་པྲ་ཧཱ་ས། ནཱ་ག་བི་<line/>
</page>
<page index="49" id="268B">བི་དྷ་ཀེ་ཤ་སེ་ས་ན། ཧ་ར་ཧ་ར། སཾ་ཧ་ར་སཾ་ཧ་ར། དུ་རུ་དུ་རུ། མ་ཧཱ་མཾ་ག་ལ་ཀ་ར་ཎི། ཤ་ཏ་པྲ་སེ། ཀ་བ་ཨ་བ་བྷ་ས་བི་བི་དྷ་བ་ས་ན་ཤ་མ་ཀ་ཤ་ས་ཀ །རཱ་ག་ཀཱ་མ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། བྷ་<line/>
ར་བྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཐུབ་པོ་ཤེ་དང་ཤུ་དག་ལ། །ཁྲི་ཕྲག་བཟླས་ནས་འཐུངས་པས་ནི། །ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་འཕེལ་བར་བྱེད། །ནད་ལ་མཐུན་པའི་སྨན་དང་སྦྱར། །པདྨའི་རྩ་བ་ཀ་རར་<line/>
བཅས༑ ༑ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཡང་ན་བདུན། །སྔགས་བརྗོད་སྔ་བར་མིད་པར་བྱ། །དེ་ཡང་དབྱངས་སྙན་ཤེས་རབ་འཕེལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །དགོངས་པ་བླ་མེད་ཅེས་<line/>
བྱ་བའི༑ ༑ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡི། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་<line/>
ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། བཻ་རོ་ཙ་ན་པྲ་བྷ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷཱ་ཡ། སརྦ་ཨཱ་ཛྙཱ་ཡ།<line/>
ཨནྡྲ་ཀཱ་ར། མཱ་མ་ཡ་ཏྲ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོམ་སཱ་དྷ་ནི་སཱ་དྷ་ནི། སིདྡྷེ་སིདྡེ། སིདྡྷེ་དྷ་ར། བྷ་ག་བ་ཏེ། བ་རཾ་པ་ར། ཀླེ་ཤ་དི་བ་ན། ཨཱ་ཛྙཱ་ཤེ་ཥ་མ་ནི་ཤ་མ་ཡ། སརྦ་པཱ་པ་བི་ཤུདྡྷེ། དྷ་མ་ནི་དྷ་མ་ནི། མཱ་ལཱ་<line/>
ཛྙཱ་ག་ཙ་ར་ཎི་སཱ་ཤཾ་མུརྡྷི། སུ་ཁ་ར་པྲ་ཏེ། སརྦ་ཀླེ་ཤ་ད་པ་ནི། བི་དྷ་མ་ནི་བི་དྷ་མ་ནི། བི་ནཱ་ཤ་བི་ནཱ་ཤ། བི་ནཱ་ཤ་ཡ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ། བྷ་བ་ག་ཏེ། པུ་ར་ས་བི་མ་ལ་བ་དྷི། ས་ར་ས་ར།<line/>
</page>
<page index="50" id="269A">༄༅། །སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ། པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར། བི་ས་ར་བི་ས་ར། ཨཱ་ཛྙཱ་མ་ཨི་ཏི་ས་ཧཱ་སྲ་ཎཱམ། ཙིཏྟ་ཀཱ་རཱ་མ། ཨ་པ་ར་ཎ་ཀྵ་པ་ཡཱ་མི་ཏ་སུ་བྷཱུ་ཏ་<line/>
བི་ཤ་ཡ། པཱ་ཤ་བི་ད་ནི་པཱ་ར་མི་ཏ་བྷཱ་ཛྙཱ་ན་གོ་ཙ་རེ། པཱ་ཤ་ཤ་བ་ཏི། ཤ་ཤ་མཱ་ལེ་ན་ཀཱ་ར་ཎ་གོ་ཙེ་རེ། མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་མ་ཏི་སུ་བི་ནི་ཤྩི་ཏཾ་ད་དྷ། ཧ་ཧེ་བྷ་ག་བ་ཏེ་<line/>
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། བི་ཤི་དྷམ་བ་ན། མ་མ་སརྦ་སཏྭ་བྷོ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎོ་ཏ་སཱ་དྷ་ཀེ་ན། སཉྩ་སཉྩ་སཾ་བརྟ་ཡ། སཾ་བྷ་ལ་པྲ་རོ་ཧ་ཡ་མ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། བི་<line/>
ཛ་ཡ་པ་རི་ཤུདྡྷཱ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་བི་ཀུ་རུ་བི་ཛ་ཡ་ན། ས་ར་ས་ར། མེ་གྷ་ག་ཏེ། མཱ་མཱ་མཱ། བོ་དྷི་ཙི་ཏྟ་ཏཾ་ས་མ་བུདྡྷེ་མ་སནྟུ་ཥེ། བོ་དྷི་མི་རི་ཀཱ་ར་ཎི། བུདྡྷི་བོ་དྷི་པྲ་དེ། ན་ར་<line/>
ཀ་པྲེ་ཏ་ཏི་ཪྻ་ཀ་ག་ཏུ་དུ། ཁ་གུ་ལ་ནི། དེ་བ་མ་ནུ་ཥྱ་ག་ཏི་སཾ་བི་ད་ནི། བི་ག་ཏོ་ཀླེ་ཤ་སརྦཱ་ནུརད་དྷརྨ། པ་རི་པཱུ་ར་ཎི་བཛྲ་དྷརྨི་སདྷྱཾ་ཏུ་མ་མནྟྲ་བཱ་དཱ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། སྔ་བར་ལངས་<line/>
ནས་ཁྲུས་བྱས་ཏེ། །སྐྱིལ་ཀྲུང་མཉམ་བཞག་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །ཡིད་ཀྱིས་ཕྱག་འཚལ་ཉི་ཤུ་གཅིག །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་དད་པས་བརྗོད། །བརྒྱད་དང་བཅུ་བཞི་བཅོ་ལྔ་ལ། །གོས་<line/>
གསར་གྱོན་ནས་གསོ་སྦྱོང་བླང༌། །མེ་ཏོག་ཙནྡན་དཀར་སོགས་མཆོད། །དོན་གྲུབ་སྡིག་སེལ་ཤེས་རབ་འཕེལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །བདུད་རྣམས་<line/>
</page>
<page index="51" id="269B">འཇོམས་པ་རྡོ་རྗེ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་<line/>
ལོ་ཀེ་ཏེ་ཤྭཱ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ། ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་<line/>
བ་ལོ་ཀེ་ཏ་ཤྭ་རཱ་ཡ། ཧ་རི་ཧ་རི། བི་དྷ་ན་དྷ་མ་ཀ །བོ་དི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨི་ལི་མི་ལི། ཅི་ལི་ཙི་ལི། ཏུ་ལེ་ཏུ་ལེ། ཀུ་རུ་མེ་ཀུ་རུ་མེ། སི་རི་<line/>
སི་རི། བི་སི་བི་རི། ཙ་ར་ཡ། བི་ཤ་རེ། གྷོ་རི། གནྡྷ་རི། ཏྲ་མི་ཎི། མ་ཏཾ་གི །པུཀྐ་སི། ཀ་ཊ་ཡ། མཱ་ལ་ཙཎྜ་ལི། ཧུ་རུ་མ་ལི་ནི། ཙི་ལི་ཙི་ལི། གྲ་ན་སོ་མ་དཪྴ་ནེ་ཀུ་རུ།<line/>
ཙནྡྲ་མུ་ཁི། ལ་གྷུ་མ་ཎ་ཡ་མ་ཏི། ཨཱཪྻ་དཀྵི་ཎ་བུདྡྷ། སརྦ་བིདྱ་ནཱཾ། མ་མ་པྲ་སཱ་དྷ་ནི། སརྦ་བིདྱ་ནཾ། ཨཱི་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཾ། སརྦ་ཨཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀཱ་<line/>
ན༑ ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཧ་ཧ་ཧ། མ་མ་མ། དྷི་རི་དྷི་རི། ཧི་རི་ཧི་རི། ཤཱ་ཏེ་པྲ་ཤཱཾ་ཏེ། སརྦ་པཱ་པ་ཀྵ་ཡཾ་ཀ་རི། ཨ་བ་ལོ་ཀཱ་ཡ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །བོ་དྷི་ཙཏྟ་ཏཾ་མ་ན་སི་ཀུ་རུ་བ་ཡ་ལོ་<line/>
ཀཱ་ཡ། མ་མ་སྨ་ར་སྨ་ར་མནྟ་ཡ་པཱུརྦེ། སཏྱ་ཨ་དྷིཥྛ་ན་ཀྲྀ་ཏཾ་ཏེ་ན་ས་ཏྱེ་ན། ས་ཙི་བ་ཙི་ནཱཾ། སརྦ་ཨཀྵ་མེ། པ་རི་པཱུ་ར་ཡ། བུདྡྷ་ཀྵེ་ཏྲ་མེ། པ་རི་ཤོ་དྷ་ཡ། མ་མེ་<line/>
</page>
<page index="52" id="270A">༄༅། །ཀཤྩ། པི་ཧེ་ཐ་ནོརྠ་བུདྡྷ་ཨ་དྷིཥྛ་ནཾ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཛེ་ཏེ་ཛེ་ཏེ། མ་ཧཱ་ཛེ་ཏེ་ཡཾ། མ་མ་ཀཱ་ཡ། དུཤྩ་རི་སྟམྦྷ་བྷ། ག་དུཤྩ་རིསྟམྦྷ། མ་ནོ་དུཤྩ་<line/>
རི་སྟམྦྷ། དྷ་རི་ཏ་ཏྲ་སྟམྦྷ། ཏ་ཏ་སརྦཾ་ཀྵཱ་པ་ཡ། ཨ་ལོ་ཀ་ཡ། བི་ལོ་ཀ་ཡ། སརྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏཱ། དྷ་རི་ཥ་ཎི་ཙི་མ་ཧཱ་བིཥྐཾ་ཀྵ་མི་ད་པོ་ད་སེ་ད་དྷ་རི་ཥཱ་ཎཱཾ། མ་དྷུ་མ་དྷུ། ཨ་<line/>
བ་བྷཱ་ས་མེ་དྷ་རི་ཥཱ་ཎཱཾ། སརྦ་མ་ཀུ་ཤ་ལ་ཨ་བྷི་བ་ར་དཾ་ད་ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱཾ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀེ་ཏ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་<line/>
ཡ། སྨ་ར་པྲ་ཏི་ཛྙཱ་མ་ཧཱ་སཏྭ་སི་དྷྱཾ་ཏུ་མེ་མནྟྲ་པ་དཻཿ་སྭཱ་ཧཱ། སྔགས་འདི་གུར་གུམ་ཙནྡན་གྱིས། །གྲོ་ག་ལ་བྲིས་སྐུའི་མཆོག་རྟེན། །སྐུ་གདུང་བཅས་པར་གཞུག་<line/>
པར་བྱ༑ ༑ཡང་ན་སྐུ་གདུང་བཅས་པ་ཡི། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་སྐུ་ལ་གདགས། །ཚེས་བརྒྱད་ནས་ནི་ཉ་ཡི་བར། །བུམ་པ་མཆོད་པ་བརྒྱད་པ་བཤམས་<line/>
ཏེ༑ ༑དྲི་ཡི་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པའི། །འོ་ཐུག་ཞོ་དང་འབྲས་ཅན་མར། །ཙནྡན་དཀར་པོ་དྲི་ག་པུར། །གཏོར་མ་དཀར་དམར་བཅས་པའོ། །གཙོ་བོའི་མདུན་དུ་དཔེ་<line/>
མེད་ས༑ ༑གཡས་སུ་དུང་ཅན་འཇིགས་སམ་གཡོན། །སྣ་མའི་མེ་ཏོག་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །གཏོར་ཞིང་དུས་གསུམ་མཆོད་དེ་བཀྲུ། །སྡིག་སྦྱངས་རྨི་ལམ་འོད་དུ་<line/>
</page>
<page index="53" id="270B">འབར༑ ༑བདུད་རྣམས་ཟློག་པར་བྱེད་པ་ལ། །རྩེ་གསུམ་སོར་བརྒྱད་ཚད་ལྡན་ལ། །ཐོད་པ་སྐམ་པོ་སོར་དྲུག་སྟེ། །དབུས་སུ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ། །སེང་ལྡེང་ཡུ་བ་ཁྲུ་གང་པ། །དེ་ཡི་<line/>
རྟེན་ཡང་སོར་དྲུག་སྟེ། །དེ་ནི་ཟུར་བརྒྱད་ལྡན་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རལ་གྲི་ལྕགས་ཀྱུ་མདའ། །མདུང་རྣམས་གཡས་ནས་བསྐོར་བར་དགོད། །ཉི་ཤུ་རྩ་<line/>
གཅིག་བརྗོད་བྱ་སྟེ། །མཚན་མོ་སྔགས་སུ་གཟུགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །དུག་གི་ཚོགས་རྣམས་འཇོམས་པ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་<line/>
ནས༑ ༑རྗེ་བཙུན་མགྲིན་པོ་སྔོན་པོ་ཡི། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་<line/>
ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། སརྦ་བནྡྷ་ཏྩྪེ་ད་ན་ཀཱ་རཱ་ཡ། སརྦ་པཱ་པཾ་ས་མུ་དྲོ་ཙྪེ་ད་ན་ཀཱ་རཱ་ཡ། སརྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། སརྦ་ཨི་ཏྱུ་པ་དྲ་བ་བི་ནཱ་ཤ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། སརྦ་བྷ་ཡེ་<line/>
ཥུ་ཏྲ་ནཱ་ཡ་ཏ་སྱ་ན་མསྐྲཾ་ཏཾ། ཨི་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཏ་བ་ནཱི་ལི་ཀཎྛ་ནཱ་མ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མཱརྟ་ཡ་ཥྱཱི་མི་སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷྷ་ནཱཾ་ཤུ་བྷ་ཙེ་ཏ་ནཱཾ། སརྦ་སཏྭ་ནཱཾ། པཱ་པཾ་མཱརྒ་བི་ཤོ་དྷ་ཀཾ།<line/>
ཏདྱ་ཐཱ། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ལོ་ཀ་མ་ཏི། ལོ་ཀ་ག་ཏེ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་པྲི་ཡ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །སྨ་ར་ཧྲི་ད་ཡཾ།<line/>
</page>
<page index="54" id="271A">༄༅། །ཨེ་ཧྱེ་ཧེ། ཨཱཪྻཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར། པ་ར་མ་མཻ་ཏྲི་ཙིཏྟ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཀརྨ། སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ། བིདྱ། དེ་ཧི་དེ་ཧི་མེ། ཨ་ར་<line/>
ག་མཾ་གསུམ། བི་ཧཾ་ག་མི་ཧ་སིདྷ། ཡོ་གི་ཤྭ་ར། ཧུ་དུ་ཧུ་དུ། བཱིཪྻ་ནཏེ། མ་ཧཱ་བཱིཪྻནྟེ། དྷ་ར་དྷ་ར། དྷ་ར་ཎེ་ཤྭ་ར། ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། བི་མ་ལཱ་མ་ལ་མུ་རྟེ། ཨཱ་ཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་<line/>
ཤྭ་ར༑ ཀྲྵྞཱ་ཛིན་མུ་ཀུ་ཊ། ཨ་ལཾ་སྐྲྀ་ཏ་ཤ་རཱི་ར་ལམྦ་པྲ་ལ་མ་བི་ལམྦ། མ་ཧཱ་སིདྡྷ་ཤུདྡྷ་དྷ་ར། བ་ལ་བ་ལ། མ་ཧཱ་བ་ལ། མ་ལ་མ་ལ། མ་ཧཱ་མ་ལ། ཛྭ་ལ་ཛ་ལ།<line/>
མ་ཧཱ་ཛྭ་ལ། ཀྲྀཥྞཱ་པཀྵ་ཀྲྀཥྞ་བརྞྞ་ཀྲྀཥྞ་པཱ་ཤ་ནཱི་རྒྷཱ་ཏ་ན། ཧེ་པདྨ་ཧ་སྟ། ཛ་ཡ་ཀ་ར་ཎི་ཤྭ་ཙ་རེ་ཤྭ་ར། ཀྲྀཥྞ་སརྦ་ཀྲྀ་ཏ་ཡཛྙོ་པ་བཱི་ཏ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཝ་རཱ་ཧ་མུ་ཁི། ཏྲི་པུ་ར་<line/>
ད་དྷ་ནི་ཤྭ་ར། ནཱ་རཱ་ཡ་ཎ། བ་ལ་རཱུ་པ་བེ་ཥ་དྷ་རི། ཧེ་ནཱི་ལ་ཀཎྛ། ཧེ་མ་ཧཱ་ཧ་ལ་ཧ་ལ། བིཥ་ནི་རྫི་ཏ། ལོ་ཀ་སྱ་རཱ་ག་བི་ཥ་ནཱ་ནཱ་ན། དྭེ་ཥ་བི་ཥ་ནཱ་ཤ་ན། མོ་ཧ་བི་<line/>
ཥ་ན་ཤ་ན་ནི་རྨོཀྵ་ཎ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། མུཉྩ་མུཉྩ། མུ་ཧུ་མུ་ཧུ། ཧ་ལ་ཧ་ལ། མ་ཧཱ་པདྨ་ནཱ་བྷྲི། ས་ར་ས་ར། སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ། བུདྷྱ་བུདྷྱ། བོ་དྷྱ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། ཏ་<line/>
ཝ་ནཱི་ལ་ཀཎྛ། ཨོ་དྷྱེ་ཧི། བཱ་མ་སྠི་ཏ་སི་ཧ་མུ་ཁ། ཧ་ས་ཧ་ས། མུཉྩ་མུཉྩ། མ་ཧཱ་ཨཊྚ་ན་རྞཱི་དི་ནེ། ཨེ་དྷྱེ་ཧི། བྷོ་བྷོ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ། ཡོ་གི་ཤྭ་ར། བནྡྷ་བནྡྷ་བཱ་ཙ། སཱ་དྷ་<line/>
</page>
<page index="55" id="271B">ཡ་སཱ་དྷ་ཡ། བིདྷྱཾ། སྨ་ར་སྟཾ་ཧེ་བྷ་ག་ཝཱ་ན། ལོ་ཀ་བི་ལོ་ཀ་སྟཾ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཾ། ད་དཱ་ཧེ་མེ་དཪྵ་ཎཾ། བྲ་སཱ་དྷ་ཡ་མེ་སྭཱ་ཧཱ། སིདྡྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་སིདྡྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སིདྡྷ་ཡོ་<line/>
གཱི་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ནཱི་ལ་ཀཎྛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཱ་རཱ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སིཾ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་ན་ར་སིཾ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སིདྡྷ་བིདྱཱ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། པདྨ་ཧ་སྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།<line/>
མ་ཧཱ་པདྨ་ཧ་སྟ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་ཧ་སྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་བཛྲ་ཧ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཀྲྀཥྞ་སརྦ་ཀྲ་ཏ་ཡཛྙཱ་པ་བཱི་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་མུ་ཀུ་ཊ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཙཀྲ་ཨཱ་ཡུ་དྷ་དྷ་རཱ་ཡ་<line/>
སྭཱ་ཧཱ། ཤཾ་ཁཾ་ཤབད་ན་རྞཱི་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བོ་དྷ་ན་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཱ་མ་སྐནྡྷ་དེ་ཤ་སྠི་ཐ་ཀྲྀཥྞ་ཛི་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཱ་མ་ཧ་སྟ་བྱཱ་གྷཱ་ཙརྨ་ནི་བ་ས་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་<line/>
ཡ་སྭཱཧཱ། མ་ཧཱ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། སིདྡྷྱ་མེ་མནྟྲ་པ་དཱཿ་སྭཱ་ཧཱ། སྨུག་བུ་མེ་ལན་སྤུར་ལེན་དང༌། ཤེལ་དང་བཻཌྰྲུ་ཪྻ་ཀ་རཾ། །གསེར་གྱི་སྣོད་དུ་འཁོར་བཅས་<line/>
སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཀཱ་ཡ། སིདྡྷྱ་མེ་མནྟ་པ་དཱཿ་སྭཱ་ཧཱ། བུ་མེ་ལན་སྤུར་ལེན་དང༌། །ཤེལ་དང་བཻཌཱུཪྻ་ཀ་རཾ། །གསེར་གྱི་སྣོད་དུ་འཁོར་བཅས་<line/>
བ། །མཎྜལ་དབུས་བཞག་སྔགས་ཁྲི་བརྗོད། །མུག་ཁྲི་རྡོ་ཡི་ཀོང་བུར་ན། །ཆུར་བཅས་སྔ་དྲོ་བརྡར་བྱས་ནས། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྔགས་བརྗོད་དེ། །ཁོང་དུ་འཐུངས་པས་<line/>
</page>
<page index="56" id="272A">༄༅། །དབྱིག་དུག་དང༌། །སྦྱར་དུག་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དུག་དང༌། །བཟའ་ཉེས་ཙམ་ཡང་སེལ་འགྱུར་ན། །དུག་རིགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས་<line/>
དོགས་པས་ཐེ་ཚོམ་མི་བྱའོ། །དད་ཅན་ཤེས་རབ་ལྡན་པའི་མི། །རྩ་བའི་གསང་སྔགས་གང་ལ་ཡང༌། །ནན་ཏན་རྩེ་གཅིག་ཏུ་བརྗོད་ན། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་<line/>
འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་དད་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་དང༌། །བློ་ཡི་ར་བར་ལྡན་པ་ལ། །ལྷ་ཀླུ་འབུམ་ཕྲག་མཐུས་སྐྱོབ་ཅིང༌། །དཀར་པོ་དགེ་བ་ཀུན་སློང་སེམས། །བྱང་<line/>
ཆུབ་རིན་ཆེན་གཏེར་ཐོབ་པར། །སྔགས་ཀྱི་མཐུས་ནི་མཛད་པ་སྟེ། །སྔགས་ལ་ཉེས་དད་མེད་པ་ལ། བསྟན་ན་རང་ཉིད་ཉམས་པར་འགྱུར། །འཕགས་པ་སྤྱན་<line/>
རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱི་སྔགས་བྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།<line/>
དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་བསྡུས་པའི་དངོས། །འཇིག་རྟེན་མགོན་པོ་བཅུ་ཡི་དབང༌། །སྟོབས་བཅུ་རྒྱས་པའི་རང་བཞིན་ཅན།།<line/>
ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ལྷུན་གྲུབ་མ། །ས་བཅུ་གཅིག་ཏུ་རྫོགས་ནས་ཀྱང༌། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་མཛད་པའི། །བཅུ་གཅིག་པ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །བསོད་ནམས་<line/>
</page>
<page index="57" id="272B">སྐལ་པར་ལྡན་པའི་མིས། །རང་གི་ལུས་ལ་སྔགས་དགོད་བྱ། །སྔགས་དང་བཅས་པའི་ལུས་ལ་ནི། །སྲེད་མེད་བུས་ཀྱང་མི་ཚུགས་ན། །འཇིག་རྟེན་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཀྱི་<line/>
དགོས༑ ༑བྱད་དང་ཤ་ཟ་རོ་ལངས་དང༌། །འབྱུང་པོ་མཚོན་དང་གྲིབ་གནོན་དང༌། །ལྟས་ངན་རྣམས་ནི་མྱུར་དུ་སེལ། །བླ་མ་ལས་བྱུང་རིམ་པས་ནི། །མྱུར་དུ་བླ་མེད་<line/>
བྱང་ཆུབ་འགྱུར། །བླ་མའི་ལུང་དང་བྲལ་བས་ནི། །ནམ་ཡང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །སྤྱི་བོར་ཡི་གེ་ཨོཾ་དཀར་པོ། །ནན་ཏན་དུ་ནི་བསམ་པར་བྱ། །དཔྲལ་བར་ཡི་གེ་<line/>
ཨཱཿ་ལྗང་གུ། དེ་བཞིན་དུ་ནི་བསམ་པར་བྱ། །ལྕེ་ཡི་སྟེང་དུ་ཡི་གེ་མཆོག །ཧྲཱིཿ་ཡིག་དམར་འོད་ལྡན་པར་བསམ། །སྙིང་གི་ཕྱོགས་སུ་ཧཱུཾ་སྔོན་པོ། །ལྟེ་བར་ཧ་ཡིག་<line/>
སེར་པོ་སྟེ། །དེ་བཞིན་གསང་བར་ཧོ་ལྗང་གུ། །བཤང་བའི་གནས་སུ་ཧོ་སྔོན་པོ། །པུས་མོ་གཉིས་ལ་ས་སེར་སྐྱ། །རྐང་མཐིལ་ཡི་གེ་ཧ་ལྗང་སེར། །ལག་མཐིལ་<line/>
གཉིས་ལ་ཧཱུཾ་དཀར་པོ། །ལག་དར་ལ་ནི་ཧྲཱིཿ་སྔོན་ཏེ། །དཔུང་པར་ཡི་གེ་ཧྲཾ་དགོད་བྱ། །ཡི་གེའི་ཚོགས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་ནས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་ནས། །གང་དང་གང་ཡང་རུང་བ་ཡི། །རྩོལ་<line/>
བ་རྣམས་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །རྩོལ་བ་དེ་དང་དེ་དག་ཀྱང༌། །སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ལས་བྱུང་ཞིང༌། །ལུས་ཀྱང་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད་པའི་ལུས་<line/>
</page>
<page index="58" id="273A">༄༅། །ཉིད་ནི། །སྔགས་དང་བཅས་པའི་ལུས་སུ་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་ལུས་ཀྱི་རིགས་རྣམས་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་དུ་མ་སྦྱངས་ནས་ཀྱང༌། །འགྲོ་བ་རྣམས་<line/>
ཀྱི་ལུས་སུ་ནི། །འགྲོ་བ་གྲོལ་བའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཀུན་བཟང་མཆོག་དང་མཚུངས་པ་སྟེ། །འགྲོ་དང་དབྱེར་མེད་དོན་རིག་འགྱུར། །དོན་དེ་མ་ལུས་ཐོབ་པའི་ཐབས།།<line/>
དག་གི་རིག་པར་གྱུར་པ་ཡིས། །རིག་འཛིན་ཞེས་བྱའི་དངོས་པོ་སྟེ། །དེ་ལ་གང་གནས་དེ་ཡི་མིང༌། །རིག་པ་འཛིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་མུ་སྟེགས་པས་མི་<line/>
ཤེས། །ལྷག་དང་བཅས་པའི་རྩོལ་བ་ནི། །ཤིན་ཏུ་ངལ་བ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། །ངལ་བ་ཉིད་ཀྱིས་གོལ་བའི་ལམ། །བགྲོད་པར་དཀའ་བ་དེ་སྤངས་ནས། །ཤིན་ཏུ་བག་<line/>
ཡངས་བདེ་བའི་ལམ། །སྐལ་དམན་ཡང་དག་སྒྲུབ་འདི་ལ། །ནན་ཏན་དུ་ནི་འཇུག་པར་བྱ། །སྟོན་པས་དེ་སྐད་གསུངས་པའི་ཚེ། །འཁོར་རྣམས་དགའ་ནས་<line/>
ཐལ་སྦྱར་ཏེ། །མཁའ་ལ་མེ་ཏོག་གཏོར་ནས་ཀྱང༌། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གཙོ། །ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ནི་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། །བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས་ནས་ཀྱང༌།།<line/>
གདོད་བཅུ་གཅིག་པ་ཞེས་བྱ་བའི། །ཞལ་དང་སྐུ་ཡི་འདུ་བྱེད་ལ། །འཛུམ་བཞིན་དུ་ནི་བལྟས་ནས་ཀྱང༌། །གསང་བའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་དག །པུས་བཙུགས་ཐལ་<line/>
</page>
<page index="59" id="273B">མོ་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །ཕྱོགས་བཅུར་རང་རང་བདེ་བར་འཁོད། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་མགོན་པོས་ནི། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་རིག་སྔགས་གསུངས། །བདག་དང་གཞན་གྱི་དོན་<line/>
རྫོགས་ཕྱིར། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བའང་ཐ་དད་དོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀསཾ་བུདྡྷཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་<line/>
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ་ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ་ན་མ་ཨཱ་ཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡེ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་དྷ་ར་དྷ་ར། དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་<line/>
རུ་དྷུ་རུ། ཨོཊྚེ། ཙ་ལེ་ཙ་ལེ། པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ། ཀུ་སུ་མེ། ཀུ་སུ་མེ་བ་རེ། ཨི་ལེ་མི་ལི། །ཙི་ཏི་ཛྭ་མ་པ་ལ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཤུདྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་<line/>
གསུངས་ཚེ་ན་ས་ཆེན་དག །རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་སྟོང་བརྗོད་པས། །དངོས་གྲུབ་ཅི་དང་ཅི་འདོད་འགྲུབ། །གཞན་ཡང་སྔགས་པས་ཀུན་<line/>
གྱི་དབུར། །སྔོན་གྱི་ཕྱག་འཚལ་བཞི་པོ་བརྗོད། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱ་ཀས་བུདྡྷཱ་ཡ། ན་མཿ་<line/>
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཻ་དྷྱཿ། ཨརྷ་བྷྱཿ་མྱཀྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཧ་ར་ཧ་ར། ཨི་ལི་མི་ལི།<line/>
</page>
<page index="60" id="274A">༄༅། །ཙི་ལི་ཙི་ལི། ཁི་ལེ་ཧ་ལ་སྭཱཧཱ། དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་འཇུག་པའི་ས། །ཆུ་དང་གོས་ལ་བདུན་བདུན་བརྗོད། །ཁྲུས་བྱས་གོས་གྱོན་ནང་<line/>
དུ་འཇུག །སྣོད་སོགས་རྫས་གཞན་དག་ཀྱང་བསམ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱ་ཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་བྱཱ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷེ་ཏེ་སམྱ་ཀསཾ་བུདྡྷ་<line/>
ཡ༑ ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ། ཨ་རྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱཀསཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོདྷ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱི་ཀཱ་ཡ། ཏཪྻ་ཐཱ། ཨོཾ་དྷུ་རུ་<line/>
དྷུ་རུ། ཧ་ར་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ། བདུན་ཕྲག་རེ་རེ་བཏབ་པ་ཡིས། །སྤོས་བསྲེགས་པ་དང་མང་མེ་སྦར། །ན་མ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ། ན་མ་ཨཪྻ་ཛྙཱ་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་<line/>
ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ད་ཏེ་སམྱཀསཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ། ཨ་རྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱཀྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོདྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་<line/>
ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏྱ་ཐཱ། སི་རི་སི་རི། དྷི་རི་དྷི་རི། སི་དྷི་ར་སི་དྷི་རི་སྭཱ་ཧཱ། མེ་ཏོ་བྱུག་སྤོས་མེ་ཏོག་ཕྲེང༌། །བདུན་བདུན་བརྗོད་ལ་སྐུ་གཟིགས་ལ། །གཏོར་དང་<line/>
བྱུག་དང་གདགས་པར་བྱ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱ་ཧ་ར་ཛ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱྐྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་ཏེ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ།<line/>
</page>
<page index="61" id="274B">ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱྐྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོདྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭ་ཡཱ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་སཱ་དྷེ་ས་དྷེ། སོ་ཧི་སོ་ཧི། སོ་དུ་སོ་དུ། བཤོས་<line/>
གཙང་མེ་ཏོག་འབྲས་བུར་བཅས། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བརྗོད་ནས་ནི། །ཞལ་ཟས་རྣམས་ཀྱིས་རྣམ་པར་མཆོད། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་<line/>
ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ། ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱཀྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།<line/>
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ས་མཱ་དྷི་སི། ཙ་ལེ་ཙ་ལེ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། སུ་རུ་སུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། མེ་ཏོག་དཀར་པའི་ཤིང་དུམ་བུ། །སུམ་ཅུ་བཞི་མར་སྦྲང་རྩིར་ནི། །<line/>
ཞག་གཅིག་སྤངས་ནས་ཉིན་གཅིག་གམ། །ནང་རེ་ནུབ་པར་རེ་རེ་ལ། །སྔགས་རེ་བཏབ་ནས་བསྲེགས་ནས་གཟོད། །ཅི་དགོས་པ་རྣམས་བསྒྲུབས་ན་འགྲུབ། །ན་མོ་<line/>
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་རེ་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྷྱ༑། ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱྐྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་<line/>
ཨཱ་ཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོདྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཨི་ལི་ལི་མི་ལི། པི་ལི་ཏི་ལི་ཙི་ལི་ཏི་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཆུའམ་ཐལ་བ་ཡུངས་<line/>
</page>
<page index="62" id="275A">༄༅། །ཀར་ལ། །ལན་བདུན་བསྔགས་ནས་ཕྱོགས་བཞིར་གཏོར། །ས་ཕྱོགས་ཉེ་རིང་གང་དུ་ཡང༌། །མཚམས་གཅོད་པ་ཡི་མཆོག་ལགས་<line/>
སོ༑ ༑ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་བྱཱ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྷྱཿ། ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱཀྶཾ་<line/>
བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱར་བ་ལོ་ཀི་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོདྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྷྱ་ཐཱ་ཨོཾ་བོ་ཏི་བི་ཏི། ཏི་ཊེ་ཏི་ཊེ། བ་དེ་བ་དེ། ཀ་ཙ་ཀ་ཙ། བྷ་ག་<line/>
ཝཱ་ན། ཨཱ་ཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། སརྦ་སཱ་དྷ་ནཾ་སྭཱ་ཧཱ། སྐུ་སོགས་སླར་ཡང་སྤྱང་དྲང་དང༌། །རང་ཉིད་གནས་ནས་ལྡོག་དོན་ཕྱིར། །ཆུ་ལ་ལན་བདུན་བཏབ་པ་<line/>
ཡིས༑ ༑བཀྲུས་ནས་དགོངས་པ་དེ་དག་འགྲུབ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ།<line/>
སརྦ་ཐ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ། ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱཀྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་བཛྲ་ཧཱུཾ་ཧྲིཿ་ཧོཿ། །འཇིག་<line/>
རྟེན་འཕོ་ལ་རབ་དགའ་བས། །ཟས་སྐོམ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྔགས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས་།སྐུ་གསུང་<line/>
</page>
<page index="63" id="275B">ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །མགོན་པོ་ཞལ་ནི་བཅུ་གཅིག་པའི། །རྩ་བའི་རིག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛ་ཡ་<line/>
ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ། ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ། སམྱཀྶཾ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོདྷི་ས་ཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ།<line/>
ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ན་མཿ། སརྦ་བྱཱུ་ཧ་བི་ཧི་སརྦ་ཨཧཾ་བུདྡྷེ་པྲ་ཤྲ་བ་ཀ་སཾ་གྷེ་བྷྱཿ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡོ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་ན་ས་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་<line/>
ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷ་ཡ། ན་མཿ་སརྦཏ་ཐཱ་ག་ཏཱེ་བྷྱཿ། ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ། བུདྡྷེ་བྷྱཿ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨ་བྷ་<line/>
ཡེ་དྷ་ན། སརྦ་པ་ཏ་གྷ་ར་ཏྭ་ན་ཀ་ར། སརྦ་ཨཱ་ཪྻཱ་ཡ་ག་བ་པཉྩ་ཤ་ཤ་མན་ཀ་རཾ། སཾརྦ་སརྦ་པཱ་པཾ་ནཱ་ཤའ་ཡ་ཀ་རཾ་<line/>
སརྦ་བྷྱ་ད་བེ་ཏ་ལ། པི་ཤ་མརྡྷེ་ན། དུ་རྡ་སཱ་ད་ནེ། དུར་ནི་མི་ཏཾ། སརྦ་བིགྷྣཾ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱཾ་ན། བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ཀ་རཾ། པ་ཙ་ཙ་ཀྲ། དུར་བྷེ་ཀཥ། ཤ་ཀེ་བྷ་ཡ་ནི་ར་ཀ་རཾ། སཱ་<line/>
དྷི་པ། ནཱ་ག། ཡཀྵ། གནྡྷརྦ། ཨ་སུ་ར། ག་རུ་ཌ། ཀིནྣ་ར། མ་ཧོ་རཱ་གི། སརྦ་ཙྪེ་ད་ན་ཀ་རཾ། སརྦ་པི་ཤཱི་ཀེ་ཊ་བྷ། སུཀྵ་དྷ་ག་དྷ། ཀྲཙྪ་ཀ་ལི་ར། བེ་ཌ་ལི། །ཨ་<span class="conversion-problem" title="125: Cannot convert ACIP {MAmA} because we would be required to assume that {A} is a consonant, when it is not clear if it is a consonant or a vowel.">MAmA</span>་<line/>
</page>
<page index="64" id="276A">༄༅། །གྷ་ལ། བི་ནཱ་ཤ་ཀཱ་ར་ཡཾ། ན་མོ་ནཱ་ཐཱ་མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀ། ཨེ་ཀ་ད་ཤ་མུ་ཁཾ། ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛཾ། ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཌཾ། ཏདྱ་ཐཱ། །ཨོཾ་ཛ་ཀ་རི། ཡུ་<line/>
དིཏ་ཧཱ་རི་ཎ། །བི་ཙི་ཏྲ་མུ་ཁི། །ཨེ་ཀ་ས་མུ་ཁ། །སརྦ་ས་གྷ་མཧཱ་ར་ཎི་ཛ་མུ་ཏྟེ། ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་མ་ཧཱ་ནེ་ཏྲཾ། མ་ཧཱ་ཤྲཱི་ནི་ན་ལ་ཀཱ་ར། མ་ཎི་ཀུཎྜ། ས་ས་ན་དྷ་ཧཱ་ས་ན་ཏྟེ།<line/>
བི་ཙིཏྟ་མུ་ལ་དྷ་རེ། ཙནྡྲ་སཱུཪྻ། ཨ་ཏི་རེ་ཀ །ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ག་ག་ན་ཙ་རི་ཎི། མཾ་ག་ལ་ཤ་རི་ཛེ་མུ་ཏེ་བེ་བིཏྟ་བི་ན་མཾ་ག་ལེ། བྷུ་ཏི་མཾ་ཏྲཾ་ཀཱ་ར་ཎི། །ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ཤྭེ་ཏ་པཱ་ཏེ།<line/>
མུ་རུ་མུ་རུ། །ཤཏྟ་ཨ་བ་ནཏྟེ། ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། བྷ་བིཏྟ་མུ་ཁི། །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། །ཙི་ཏྲ་མུ་ཁི། ཨཱ་དི་དྱ་པཱ་ཤ་པ་ར་ཎི་ནི། །ཛམྦྷ་ནི། མཾ་གྷ་དྷ་ནི། སརྦ་པཱ་ཎ་ཎི། སརྦ་པཪྻ་<line/>
རཾ་བྷེ། མ་ཧཱ་ནི། ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟ། སརྦ་བྷ་ཡ་པོ་ཙ་ཡོ་ནི་རྩ་རི། ཨགྣི་བི་ཤྭ། ཨུ་ད་ཀ། བ་ཡ། པྲ་ཤ་མ་ནི། ཀ་ཁོདད་ནི། པཱ་ན། ཨོཾ་ཧི་རི་ཧི་རི། ཛ་ཡ་ཀ་<line/>
རི༑ བ་ལ་ཀ་རི། དྷ་ན་ཀ་རི། ཏེ་ཛ་ས་ཀ་རི། བྷི་བ་བྷི། པྲ་ཤ་མ་ནི། ཡུདྡྷ་ནི་པ་ར་ཙ་ཀྲ་ཤ་མ་ཎི་ནི་པ་ར་སྱ། བི་ན་ནི། མུ་དོ་ཏ་ཏེ་ར་ནི་པྲ་བྷུ་ན་བྷེ་ལ། མ་ཎི་མ་ཎི་<line/>
མ་ཧཱ་མ་ཎི། མ་ཎི་དྷ་རེ། ཏྲེ་ལོ་ཀཱ། ཨ་ལཾ་ཀ་ཀ་རི་ཧི་པུ་རྞ་ཀ་རི། ཏྲི་པཱུ་རྞ་ག་བི་དཾ་ས་ཎི། བ་ར་བྷེ་ན། བི་ཏྟྲི་པཱ་ཎི་ནི། སརྦ་བིཪྻ་ཀ་རྨ་ཎི། སུ་ད་ནི། སརྦ་བྱཱུ་དྷི་ནི། པྲ་ཤ་<line/>
</page>
<page index="65" id="276B">མ་ཎི་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཙི་ལེ་མི་ལེ་སྭཱཧཱ། ཙི་ལི་ཙི་ལི་སྭཱཧཱ། མི་ལི་མི་ལི་སྭཱཧཱ། སི་ལི་སི་ལི་སྭཱཧཱ། ཙི་ལི་ལི་ཙི་ལི་ལི་སྭཱཧཱ། ཙིནྟྲ་ལི་མ་ཏི་ནི་སྭཱཧཱ། ཨུརྡྷ་ཀེ་ཤ་བི་ག་ལ་<line/>
ཀེ་ཏོ་དྷེ་མ་ནུ་མུ་ཁི་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཀ་ར་ཀ་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། ས་ར་ས་ར། སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ། མུཉྩ་མུཙྙ་མུཉྩ་ཡ། མུཉྩ་ཡ། པྲ་ཤཱ་མ་ཡ། ཡུ་དྷོད་དྷཱ་རཱ་ཎི་སྭཱཧཱ། ཙིནྟ་<line/>
ནི་ར་མཱ་ལ་ཀ་རི་ཕཊ། ཨ་སུ་ར་ན་རི་ཀི་ཏི་ཧ་ཕཊ། ཛ་ཡ་ཀ་རི་ཕཊ། སྐ་ཏི་རི་ཕཊ། ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛེ་ཕཊ། ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲ་ཕཊ། སརྦ་བྷ་དྲ་དྷ་ར་ན་མཿ་ཏྲེ་ཏེ་ཕེཊ། སརྦ་བྷ་ཡ་<line/>
བི་མོ་ཀཥ་ཎི་ཕཊ། མ་ར་ཙ་ཀྲ་ན་པ་ར་ཎི་ཕཊ། པ་ར་སེ་ནྱ་སི་གྲུ་པ་ཎི་ཕཊ། སརྦ་ཀྲྀ་ཏྱ་ཀ་མ་སི་དུ་ནི་ཕཊ། སརྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ནི་ཕཊ། སརྦ་བྱ་དྷི་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཕཊ། སརྦ་གྲ་ཧོ་<line/>
ཏ་ཙིཚ་ནྡ་ནི་ཕཊ། རཀྵཀ་མཾ། སརྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ནཱཾ། ས་པ་ར་ས་པ་ར། ནཾ་ཏེ་ཙ་ཤ་ཏི་ས་མ་ནཱཾ། སརྦ་པྲ་ཡ་པྲ་ཏ་བྷྱཿ། སརྦ་ཡུཏྟེ་བྷྱཿ། དུས་ཏྲི་ཏེ་བྷྱཿ། སརྦ་ཏྲི་ཏྟ་ཀ་ཁོ་རྡ་<line/>
སརྦ་བེ་ཤེ་བྷྱཿ། སརྦ་ཀཱ་ཡ་བཱཀཙི་ཏ་ཏེ་སི་ཙེ་བྷྱཿ་རཀྵ་རཀྵ་མཾ་སྭཱཧཱ། ས་ཧ་ས་ཧ་ཛེ། ས་ཧ་སྲ་ནི་ཏྲ། ཨེ་ཀ་ད་ཤ་མུ་ཁི། ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་<line/>
སྭཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སིདྡྷྱ་ནྟུ་མེ་མནྟྲ་པཱ་ད་ནི་སྭཱཧཱ། རྗེ་བཙུན་ཞལ་ནི་བཅུ་གཅིག་པའི། །སྔགས་འདི་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་ཏེ། །གང་ལ་འདི་ནི་གཙུག་<line/>
</page>
<page index="66" id="277A">༄༅། །ཏོར་དུ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ཐོགས་དང་མཚུངས། །འཆང་དང་ཀློག་པར་བྱེད་པ་དེས། །མཐའ་ཡས་ཡོན་ཏན་རྙེད་པར་འགྱུར་<line/>
ནད་དང་གདོན་རྣམས་སེལ་བ་དང༌། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་སྡིག་ཀུན་འབྱུང༌། །བ་དཀར་མོ་ཡི་བདུད་རྩི་ལྔས། །མཎྜལ་འཇམ་པོ་ལྔ་བྱུགས་ལ། །གཙང་སྤྲ་ལྡན་པས་<line/>
དབུས་སུ་ནི། །ཤིང་སྐུ་རིང་བསྲེལ་ལྡན་པ་བཞག །གཞན་ཡང་རིང་བསྲེལ་ལྡན་པ་ཡི། །སྐུ་གདུང་བཞི་ནི་ཕྱོགས་བཞིར་ཏེ། །ཚད་ལྡན་པ་ཡི་བུམ་པ་ནི།།<line/>
ལྔ་པོ་དབུས་དང་མཚམས་སུ་སྟེ། རིགས་ལྔའི་མདོག་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །སྣ་ཚོགས་རྒྱན་དང་མཆོད་པ་དང༌། །སྲད་བུ་ཐ་དད་བྲི་བར་བྱ། །ཅི་འདོད་ཕྱག་རྒྱ་བྲིས་<line/>
བྱས་ཏེ༑ ༑ཚེས་གཅིག་ནས་ནི་བཅུ་བཞིའི་བར། །འདོད་ལ་དམིགས་ནས་སྔགས་བརྗོད་དེ། །བཞི་ཁྲི་རྫོགས་ནས་བཅོ་ལྔ་ལ། །འདོད་པ་གསོལ་གདབ་ཁྲུས་བྱས་ནས། །<line/>
ཅི་འདོད་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པ་དང༌། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་བ་དང༌། །རྣམ་པར་འཚེ་དང་མི་མཐུན་པ། །ཁྲུས་ཀྱིས་ངེས་པར་སེལ་བར་འགྱུར། །སྔགས་བརྗོད་<line/>
ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་རྣམས། །བསྡུས་ནས་སྒྲུབ་པོ་ལ་ལྡན་འགྱུར། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གི །སྔགས་གང་བརྗོད་པ་ཙམ་ལ་ཡང༌། །གཤིས་<line/>
</page>
<page index="67" id="277B">ངན་ཤི་བ་བཅོ་ལྔ་མེད། །སྐྱེས་བཟང་བཅོ་ལྔ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །མུ་གེ་རྒྱལ་པོའི་ཆད་པ་དང༌། །དུག་དང་མཚོན་དང་གཡུལ་འགྱེད་དང༌། །སྟག་སོགས་སྦྲུལ་སོགས་<line/>
གཅན་གཟན་གདུག །དུག་ཅན་ཟས་དང་མེ་ཆུས་འཆི། །སྲོག་ཆགས་མདུན་དུ་ཉལ་ཉེས་དང༌། །གཡེང་བྱེད་དང་ནི་ལྷ་འདྲེས་གཙེས། །གསོར་མི་རུང་དང་བདག་<line/>
ལྕེབ་རྣམས། །དེ་ལ་ནམ་ཡང་མི་འཇིགས་སོ། །རྒྱལ་པོ་ཆོས་ལྡན་ཡུལ་སྐྱེ་ཞིང༌། །འཕགས་པ་བཞུགས་དང་དུས་བཟང་ཡུལ། །བཤེས་གཉེན་བཟང་དང་<line/>
དབང་པོ་ཚང༌། །དགེ་ལ་དགའ་ཞིང་ཚུལ་ཁྲིམས་ལྡན། །དྲན་ཁོམ་བཟང་ཞིང་ནོར་མང་རྟག །གཞན་གྱིས་བཀུར་ཞིང་དགོས་འདོང་སྦྱོར། །སེམས་བདེར་<line/>
འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བས་སྲུང༌། །སངས་རྒྱས་ཞལ་མཐོང་དོན་བཟང་རྟགས། །གཞན་ཡང་དམན་ལ་བྱམས་སེམས་བསྐྱེད། །སྙིང་རྗེ་མཆི་མ་འཁྲུག་པ་དང༌། །<line/>
ཡོན་ཏན་དྲན་ནས་སྤྲོ་བ་དང༌། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་དང་པ་དང༌། །ཕུལ་དུ་བྱུང་བའི་བློ་ཡིས་འཕེལ། །ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་ཡིད་བྲལ་དང༌། །བཀའ་ལུང་<line/>
སྔ་སྣོད་དད་པ་རྣམས། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །ཇི་ལྟར་སྤྲོས་པའི་གནས་མཐོང་ན། །སྔགས་འདི་རང་བཞིན་མེད་པར་བྱས། །ཨོཾ་ས་བྷ་ཝ་ཤུདྡྷཿ་སརྦ་<line/>
</page>
<page index="68" id="278A">༄༅། །དྷརྨཿ་སྭཱ་བྷ་ཝ་ཤུདྡྷོ་ཉཧཾ། འཛིན་པ་དག་པོའི་བློ་བྱུང་ཚེ། །སྔགས་འདིས་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བྱ། །ཨོཾ་ཤཱུ་ཉ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བྫྲ་སྭཱ་བྷ་ཝ་ཨཱཏྨ་ཀོ་ཉ་ཧཾ་<line/>
གང་གིས་ལུས་ངག་ཡིད་གཡོ་ན། །སྔགས་འདིས་བརྟན་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱཀིཙཏྟ་བྫྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨཱཏྨ་ཀོ་ཉ་ཧཾ། གང་ལ་<line/>
གནོད་ཡོད་སེམས་ལྡན་དང༌། །ངན་གིས་ས་གཞི་བགེགས་ཡོད་པ། །བསལ་ཕྱིར་སེང་ལྡེང་དཀར་པོ་ནི། །བྲག་ལས་སྐྱེས་ཤིང་གཞོན་པ་ལས། །སོར་<line/>
དྲུག་ཚད་ལྡན་ཕུར་བུ་ནི། །བརྗིད་ལྡན་རྩེ་མོ་རྣོ་དཔལ་ཅན། །མགོ་བོ་རྐེད་པ་བརྒྱ་མདུད་ཚུལ། །སོར་ཚད་ཕྱེད་ཕྱེད་ལྡན་པ་ལ། །ཟུར་ནི་བཅུ་དྲུག་རྐེད་པ་ལ། །སོར་<line/>
གཉིས་ཟུར་བརྒྱད་ལྡན་པའོ། །སོར་གསུམ་ཟུར་གསུམ་རྩེ་རྣོ་བ། །དཔལ་མཐོ་ཅུང་ཟད་པར་རེག་པ། །ངོས་དང་སྐབས་ནི་ཟབ་པ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་<line/>
ལྡན་པ་བརྒྱད། །ཁང་པའི་ཟུར་དང་ཕྱོགས་བཞི་བོར། །གཡས་སུ་ཕྱོགས་པ་གཟུགས་པར་བྱ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། །ན་མ་ཨཱཪྻ་ཛྙཱ་སཱ་ན་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་<line/>
རཱ་ཛཱ་ཡ། ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿསམྱཀསཾ་བུདྡྷཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ན་མ་ཤྩཎྜ་<line/>
</page>
<page index="69" id="278B">བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཏིཥྚྷ་ཏི་ཥྚྷ། བནྡྷ་བནྡྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ལྟས་ང་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པ་དང༌། །གནས་ཁང་<line/>
བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དང༌། ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྟག་པ་དང༌། དལ་འབྱོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང༌། །དང་པོ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བྱས་ཏེ། ཕྱིས་ནི་ལག་གཡོན་སྡིགས་<line/>
མཛུབ་བཅས། །ཨོཾ་དང་ཨ་ལ་ལ་ལ་ཧོ། །ཞེས་ནི་བརྗོད་ཅིང་ཁང་པ་ཡི། །ནང་དུ་འཇུག་པ་ཁྲོ་བོར་བཅས། །དེ་ནས་ཧཱུཾ་སྒྲས་སེ་གོལ་གཏོགས། །དེ་ནས་ཨོཾ་ཨཱཿ་<line/>
བཛྲ་དང༌། །སྠ་ན་པ་ཎི་བྷྱཿ་ཨ་ཧཾ། རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུཾ་ཕཊ་བརྗོད། །ཤིན་ཏུ་འཇམ་པའི་གདན་ལ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་ཀྲུང་གིས་གནས་ནས། །བསྲངས་ཏེ་མིག་ནི་སྣ་<line/>
རྩེར་ཕབ། །དལ་བའི་རླུང་ལྡན་རྐན་ལ་ནི། །ལྕེ་ཡིས་ཅུང་ཟད་རེག་པར་བྱ། །ལྟེ་བ་ཅུང་ཟད་འཁུམ་པ་ཡིས། །སེམས་ནི་བག་ཡོད་གནས་པར་བྱ། །རྟག་པ་<line/>
མ་ཡིན་མི་རྟག་མིན། །གཙང་བ་མ་ཡིན་མི་གཙང་མིན། །བདེ་བའང་མ་ཡིན་སྡུག་བསྔལ་མིན། །བདག་དང་ངར་མིན་བདག་མེད་མིན། །བླང་དང་དོར་<line/>
བའི་འཇིག་ཚོགས་མིན། །སེམས་མ་ཡིན་ཞིང་སེམས་བྱུང་མིན། །ཕུང་ཁམས་སྐྱེ་མཆེད་མེད་མ་ཡིན། །ཡོད་མིན་རྟག་མིན་ཆད་པ་མིན། །མུན་པ་མ་<line/>
</page>
<page index="70" id="279A">༄༅། །ཡིན་ཤེས་རབ་མིན། །འགྲོ་མིན་འོང་མིན་གནས་མ་ཡིན། །སྣ་ཚོགས་སྤྲིན་གློག་དུ་བ་ནི། །འདོད་གཟུགས་དུ་མ་སྒྱུར་བྱེད་པ། །མཁའ་བྱུང་ནམ་མཁའ་ལ་<line/>
ནི་ཐིམ། །འགྲོ་འོང་སྟོན་པ་འདོད་བསྐུལ་བ། །མེད་མོད་ན་ཡང་དེ་ལྟར་སྤྱོད། །ཡུལ་གྱིས་མ་སྐྱེས་དབང་པོ་མིན། །དུས་ཀྱིས་མ་ཡིན་གཏན་གྱིས་མིན། །<line/>
རྒྱུ་དང་དེ་བཞིན་རྟེན་གྱིས་མིན། །གནས་སྐབས་གཞན་ཡང་དེ་ལ་མེད། །དེ་ལ་སེམས་པའི་སེམས་ཉིད་ཀྱང༌། །གང་ནས་མི་འོངས་གར་མི་གནས། །གར་<line/>
ཡང་མ་སོང་བརྟགས་ན་སྟོང༌། །བརྟག་པར་བྱེད་པ་རྟོག་པ་ཙམ། །དངོས་རྣམས་བརྟགས་པ་མིང་ཙམ་སྟེ། །ཀུན་རྫོབ་ཙམ་དུ་མིང་ཡིག་ལ། །བརྟེན་<line/>
ནས་རང་གི་སེམས་བཟུང་ན། །དྲོད་ཀྱི་བཞི་པ་དང་པོར་གཟུང༌། །ཕྱུང་བའི་གཉིས་པ་དེ་ལ་བརྟེན། །དེ་ལ་དང་པོ་གཉིས་པས་བསྐོར། །དང་པོའི་བཅོ་<line/>
ལྔས་མནན་པ་སྟེ། །བཅུ་དྲུག་པ་ནི་གྲོགས་སུ་གཞག །ཡི་གེ་དྲུག་ལ་གྲུབ་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་དྲུག་གི་རང་བཞིན་ཏེ། །འོད་ཟེར་རྣམ་པ་དྲུག་དང་བཅས། །<line/>
རླུང་དྲུག་གིས་ནི་དབང་བྱས་ནས། །ཡུལ་ནི་རྣམ་པ་དྲུག་ལ་འཇུག །ཡུལ་དྲུག་དག་གིས་དབང་བྱས་ནས། །ཉོན་མོངས་རྣམ་པ་དྲུག་དང་བཅས། །ཉོན་<line/>
</page>
<page index="71" id="279B">མོངས་རྒྱས་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། །ཕུང་པོ་རྣམ་པ་དྲུག་དང་ལྡན། །ཕུང་པོ་གྲངས་ཀྱི་དབྱེ་བས་ནི། །ཡན་ལག་དྲུག་དྲུག་འཕེལ་བར་འགྱུར། །ཡན་ལག་རྫོགས་<line/>
པའི་གྲིབ་མས་ནི། །རང་བཞིན་དག་པའི་སེམས་སྒྲིབ་བྱེད། །སྒྲིབ་གཉིས་གོ་བས་མཐུག་པོ་ནི། །བསལ་དཀའི་རི་བོ་དང་བཅས་པ། །རྟག་ཆད་གནས་སུ་ཞུགས་<line/>
པའོ༑ ༑སྲོག་རྩོལ་བསྡམས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཕྱི་རོལ་སྣང་བ་ནུབ་པར་འགྱུར། །རྩོལ་དང་བྲལ་ནས་དགའ་སྐྱེ་སྟེ། །ཡི་གེ་ལ་ནི་སེམས་གནས་འགྱུར། །ཡི་གེ་<line/>
གསལ་བའི་འོད་ཟེར་ནི། །བ་སྤུ་ཁུང་རྣམས་ཐམས་ཅད་ནས། །སེམས་དང་བཅས་པ་ལྡང་འཇུག་སྟེ། །སླར་ཡང་ཐིག་ལེ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཡི་གེ་ཉིད་ཀྱང་མི་<line/>
དམིགས་སོ། །འཛིན་པ་དེ་ལས་ཐོས་ནས་ཀྱང༌། །སྒྱུ་མའི་རྣམ་པ་རྗེས་སུ་དྲན་བྱ། །དེ་ལ་གོམས་ནས་ཏིང་འཛིན་ནི། །ཉམས་པ་མེད་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཏིང་<line/>
འཛིན་དེ་བརྟན་གྱུར་ནས་ནི། །ལུས་འདིས་རིག་པ་འཛིན་པ་ཐོབ། །རིག་འཛིན་དེ་ལ་གནས་ནས་ནི། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་དེ་ཐོབ་འགྱུར། །སྐད་ཅིག་དེ་ལ་དངོས་རྣམས་<line/>
ནི༑ ༑ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་དག་ནས་ཀྱང༌། །མཁའ་ལྟར་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་སྤྱོད། །རྟེན་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་སྟེ། །ལུས་ནི་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ལོ། །<line/>
</page>
<page index="72" id="280A">༄༅། །ཡན་ལག་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །མགོ་དང་ཐོད་ནི་མ་ཕམ་པ། །གཙུག་ཏོར་སྒྲིབ་པ་རྣམས་སེལ་ཉིད། །ཉི་ཟླ་ཀུན་ཏུ་བཟང་བོ་སྟེ་ཤས་ཆུ་<line/>
མེ་རླུང་ནམ་མཁའ་དང༌། །རྣམ་ཤེས་ཉིད་དང་བཅས་པའོ། །ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་འགྱུར་བ་སྟེ། །བསམ་གཏན་ལ་ནི་གནས་པའི་ཕྱིར། །སྩལ་རྣམས་སོ་སོར་<line/>
བསྡུ་བར་བྱ། །སེམས་ཀློང་པས་ནི་ངེས་པར་འགྲུབ། །འདས་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་གྱི། །དུས་ནི་རྟག་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །མི་རྟོག་སེམས་ཉིད་འབྲེལ་གྱུར་ནས། །<line/>
དུས་ལ་ཐ་དད་མི་རྟོག་གོ། །ཉི་མའི་འཁོར་ལོ་ཆུ་རྒྱུན་དང༌། །ནམ་མཁའི་ཕྱོགས་ནི་ཇི་ལྟ་བར། །སེམས་ཀྱང་སེམས་ཀྱིས་བཙལ་བར་བྱ། །གཞན་ནི་གོ་<line/>
སྐབས་མི་འབྱེད་དོ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། །ཐུན་མོང་གི་སྔགས་བྱུང་བའི་<line/>
ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲང་སྲོང་གནས་ནས་ནི། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ལྡན་ཞེས་བྱ་བ། །བསྐལ་པ་དུ་མར་སྦྱངས་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་<line/>
སེམས་དཔའ་རིག་འཛིན་ཞིག །རྒྱ་ཆེར་རང་གི་འཁོར་བཅས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་ཏུ་ལྷགས་ནས་ནི། །རྨད་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་མཆོད། །ཕྱག་<line/>
</page>
<page index="73" id="280B">འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །ཐལ་སྦྱར་འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་ནི། །སྟོན་པ་ལ་ནི་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨོཾ། །མཐའ་ཡས་སྤྲོས་པ་ཉེར་ཞི་ཞིང༌། །ཞི་མཛད་དུ་<line/>
རབ་སྤྱོད་མཛད། །རྟོག་བཅོམ་རྟོག་མཁྱེན་རྟོག་ཡོངས་ཞུགས། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་རྒྱལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞི་ལས་ཞི་གྱུར་མཐའ་འབྱུང་བ། །ཆོས་རྣམས་<line/>
ཀུན་མཆོག་ཞི་ཆོས་ཆེ། །སྤྲོས་མེད་ལས་སྤྲོས་དཀར་བཅུ་བྱ། །མཐའ་ཡས་ཆོས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གྲོལ་གྱུར་གྲོལ་མཛད་དག་པ་ཆེ། །དག་པར་སྤྱོད་པ་<line/>
གཙང་མ་མགོན། །ཚོགས་རྫོགས་ཚོགས་ལྡན་ཚོགས་སྤྱོད་རྒྱལ། །ཚོགས་རྟག་བདག་ཉིད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རབ་མཛེས་ཐུགས་རྗེའི་ཉི་མས་བརྒྱན། །<line/>
འཇིག་རྟེན་རབ་གསལ་མཛད་པའོ། །རྟག་པ་དོན་ཆེན་རྟག་ཞུགས་ལ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཕྱག་འཚལ། །ཁམས་གསུམ་བག་ཆགས་<line/>
ཀྱིས་དཀྲུགས་པ། །ཐིབས་པོའི་ལིང་རྟོག་ཞུགས་པ་རྣམས། །མངོན་དུ་སྣང་བར་བརྗོད་པ་དང༌། །སེམས་ལ་གསལ་མྱུར་ཤིན་ཏུ་དགའ། །མངོན་སུམ་མེད་<line/>
ལ་བརྗོད་བྲལ་ཡང༌། ལྐོག་ཏུ་གྱུར་པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཀློག་དོན་མངོན་དུ་བྱེད་པ་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་དང་ནི་འདྲ་འབག་མཆོག །མངོན་སུམ་ཐོབ་ལྡན་མིང་<line/>
</page>
<page index="74" id="281A">༄༅། །ནས་ཀྱང༌། །དོན་ལ་སེམས་ཀྱི་གསལ་བ་སྐྱེ། །དོན་གང་ཡང་ཡང་གོམས་པ་ལས། །སེམས་ཀྱི་འཇུག་པ་རྟོག་པ་སྟེ། །དེ་གསལ་<line/>
མི་རྟོག་བློ་འབྲས་བུ། །སྒོམ་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའོ། །བློ་དམན་རྣམས་ཀྱིས་འཇུག་པ་དང༌། །འབྲིང་པོ་འགྲོ་བར་བྱ་ཕྱིར་དང༌། །རྣོན་པོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས་<line/>
འགྱུར་ཕྱིར། །གཟུགས་བརྙན་བྱུང་ཚུལ་བཤད་དུ་གསོལ། །མྱུར་དུ་འཇུག་དང་གྲོལ་བ་དང༌། །མྱུར་དུ་བྱང་ཆུབ་ཆེར་འགྱུར་ཞིང༌། །གཟུགས་བརྙན་<line/>
དགེ་བའི་ཚུལ་འབྱུང་ཅན། །འདྲེན་པས་དེ་རིང་བཤད་དུ་གསོལ། །མཁའ་སྦྱིན་རྟོག་པ་མེད་པ་ལ། །མཚན་མར་གཟུང་དུ་མེད་པ་ལྟར། །རྣམ་རྟོག་གིས་<line/>
དཀྲུགས་སེམས་ལ་ནི། །སུ་ཞིག་མཚན་མར་འཛིན་པར་འགྱུར། །དམིགས་པའི་མཚན་མ་གསལ་བྱེད་པ། །གཟུགས་བརྙན་ཚད་དང་ལྡན་པ་<line/>
སྟེ༑ ༑ལེགས་པར་འགྱུར་བའི་ཡིད་འཇུག་ཅིང༌། །བྱིན་རླབས་ངེས་པར་འཇུག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདྲེན་པ་གཙོས། །ལྗགས་ཀྱི་<line/>
དབང་པོ་རབ་བཀྲམ་ནས། །གཟུགས་བརྙན་དགེ་བའི་ཚུལ་བྱུང་བ། །ང་ལས་མཉན་པར་བརྩོན་པ་ནི། །ལེགས་པ་ལྷ་ཡི་དྲང་སྲོང་མཆོག །རིག་འཛིན་<line/>
</page>
<page index="75" id="281B">བྱང་ཆུབ་སེམས་ཁྱོད་ལེགས། །རྩེ་གཅིག་སེམས་ཀྱིས་ཉན་ནས་ཀྱང༌། །ལེགས་པར་གསུངས་པ་ཡིད་ལ་ཞོག །ཁྱོད་ལ་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བྱིན་རླབ་<line/>
དགྱེས་པའི་གཟུགས་བརྙན་དང༌། །ཚོན་གྱིས་རིས་སུ་བྲིས་པའམ། །རིན་ཆེན་རིགས་སམ་ས་རྡོའམ། །ཤིང་ལ་བྱས་ན་མཆོག་ཏུ་བསྔགས། །དང་པོའི་<line/>
ལས་ཅན་སེམས་ཅན་ལ། །དམིགས་པ་གསལ་བར་འགྱུར་པ་དང༌། །བྱིན་རླབས་མཆོག་ནི་འཇུག་པར་འགྱུར། །ཙནྡན་དཀར་པོ་གསལ་ཞིང་དྲང༌། །གཞོན་<line/>
ཞིང་ཆག་པ་མེད་པ་ལ། །བསང་ཞིང་དུད་པས་བདུགས་ནས་ནི། །དད་ལྡན་ངང་ཚུལ་བཟང་བས་གཞག །འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་མགོན་གྱི་སྐུ། །བཅོ་བརྒྱད་<line/>
སོར་ཚད་ལྡན་པ་ལ། །གདན་ཁྲི་དག་ནི་སོར་དགུ་སྟེ། །རྒྱབ་ཡོལ་སོར་ཚད་དྲུག་གིས་བསྐྱེད། །བཞེངས་ཏེ་ལྡེམ་བག་ཉམས་དགའ་བ། །རིན་ཆེན་དུ་མའི་<line/>
གཟུགས་ཀྱིས་བརྒྱན། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་བགྲང་ཕྲེང་སྟེ། །གཉིས་པ་མི་འཇིགས་སྩོལ་པའི་ཕྱག །གཡོན་པ་དང་པོ་པདྨ་དམར། །གཉིས་པ་རིལ་བ་<line/>
སྤྱི་བླུགས་ཐོགས། །ཞལ་གྱི་གྲངས་ནི་བཅུ་གཅིག་ལ། །མདུན་གྱི་ཞལ་གསུམ་མཚན་བཟང་ཅན། །བྱམས་པ་སྙིང་རྗེ་དགའ་བའི་མདངས། །དཀར་པོ་<line/>
</page>
<page index="76" id="282A">༄༅། །དཀར་སེར་དམར་སྐྱ་འོ། །གཡོན་གྱི་གསུམ་ནི་ཁྲོ་བོའི་ཞལ། །སྒེག་པའི་མདངས་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །དམར་དང་དམར་སེར་ལེ་<line/>
བརྒན་ནོ། །གཡས་སུ་གཏུམ་པའི་ཁྲོ་ཞལ་གསུམ། །སྔོ་དང་སེར་དང་ལྗང་གུའོ། །རྒྱབ་ཏུ་ཁྲོ་གཏུམ་མདོག་དམར་བ། །རྟ་སྐད་རབ་ཏུ་འཚེར་བའི་ཞལ། །<line/>
ཁྲོ་བའི་ཞལ་རྣམས་མཆེ་བ་གཅིགས། །མིག་གསུམ་དབུ་སྐྲ་སེར་པོ་ནི། །གྱེན་དུ་ཐོར་ཚུགས་བཅིངས་པའོ། །སྟེང་དུ་སངས་རྒྱས་འཛུམ་པའི་ཞལ། །<line/>
བྱི་རུ་བཅག་པའི་མཚན་འདྲ་བའི། །དབུ་ཡི་ཅོད་པན་ནང་རྣམས་སུ། །འདི་དག་ཕྱོགས་བཅུའི་ཐུབ་པ་རྣམས། །རེ་རེ་བཞིན་དུ་བཞུགས་པར་བྱ། །དབུ་རྒྱན་<line/>
ཅོད་པན་ལྡན་པ་དང༌། །རྣ་རྒྱན་མགུལ་རྒྱན་དཔུང་རྒྱན་དང༌། །ལག་རྒྱན་སེ་མོ་དོར་བཅས་པ། །དོ་ཤལ་རྐང་གདུབ་སྐ་རགས་ཅན། །རྒྱན་དང་ན་བཟའ་<line/>
མཛེས་པས་བརྒྱན། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རི་མོ་དག་ལ་དགའ་གྱུར་ནས། །ཡིད་གཞུངས་དལ་སྤྱོད་ཁྲོ་བ་མེད། །སྲེད་ཆུང་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །<line/>
ཐབས་ལྡན་རི་མོ་རྒྱུད་ལ་མཁས། །བསམ་པ་བཟང་ལྡན་ཚུལ་ཁྲིམས་སྲུང༌། །འདྲི་ཆོས་གཟོ་ལ་གཞུངས་པ་ཡིས། །དབེན་ཞིང་ཉམས་དགའི་གནས་སུ་<line/>
</page>
<page index="77" id="282B">བྲི། །གཟུགས་བཟང་ཡིད་དལ་གཙང་ལྡན་པའི། །བུ་མོས་བཀལ་བའི་རས་ལ་ནི། །ཚོན་བཟང་ངུར་སྨྲིག་མདོག་བྱའོ། །འཐས་པར་བཅགས་ཏེ་འཇམ་པོར་བྱ། །<line/>
ཐིག་གི་ཕྱོགས་ཆ་བཤད་ནས་ཀྱང༌། །སེར་སྐྱ་ཚོན་གྱི་གཟུགས་བརྙན་ནོ། །ཚད་ལ་མཁས་པ་ཚད་ལྡན་པའི། །ནན་ཏན་དུ་ནི་བྲི་བར་བྱ། །དཀར་པོ་ཝ་ཡི་ཤེལ་<line/>
ཡིན་ཏེ༑ ༑དམར་པོ་སེམས་རྩོ་ལི་ཁྲི་འོ། །སྔོན་པོ་རམས་དང་མཐིང་ཤིང་སྟེ། །སེར་པོ་བ་བླ་དག་པ་ཡིན། །ནག་པོ་སྣག་ཚ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། །ལྗང་གུ་རམས་<line/>
དང་ལྡོང་རོས་སྦྱར། །ཡང་ན་སྤང་མ་ཉིད་ཀྱིས་བྱ། །སྨུག་རྩི་རམས་དང་སྐགས་སྦྱར་ཏེ། །གཞན་ཡང་ཅི་རིགས་སྦྱར་བར་བྱ། །སྦྱིན་དང་བྲལ་ན་གྲུགས་པར་<line/>
འགྱུར༑ ༑ཤིང་སྤྱིན་སེར་དང་ཀ་པི་ཏ། །ལོ་མི་ཏ་དང་ཐན་ཛ་ར། །དེ་དག་སོ་སོར་སྦྱར་བ་ཡིས། །གསལ་ཞིང་དཀྲུགས་མེད་དག་པར་བྱེད། །ཨ་ཏ་པས་ནི་སྣུན་པར་<line/>
བྱེད༑ ༑གནྟོ་ཧས་ནི་རྟག་པར་འགྱུར། །རྒྱས་པར་གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞི་པ། །ཡང་ན་སྒོ་གཅིག་པ་ཡང་རུང༌། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆ་རིམ་གསུམ་པའམ། །ཡང་ན་གཉིས་<line/>
སམ་གསུམ་ཡང་རུང༌། །དབུས་སུ་གདོང་བཅུ་གཅིག་པ་ནི། །མཛེས་པའི་ལྷ་མོ་བཞི་ལྡན་བྲི། །ཤར་དུ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གི །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་སྣང་<line/>
</page>
<page index="78" id="283A">༄༅། །གཙོ་བོ་ཅན། །དེ་ཡང་སྤྱན་སོགས་ལྷ་མོ་བཞི། །ཕྱག་བཞི་པ་དང་བཅས་པའོ། །ལྷོར་ནི་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་གི །དཀྱིལ་འཁོར་<line/>
ཤཱཀ་ཐུབ་གཙོ་བོ་ཅན། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དང༌། །འབེབས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ལྡན་པ་འོ། །ནུབ་ཏུ་རིག་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སེམས་དཔའ་<line/>
བཞི་བཞིར་བཅས་པ་འོ། །དབུས་སུ་རྡོ་རྗེ་དབང་མོ་ཡང༌། །མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་རྟག་པ་སྟེ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་དཔལ་འབྱུང་ངོ༌། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་དཔག་མེད་དེ། །གཡོན་<line/>
དུ་རྡོ་རྗེ་དོན་གྲུབ་བོ། །ཤར་དུ་ལྷ་མོ་སྤྱན་མ་ནི། །མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འོ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་འོ། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་ཆགས་པ་སྟེ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་<line/>
ལེགས་པའོ། །ལྷོར་ནི་ལྷ་མོ་མཱ་མ་ཀཱི། །མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ནོ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་སྟེ། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་ནོ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་བཞད་པ་<line/>
ཡིན༑ ༑ནུབ་ཏུ་ན་བཟའ་དཀར་མོ་ཡང༌། །མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཡིན་ཏེ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོ་ཡིན། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱུ་ཞེས་པ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་སྨྲ་བ་འོ། །<line/>
བྱང་དུ་ལྷ་མོ་སྒྲོལ་མ་ཡང༌། །མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་ལས་ཡིན་ཏེ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་སྲུང་བ་འོ། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་ཏེ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་རོ། །འཁོར་<line/>
</page>
<page index="79" id="283B">གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་སྟེ། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རང་རིགས་རྟགས། །གཉིས་པ་ཐམས་ཅད་སྐྱབས་སྦྱིན་ཏེ། །<line/>
གཡོན་གྱི་དང་པོ་པདྨ་ཡང༌། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཁ་དོག་ལྡན་པ་འོ། །གཉིས་པས་ཕྱོགས་ཀྱི་མདོག་ལྡན་པའི། །སྔགས་ནོར་ཕྲེང་ཡང་འཆང་བའོ། །འཁོར་གྱི་<line/>
ལྷ་མོ་ད་དག་ཀུན། །ཞལ་གཅིག་པ་ལ་ཕྱག་བཞི་པ། །གཡོན་པའི་ཐ་མ་བུམ་པ་འཆང༌། །ལྷག་མ་གོང་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །བྱང་དུ་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་<line/>
ཡང༌། །ཁྲོ་མོ་ཞི་བཞིར་བཅས་པ་འོ། །དབུས་སུ་རྡོ་རྗེ་ཧཱུཾ་བྱེད་དེ། །སྔོན་པོ་ཨུཏྤ་ལ་ཡི་མདོག །མདུན་དུ་སྔོ་བསངས་ཆེན་པོ་སྟེ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་འོ། །<line/>
རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་བརྗེད་བྱེད་པའོ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་མཐུ་ཆེན་མོ། །ཤར་གྱི་འཁོར་ལོའི་ཆ་རྩིབས་ལ། །ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ནག །མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་དབང་ཞལ་མ། །<line/>
གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་ཁྱབ་འཇུག་མོ། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་མ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་སྐུལ་བྱེད་མ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་མཉམ་པ་ལ། །ཁྲོ་བོ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་སེར། །<line/>
མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་ནག་བྱེད་མོ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་མེ་ཆེན་མོ། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་ཟླ་བ་མོ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོ་མ། །རྩིབས་གསུམ་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ཏོར་གསེར། །རྡོ་རྗེ་<line/>
</page>
<page index="80" id="284A">༄༅། །ཁྲོ་མོ་ཁྲག་འཐུང་མོ། །རྡོ་རྗེའི་རླུང་འཛིན་ཆེན་མོ་དང༌། །རྡོ་རྗེ་སྣང་བྱེད་མོར་བཅས་པའོ། །ནུབ་ཀྱི་རྩིབས་ལ་རྟ་མགྲིན་དམར། །མདུན་<line/>
དུ་རྡོ་རྗེ་རྨོངས་བྱེད་མ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་ཞི་བ་མོ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་ཚོལ་བྱེད་མ། །ལྔ་པའི་རྩིབས་ལ་དེ་བཞིན་དུ། །ཁྲོ་བོ་བགེགས་མཐར་བྱེད་པ་ལྗང༌། །<line/>
མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་གསོར་བྱེད་མ། །གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་མོ་ཆེ། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་རོ་ལངས་མ། །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་རེངས་བྱེད་མ། །རྩིབས་དྲུག་འཁོར་ལོར་དྲི་བ་<line/>
ནི༑ ༑རྡོ་རྗེ་གནོད་མཛེས་རྒྱལ་ལྗང་སྔོ། །མདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་ཆུ་དབང་མོ། །གཡས་སུ་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བ་མོ། །རྒྱབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་མཚན་མོ་དག །གཡོན་དུ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་<line/>
དབང་ཕྱུག །དེ་ལྟར་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་རྣམས། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཕྱག་གཉིས་མདའ་གཞུ་བཀང༌། །གཡས་སུ་བེ་ཅོན་ཁ་ཊྭཱཾ་དང༌། །<line/>
ཐོ་བ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དང༌། །འཁོར་ལོ་གཏུན་ཤིང་རྡོ་རྗེ་རྣམས། །རང་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་འཆང་བའོ། །གཡོན་ན་སྡིགས་མཛུབ་ཞགས་པའོ། །ཀུན་ཀྱང་སྟག་གི་<line/>
ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡས་ན་གྲི་གུག་ཅང་ཏེའུ་སྟེ། །གཡོན་ན་ཐོང་ཁྲག་ཁ་ཊྭཱཾ་ངོ༌། །ཞིང་ལྤགས་དག་གི་ཆོས་གོས་ཏེ། །<line/>
</page>
<page index="81" id="284B">གཟིག་གི་པགས་པའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཁྲོ་བོའི་གཡོན་ན་སྒེག་པའི་ཚོགས། །དེ་རྒྱབ་ཆ་ཡི་སྣམ་བུ་ལ། །ཕྱོགས་རེར་ལྷ་མོ་བཞི་བཞི་དང༌། །དེ་བཞིན་བྱང་<line/>
ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཞི། །ཕྱོགས་རེར་བརྒྱད་བརྒྱད་བཀོད་པ་སྟེ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་བཞེངས་པའི་ཚུལ། །དེ་བཞིན་བསྐོར་བཞིན་སེམས་མ་མཆོག །ལྕགས་<line/>
ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དང༌། །འབེབས་མ་རང་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་གཡས། །གཉིས་པ་མི་འཇིགས་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །གཡོན་པ་ཕྱོགས་མདོག་པདྨ་དང༌། །གཉིས་<line/>
པ་དར་གྱི་ཆོས་གོས་སོ། །ཀུན་ཀྱང་སྒེག་ཉམས་ལྡན་པར་བྲི། །དེ་རྒྱབ་དཀྱིལ་འཁོར་ཆ་ལ་ནི། །ཤར་དུ་བརྒྱ་བྱིན་གླང་ཆེན་ཞོན། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །<line/>
གཉིས་པ་སྐྱབས་སྦྱིན་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །གཡོན་པ་ཕྱོགས་མདོག་པདྨ་སྟེ། །གཉིས་པ་རང་མདོག་ཕྲེང་བ་བྲི། །དེ་ཡི་གཡོན་དུ་ཚངས་པ་སེར། །ངང་པའི་ཁྲི་<line/>
ལ་བཞུགས་པ་ལ། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་ཉི་མ་འཆང༌། །མེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཉི་མ་སྟེ། །མདོག་དམར་ར་ཞོན་མེ་དཔུང་འཛིན། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་གཤིན་རྗེ་<line/>
སྔོ༑ ༑ཐོང་དབྱུག་བཟུང་བ་མ་ཧེ་ཞོན། །བདེན་བྲལ་དུ་ནི་སྲིན་པོ་ནག །རྩེ་གསུམ་བཟུང་ནས་སྲིན་པོ་ཞོན། །ནུབ་ཏུ་ཆུ་ལྷ་དཀར་པོ་ནི། །ཀླུ་ཡི་ཁྲི་ལ་སྦྲུལ་ཞགས་<line/>
</page>
<page index="82" id="285A">༄༅། །བཟུང༌། །དེ་ཡི་གཡོན་དུ་ས་བདག་དཀར། །བུམ་པ་བཟུང་སྟེ་རུས་སྦལ་ཞོན། །ལྷ་མིན་ཕྱོགས་སུ་རླུང་ལྷ་ལྗང༌། །བ་དན་བཟུང་སྟེ་<line/>
ཤ་བ་ཞོན། །བྱང་དུ་གནོད་སྦྱིན་མི་ལ་ཞོན། །ལྗང་ནག་ཕྱག་ན་གཏེར་སྒྲོམ་མོ། །བྱང་ཤར་དབང་ལྡན་དཀར་པོ་ནི། །རྩེ་གསུམ་བཟུང་སྟེ་ཁྱུ་མཆོག་ཞོན། །སྒོ་<line/>
བཞིར་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཁ་དོག་གོ་ཆ་ཅན། །པི་ཝང་རལ་གྲི་ཞགས་པ་ཅན། །རིན་ཆེན་དབྱུག་ཐོ་གཡས་ཀྱིས་འཆང༌། །གཉིས་པ་སྐྱབས་<line/>
ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །གཡོན་པ་མ་ལ་བགྲང་ཕྲེང་ནི། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཁ་དོག་ལྡན་པའོ། །ཀུན་ཀྱང་སྒེག་ཉམས་ཕྱོགས་ཀྱི་མདོག །རིམ་བཞིན་སྟག་གཟིག་དོམ་<line/>
སེངྒེའི། །ཁྲི་ལ་བཞུགས་པའི་གཟིགས་པ་ཅན། །རང་རང་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོ་ལ་ནི། །སྲུང་བརྩོན་ཤིན་ཏུ་འགྲུས་པ་འོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆ་བརྒྱད་ཁོར་ཡུག་ཏུ། །<line/>
བཟའ་ཤིང་མེ་ཏོག་སྤོས་ཤིང་དང༌། །མཛེས་པའི་ཤིང་ཚོགས་ཚལ་གསེབ་ཏུ། །མཛེས་པའི་བྱ་ཚོགས་དུད་འགྲོ་དང༌། །ལྷ་ཡི་བུ་དང་བུ་མོ་སོགས། །དེ་བཞིན་<line/>
ཀླུ་དང་གནོད་སྦྱིན་དང༌། །དྲི་ཟ་གྲུལ་བུམ་བུ་མོའོ། །རོལ་མོ་བྱེད་པ་དུ་མ་བྲི། །འདི་ལྟར་དད་ན་ལ་ལས་ནི། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་པའི་ནང་རོལ་ཏུ། །གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་<line/>
</page>
<page index="83" id="285B">སུམ་ཅུ་དྲུག །རིན་ཆེན་པདྨ་ལ་གནས་བྲི། །སྨིན་དྲུག་པདྨ་དམར་པོ་འཆང༌། །སྣར་མ་མགོ་ནི་ཨུཏྤ་ལ། །ནབས་སོ་པད་དཀར་ལག་ཏྲི་ཤུལ། །རྒྱལ་ནི་བགྲང་ཕྲེང་<line/>
སྐག་སྦྲུལ་ནག །མཆུ་ནི་པད་སེར་གྲེ་མཉམ་བཞག །མེ་བཞི་པད་དཀར་དབོ་དབྱུག་པ། །ནག་པ་པདྨ་ས་རི་རས། །ས་ག་པོ་ཏི་ལྷ་མཚམས་བུམ། །སྣོན་ནི་རྡོ་<line/>
རྗེ་སྣྲུབས་དབྱུག་སྟེ། །ཆུ་སྣོད་རིལ་བ་ཆུ་སྨད་པད། །བྱི་བཞིན་གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །གྲོ་ཞུན་ཆུ་སྐྱོགས་མོན་གྲུ་དང༌། །མོན་གྲེ་ཤེལ་སྒོང་ཁྲུམས་སྟོད་ཀྱིས། །<line/>
རལ་གྲི་ཁྲུམས་སྨད་ཀུ་མུ་ད། །ནམ་གྲུ་བ་དན་ཐ་སྐར་གྱིས། །ཤིང་ལོ་བྲ་ཉེ་དབྱུག་སྲན་ནོ། །ཟླ་བ་ཀུ་མུད་དཀར་པོ་སྟེ། །ཉི་མ་པདྨ་དམར་པོ་འོ། །མིག་དམར་<line/>
མེ་ཡི་ཕུང་པོ་སྟེ། །གཟའ་ལག་ཨུཏྤལ་སྔོན་པོ་འོ། །ཕུར་བུས་ཆོས་ཀྱི་གླེགས་བམ་མོ། །པ་བ་སངས་ནི་བགྲང་ཕྲེང་བཟུང༌། །སྤེན་པ་ལག་ན་རལ་གྲི་<line/>
འཆང༌། །སྒྲ་གཅན་བདུད་རྩིའི་གཞོང་བུ་འོ། །ནང་གི་གྲྭ་ཡི་ཆར་གཏོགས་པ། །བཀྲ་ཤིས་ལྷ་མོ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །རྟག་དགའ་མ་དང་རྒྱལ་མ་ཤར། །དོན་<line/>
གྲུབ་མ་དང་མི་ཕམ་ལྷོར། །ནུབ་ཏུ་བདེ་བ་བདེ་དགའ་མ། །མྱུར་གྲུབ་མ་དང་གཏན་མ་བྱང༌། །རྩེ་ལྔ་རྩེ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་དང༌། སྔོན་པོ་སེར་པོ་རིན་ཆེན་དང༌། །དཀར་དང་<line/>
</page>
<page index="84" id="286A">༄༅། །དམར་དང་ཨུཏྤལ་དང༌། །ཨུཏྤལ་སྔོ་དང་ཀུ་མུ་ད། །དང་པོ་ཕྱག་ན་རིམ་བཞིན་འཆང༌། །སྐྱབས་སྦྱིན་པདྨ་བགྲང་ཕྲེང་ནི། །ལྷག་མ་<line/>
རྣམས་ཀྱིས་རིམ་བཞིན་འཆང༌། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཕྱོགས་མདོག་གོ། རྒྱས་པའི་སྤྲོས་པས་སྐྱོ་ན་ཡང༌། །ལྔ་བཅུ་བརྒྱད་དམ་སུམ་ཅུ་བདུན། །ཉི་ཤུ་དགུ་<line/>
འམ་ཉི་ཤུ་ལྔ། །བཅོ་ལྔ་དགུ་འམ་ལྔ་འམ་གཅིག །ཡི་གེ་ཕྱག་རྒྱ་གཟུགས་བརྙན་ཚོགས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །རང་གིས་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་<line/>
ཡི༑ ༑སེམས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཉིད་དུ་འགྱུར། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་དང་པོ་ཏི་དང༌། །ཕྱག་རྒྱ་སོགས་པ་རབ་གནས་བྱ། །ཉམས་སམ་དྲི་མས་གོས་པ་ནི། །བཀྲུས་<line/>
དང་བཤིག་ནས་དག་བྱེད་པ། །རྟོག་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་སུ། །དེ་ལ་བསོད་ནམས་དཔག་ཏུ་མེད། །གཟུགས་ཚོགས་སྔོ་བས་དམན་གྱུར་ཀྱང༌། །དེ་ཡིས་<line/>
བསོད་ནམས་མཐའ་ཡས་ཐོབ། །འཕྲིན་ལས་དང་ནི་སྐུ་གསང་བ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཚན་ཉིད་དེ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་སྟོང་པ་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་<line/>
ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་དང༌། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཀུན་རྫོབ་སྟེ། །སྒྱུ་མ་རྨི་ལམ་ལྟ་བུ་འོ། །སུམ་ཅུ་གཉིས་དང་བརྒྱད་ཅུ་ནི། །ཡི་གེ་བརྡ་དང་སྤྲོས་པའི་སྐུ། །<line/>
</page>
<page index="85" id="286B">ལོང་སྐུ་བསོད་ནམས་རྒྱུ་མཐུན་འབྲས། །སྤྲུལ་སྐུ་ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་འབྲས། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་མཚན་ཉིད་ལྡན། །དག་དང་མ་དག་སྐལ་ལྡན་ལ། །དེ་གཤེགས་འཕྲིན་ལས་གཟུགས་སྐུ་<line/>
གཉིས༑ ༑ཚོགས་གཉིས་ལ་ནི་སྐུ་གསུམ་བྱུང༌། །རྣམ་བྱང་ཀུན་ཉོན་མོངས་པས་སྟོང༌། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །དམིགས་མེད་ནམ་མཁའི་ཁམས་<line/>
རྟོགས་པ༑ ༑རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་སྐུ་འོ། །རྟག་ཆད་མེད་པའི་རྟེན་འབྲེལ་ནི། །སྐྱེ་འགག་མེད་པར་ཐུགས་ཆུད་པས། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་འཇུག་ལམ་གྱིས། །བསམ་<line/>
གཏན་གོམས་པས་ཤེས་པར་བྱ། །དད་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་ཤེས་རབ་ཅན། །ལྷ་ཀླུ་འབུམ་ཕྲག་དཀར་པོའི་སེམས་དགེ་བ། །ཀུན་སློང་བྱང་ཆུབ་གཏེར་གྱི་རིན་ཆེན་<line/>
ནོར༑ ༑ཐོབ་པར་འདིས་མཛོད་འཁོར་ལོས་བསྒྱུར་བ་འབྱུང༌། །སེམས་ཀྱི་དབུས་སུ་གཅེས་ཕྱིར་ངལ་སྤྱོད་པས། །དབང་པོར་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀུན་ཁྱབ་པར་དུ། །པདྨའི་<line/>
དྲ་བ་ཕྱག་སྟོང་གིས་བརྒྱན་པ། །མྱུར་དུ་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་མང་གསུངས་པ་རྣམས། །བསྡུས་བརྩོན་དད་བྱས་ལྡན་པས་གཅེས་སུ་བྱ། །བླ་མའི་ལུང་ཡོད་སྙིང་རྗེ་<line/>
གང་ལྡན་པ། །རྒྱལ་དང་རྒྱལ་སྲས་ཚོགས་རྣམས་ཀུན་དགྱེས་ནས། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་ཚོགས་དགའ་བ་སྨོས་ཅི་དགོས། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་<line/>
</page>
<page index="86" id="287A">༄༅། །དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། གཟུགས་བརྙན་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།<line/>
དེ་ནས་དགའ་ལྡན་གནས་འཁྲུངས་པ། །བསྐལ་པ་དུ་མར་ཚོགས་བསགས་པ། །རིག་པ་གསུམ་ལྡན་ལྷ་ཡི་བུ། །མཛེས་པའི་ཏོག་ཅེས་མཚན་གསོལ་<line/>
པ༑ ༑སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཆེར་དད་ནས། །བཞེངས་ཏེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བྱས་ཤིང༌། །འཁོར་ཚོགས་ཆེན་པོ་དང་བཅས་པས། །མགྲིན་གཅིག་ཏུ་ནི་འདི་སྐད་<line/>
གསོལ༑ ༑ཨོཾ་ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་བླ་མ་གཙོ། །འདྲེན་པ་མགོན་པོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །ས་གསུམ་ཡེ་ཤེས་འོད་པོ་ཆེ། །བདེ་བར་གཤེགས་ལ་ཕྱག་<line/>
འཚལ་ལོ། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་མཆོག །རིག་སྔགས་བདེ་ལྡན་བྱིན་རླབས་ཅན། །གཡུང་དྲུང་རྟག་པ་དམ་ཆོས་གཙོ། །ཀུན་རྟོག་སེལ་<line/>
སྐྱོབ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྟག་པར་བརྩེ་ལྡན་སྤྱན་རས་གཟིགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་འབྱུང་ཚོགས་རྒྱལ། །བྱ་བ་བྱས་ནས་བསྐལ་པར་གནས། །<line/>
པད་འཆང་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བསྐལ་པ་དུ་མར་བསགས་པ་ཡི། །ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བའི། །རིག་སྔགས་ཕྲེང་བ་བྱིན་རླབས་<line/>
</page>
<page index="87" id="287B">ཅན༑ ༑མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གིས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་དོན་ཕྱིར། །ཕྱག་རྒྱ་འཕྲིན་ལས་ལྡན་པར་གསུངས། །ལས་ཀྱི་དྲི་མ་དང་ལྡན་<line/>
ཞིང༌། །ཉོན་མོངས་བདག་རྒྱལ་གྱིས་བཅིངས་ནས། །ལེ་ལོ་སེར་སྣའི་འདབ་རྫབ་ཅན། །ཁུར་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །མྱུར་དུ་གྲོལ་བར་བྱ་བ་དང༌། །ཐུགས་<line/>
རྗེ་ཉི་མ་བཀྲམ་བྱས་ཏེ། །སྲིད་འདབ་སྟུག་པོ་སྐེམ་པ་དང༌། །མྱུར་དུ་སངས་རྒྱས་འགྲུབ་བྱའི་ཕྱིར། །ལྷ་དང་གསང་སྔགས་བླང་བ་དང༌། །འཕྲིན་ལས་སྦྱོར་བ་<line/>
ལྡན་པ་དང༌། །བརྒྱུད་པ་རྒྱུན་གཞན་མེད་པ་ཡི། །སྦྱོར་བའི་ཚུལ་འབྱུང་བཤད་དུ་གསོལ། །རིག་སྔགས་རྗེས་གནང་མེད་པ་ནི། །བསྒྲུབས་ཀྱང་འབྲས་མེད་ངལ་<line/>
བ་སྟེ། །འདྲེན་པ་མེད་པའི་ཤིང་རྟ་ནི། །འཁོར་ལོ་བཟང་ཡང་གང་དུ་ཕྱིན། །ཉོན་མོངས་རྩ་བ་གཅད་པའི་ཕྱིར། །རིག་སྔགས་རལ་གྲི་རྣོ་དང་མཚུངས། །བདག་འཛིན་<line/>
གོ་ཆ་འབིགས་པའི་མདུང༌། །སྡུག་བསྔལ་མཚོ་སྐེམ་ཉི་མ་ཆེ། །ཀུན་རྟོག་རྡུལ་ཕུང་སྲེག་པའི་མེ། །ཤེས་རབ་མེ་ཏོག་འཁྲུངས་པའི་རླན། །ནད་དན་ཀུན་སེལ་སྨན་<line/>
མཆོག་སྟེ། །བག་ཚོགས་སེལ་བའི་སྲེད་མེད་བུ། །བག་ཆགས་བཀྲུ་བའི་ཆུ་རྒྱུན་ཏེ། །ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བའི་གཏེར་ཆེན་ཉིད། །འཁོར་བ་ལས་རྒལ་གྲུ་<line/>
</page>
<page index="88" id="288A">༄༅། །གཟིངས་ཏེ། །ཉེས་པ་ཀུན་སེལ་རླུང་དང་མཚུངས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེ། །མགོན་པོ་རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཆེན་<line/>
གྱིས༑ ༑སྲབ་འཇམ་རིང་བའི་ལྗགས་བཀྲམ་ནས། །ཚངས་པའི་གསུང་སྙན་དབྱངས་ཀྱིས་གསུང༌། །འགྲོ་ལ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྔགས་འབྱུང་<line/>
བརྒྱུད་པའི་རི་མ་འབྱུང་བའི། །ཆོ་ག་དམ་པ་ཉན་བརྩོན་པ། །ཤིན་ཏུ་ལེགས་སོ་ལྷ་ཡི་བུ། །ཉམས་དགའ་དགེ་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ས་ཡི་ཆ་མཉམ་<line/>
དཀྱིལ་འཁོར་ལྟར། །པདྨའི་གདན་འདྲའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཚོན་སྣ་མ་ལུས་རྣམས་ཀྱིས་བྲི། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་སོགས། །སངས་<line/>
རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། །རིག་པའི་ལྷ་མོ་ཁྲོ་བོར་བཅས། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་སོགས་མ་ལུས་པའི། །སྐུ་འམ་ཕྱག་རྒྱ་བཀོད་པ་དང༌། །མཆོད་<line/>
པའི་ཚོགས་ཀྱང་བཀྲམ་པར་བྱ། །མར་མེ་ཡོན་ཆབ་བྱུག་སྤོས་དྲི། །ཞལ་ཟས་གཏོར་མ་སྣ་ཚོགས་དང༌། །གཞན་ཡང་ཟས་སྐོམ་སྣ་ཚོགས་དང༌།<line/>
རྒྱན་དང་ན་བཟའ་ལྷབ་ལྷུབ་དང༌། །སིལ་སྙན་མེ་ཏོག་ཕྲེང་དུ་མ། །ཡིད་འོང་མཛེས་པའི་ཚིག་གིས་བརྒྱན། །སློབ་མ་གུས་པས་བླ་མ་ལ། །ཡོན་ཕུལ་བརྩོན་<line/>
</page>
<page index="89" id="288B">བྱས་འདི་སྐད་གསོལ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སེམས་ཀྱི་གཉེན། །དམུས་ལོང་ལམ་ལོག་ལས་འདྲེན་བ། །རབ་རིབ་སེལ་བའི་ཐུར་མ་ཅན། །བདག་ལ་འདྲེན་པའི་<line/>
སྒོལ་[?] མ་སོགས། །ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེའི་སྐྱ་བ་ཅན། །ཐོས་བསམ་སྒོམ་པའི་གྲུ་གཟིངས་ཅན། །ལས་ཅན་སྡུག་བསྔལ་ཆུ་སྒྲོལ་བའི། །ཐབས་བརྩོན་མཉན་པ་ཁྱོད་<line/>
ཕྱག་འཚལ། །བྱང་ཆུབ་ལམ་མཐོང་དཔག་ཡས་ཐུགས། །འགྲོ་རྣམས་ཐར་ལམ་རྟེན་གཟིགས་པ། །དགེ་བརྩོན་དགེ་ལ་སྐུལ་བ་འོ། །དགེ་བཅུ་མེད་པ་དག་ལ་<line/>
སྩོལ༑ ༑དམ་ཚིག་སྡོམ་གནས་ངང་ཚུལ་བཟང༌། །བག་ཡོད་དབྱངས་མཁས་ལྟུང་བ་མེད། །ཆོས་དོན་གཉེར་བའི་དོན་སྐྱོབ་པ། །སྐྱབས་དང་སྡོམ་གནས་བདག་ལ་<line/>
སྩོལ༑ ༑དཔའ་བརྟན་ཞི་དུལ་སྤྱད་པ་ཡི། །དགའ་སླད་སློབ་དཔོན་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཨོཾ། གཏི་མུག་རྣམ་དག་བདེ་གཤེགས་ཐུགས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སྐྱབས་སུ་<line/>
མཆི༑ ༑ཞེ་སྡང་རྣམ་དག་རྡོ་རྗེ་ཐུགས། །མི་བསྐྱོད་པ་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །སེར་སྣ་རྣམ་དག་ལོངས་སྤྱོད་གཏེར། །རིན་ཆེན་མདངས་ལྡན་སྐྱབས་སུ་མཆི། །འདོད་<line/>
ཆགས་རྣམ་དག་པདྨའི་གསུང༌། །འོད་དཔག་མེད་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །ཕྲག་དོག་རྣམ་དག་འཕྲིན་ལས་རྒྱལ། །དོན་ཡོད་རྡོ་རྗེ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །ཨཱཿ་གནས་མེད་<line/>
</page>
<page index="90" id="289A">༄༅། །མཁའ་དང་མཉམ་སྤྱོད་པ། །ཆོས་དབྱིངས་ཆོས་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །སྐྱེ་མེད་སྐྱེ་སྣང་ལྟར་སྒྲུབ་ཆོས། །འཕགས་ལམ་བརྒྱད་ལ་<line/>
སྐྱབས་སུ་མཆི། །དོན་གཅིག་ཚོགས་ལམ་བཅུ་གཉིས་གྲངས། །གསུང་རབ་ཡན་ལག་སྐྱབས་སུ་མཆི། །རྒྱུ་འབྲས་སྣང་བའི་སོ་སོར་རྟོག །ཉན་ཐོས་<line/>
དགེ་འདུན་སྐྱབས་སུ་མཆི། །གཅིག་གམ་ཚོགས་སྤྱོད་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །རང་རྒྱལ་དགེ་འདུན་སྐྱབས་སུ་མཆི། །སྙིང་རྗེ་ཤེས་རབ་བྱང་ཆུབ་འབྲེལ། །སེམས་<line/>
ཆེན་ཚོགས་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །གསོད་དང་རྐུ་རྫུན་འཁྲིག་སྤྱོད་དང༌། །ཚིག་རྩུབ་ཕྲ་མ་དག་འཁྱལ་དང༌། །བརྣབ་སེམས་གནོད་སེམས་ལོག་ལྟ་སྤྱོད།<line/>
ཐར་པའི་སྲོག་གཅོད་བཅུ་པོ་སྤོང༌། །ཆང་འཐུང་ཏིལ་མར་འཚིར་ལས་དང༌། །མགར་དང་རྒྱ་སྐྱེགས་རྩྭ་ཤིང་གཅོད། །སྲོག་ཆགས་ཚོགས་དང་མགོ་ཟླུམ་<line/>
ཚོང༌། །མཐོ་རིས་ལུས་ཀྱི་གེགས་ཆེན་སྤོང༌། །རྟགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འདྲ་འབག་དང༌། །རྟེན་དང་དགེ་འདུན་རྟགས་ཡི་གེ། །བགྲང་ཕྲེང་འཛིན་པའི་ཡོ་<line/>
བྱད་སོགས། །འགོམ་དང་བཤིག་པ་གཏན་དུ་སྤོང༌། །མཆོད་པ་ཉིད་དང་སྒོག་པ་དང༌། །འབགས་དང་ལྷག་མར་གྱུར་པ་དང༌། །ཤ་དང་དམན་པའི་<line/>
</page>
<page index="91" id="289B">ལག་གི་ཟས། །སྲོག་ཆགས་ཡོད་པའི་ཆུ་རྣམས་སྤོང༌། །དེང་ནས་བཟུང་སྟེ་ཇི་སྲིད་པ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་ཐུག་བར་དུ། །སྡོམ་པ་ཡི་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང༌།<line/>
དགེ་བའི་ཆོས་ནི་སྡུད་པ་དང༌། །སེམས་ཅན་དོན་བྱེད་ཚུལ་ཁྲིམས་སོགས། །ནམ་དུ་མི་དོར་བརྟན་པོར་གཟུང༌། །ལྷ་དང་སློབ་དཔོན་ཡིད་བྱེད་ཅིང༌། །རྡོ་རྗེ་<line/>
དྲིལ་བུ་ཕྱག་རྒྱ་གཟུང༌། །འགྲོ་ལ་ཟང་ཟིང་མི་འཇིགས་སྐྱབས། །ཆོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་ཅི་འབྱོར་སྩོལ། །ཐེག་གསུམ་ཐ་དད་ཆོས་ཚུལ་རྣམས། །མི་འགལ་སྦྱོར་བས་<line/>
རྒྱུན་དུ་སྤྱོད། །ལུས་ངག་ཡིད་དང་ལོངས་སྤྱོད་བཅས། །སེར་སྣ་མེད་པས་མཆོདས་འོས་མཆོད། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་གསང་བ་པའི། །རི་འབྱུང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<line/>
རྒྱ༑ ༑དེས་སྤྱོད་དམ་ཚིག་དམ་པ་རྣམས། །སྡོམ་ཚུལ་བརྟན་པོ་གཟུང་བར་བྱ། །འགྲོ་རྣམས་ཀུན་ལ་སྙིང་བརྩེ་དང༌། །ཡི་དྭགས་རྣམས་ལ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །ཛམྦྷ་<line/>
ལ་ནི་ཆུ་ཡིས་མཆོད། །ཡི་དྭགས་དག་ཀྱང་ཆུས་མཉེས་བྱ། །དེ་རྗེས་སློབ་མ་རབ་དགའ་ནས། །ཅི་འབྱོར་ལྷ་དང་བླ་མ་མཆོད། །དགའ་ཆེན་ལས་སྦྱོར་སློབ་དཔོན་<line/>
དགོངས། །སྙིང་བརྩེ་བདག་ལ་གཟིགས་ནས་ཀྱང༌། །ལྷ་དང་སྔགས་དང་བྱིན་རླབས་ཐབས། །དེ་བདག་བརྩེ་ཕྱིར་སྩལ་དུ་གསོལ། །རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་ཚོགས་<line/>
</page>
<page index="92" id="290A">༄༅། །བཞུགས་པའི། །ཉམས་དགའ་ཐར་པའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེ། །ཡིད་བཞིན་ལོངས་སྤྱོད་ཆར་དུ་འབབ། །ཁང་ཆེན་དེར་ནི་བདག་འཇུག་<line/>
འཚལ༑ ༑སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅན། །ཟབ་མོའི་སངས་རྒྱས་སྤྱོད་ཡུལ་བ། །སྤྲོས་བྲལ་དམིགས་སུ་མེད་པའི་དོན། །ལམ་ཆེན་བདག་ལ་སྩལ་དུ་<line/>
གསོལ༑ ༑དེ་ནས་སློབ་དཔོན་སྔགས་རིག་པ། །དེ་ཉིད་བཅུ་སྦྱར་མཁས་པ་པོས། །གཡོན་པ་ཆོས་གོས་རྩེ་བཟུང་སྟེ། །ལག་པ་གཡས་ཆོས་ཕྱག་<line/>
རྒྱ་ཅན༑ ༑གསང་བསྟོད་འཛུམ་པའི་འོད་མདངས་རྒྱས། །དང་ལྡན་པ་ནི་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཨོཾ། བུ་ཤོག་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཁྱོད་ནི་ཚུལ་ཆེན་སྣོད་ཡིན་<line/>
ཕྱིར༑ ༑གསང་སྔགས་སྤྱོད་ཚུལ་ཆོ་ག་རྣམས། །ཁྱོད་ལ་ངེས་པར་བསྟན་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་<line/>
ཅད་ཀྱི༑ ༑རྡོ་རྗེ་གསང་སྔགས་རབ་བསྒོམས་པས། །མཚུངས་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་རྣམས། །ཤཱཀྱ་སེངྒེ་དཔའ་བོས་ཀྱང༌། །གསང་སྔགས་སྦྱོར་བ་མཉམ་<line/>
མེད་ཀྱིས། །བདུད་སྡེ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་པའི། །དཔུང་ཆེན་དག་ཀྱང་འདིས་བཅོམ་མོ། །འཇིག་རྟེན་རྗེས་འདུལ་རྫོགས་བྱའི་ཕྱིར། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་ནས་<line/>
</page>
<page index="93" id="290B">མྱ་ངན་འདས༑ ༑དེ་ཕྱིར་ཀུན་ཐོབ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །བུ་ཡིས་བློ་གྲོས་འདི་གྱིས་ཤིག །སྔགས་དང་རྫས་ཀྱི་སྲུང་བ་དང༌། །ལྷ་ཡི་རྟེན་མིག་དེ་ལ་མཆོད། །ཨུ་དུམྦ་རའི་མེ་<line/>
ཏོག་ལྟར། །འཇིག་རྟེན་དུ་ནི་ཀུན་མཁྱེན་དག །བརྒྱ་ལམ་ན་ནི་རེས་འགའ་ཞིག །འབྱུང་འགྱུར་ཡང་ནི་མི་འབྱུང་ངོ༌། །སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་ཚུལ་འབྱུང་བ་ནི། །དེ་བས་<line/>
ཀྱང་ནི་ཆོས་དཀོན་ཏེ། །གང་གིས་མཚུངས་མེད་སེམས་ཅན་དོན། །མྱ་ངན་མི་འདའ་བྱེད་པར་ནུས། །བསྐལ་པ་དུ་མར་བསགས་པའི་སྡིག །གང་ལ་སྡིག་<line/>
ཁུར་ཅི་ཡོད་པ། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་བ་དང༌། །བྱིན་རླབས་ཙམ་གྱིས་བྱང་གྱུར་ནས། །བློ་གྲོས་དྲི་མ་མེད་པ་ཡིས། །སྤྱོད་ཚུལ་རླབས་པ་ཞུགས་ནས་<line/>
ལྷ༑ ༑ངན་འགྲོ་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུན་བཅད་ནས། །མཚན་ལྡན་སྐུ་ནི་གཞན་དོན་སྤྱོད། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། །རྙེད་པ་མཚུངས་མེད་དེ་རིང་<line/>
རྙེད༑ ༑གང་ཕྱིར་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་པས། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཁྱེད་རྣམས་ནི། །གང་དུ་སྐྱེས་ཀྱང་གཟུང་བའི་ཕྱིར། །དེང་ནས་ཁྱེད་རྣམས་ཐེག་ཆེན་རིགས།<line/>
ཤ་སྟག་ཏུ་ནི་སྐྱེ་ངེས་ཏེ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཆེར་འབྱུང་བ། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་ལམ་མཆོག་འདི། །གང་དུ་རྒྱས་པར་ཁྲིད་ནས་ཀྱང༌། །བདེ་བར་གཤེགས་<line/>
</page>
<page index="94" id="291A">༄༅། །པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །དེ་བས་སྤྲོ་ལ་བརྩོན་པར་གྱིས། །སློབ་མ་ཀུ་ཤ་དགེ་བ་ཡི། །སྟན་ལ་ཉལ་ནས་རྨི་ལམ་དྲི། །གསང་དང་སྦྱོང་བ་<line/>
བྱས་ནས་ཀྱང༌། །ཆུས་བཀྲུས་འདི་རྣམས་བཀླགས་པ་དང༌། བཀྲ་ཤིས་དུ་མ་བཀླགས་བྱས་ཏེ། །གདོང་པ་དར་གྱིས་བཅིངས་ནས་ཀྱང༌། །འབྲས་ཀྱི་<line/>
མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་ནི། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་དོར། །སླར་བླངས་མགོ་ལ་བཅིང་བྱ་སྟེ། །པདྨ་ལྡན་རིགས་མཚན་གྱིས་བརྒྱན། །མིག་ཕྱེ་དེ་ལ་ལྷ་<line/>
རྣམས་དང༌། །བྱང་ཆུབ་ཕྱོགས་ཆོས་མཚན་མ་ཡི། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་སྟོབས་མངའ་བ། །མཆོད་རྟེན་ལྷ་ཚོགས་བཅས་པ་གདན། །ཡིད་ཆེས་དང་<line/>
བ་མངོན་བྱས་ལ། །ཅི་འབྱོར་བ་ཡི་མཆོད་པ་བྱ། །དེ་ནས་དག་པའི་སྲས་དེ་ལ། །མར་མེ་ལ་ནི་མར་མེ་ལྟར། །འདོད་པའི་ལྷ་ནི་སྩལ་བར་བྱ། །བརྗོད་པ་<line/>
དང་བཅས་འབྲེལ་བ་ཡིས། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ཉེ་སྙིང་ཚོགས། །སྔགས་ཀྱང་གསལ་བར་སྦྱིན་པར་བྱ། །ཞི་བ་ཤེལ་གྱི་ཕྲེང་བ་སྟེ། །རྒྱས་པ་ལ་ནི་ཨ་རུ་ར། །<line/>
དབང་ལ་ལུང་ཐང་དམར་པོ་ཤིས། །དྲག་པོ་རྭའམ་རུ་རཀྵ། །བོ་དེ་ཙེས་ནི་ལས་ཀུན་བྱེད། །སྔགས་བཅས་སྩལ་ནས་མགོ་ལ་བཅིང༌། །ཧཱུཾ་དང་བཅས་<line/>
</page>
<page index="95" id="291B">བའི་རྡོ་རྗེ་ཡང༌། །ལག་པ་གཡས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །སྟོད་གཡོགས་ཀྲྀཥྞ་ས་རི་སྟེ། །སྨད་གཡོགས་ཁ་དོག་སྔོན་པོའོ། །དབུ་རྒྱན་རིགས་ལྔའི་ཁ་དོག་སྟེ། །<line/>
ཞལ་ཟས་སྣོད་ནི་པདྨས་བརྒྱན། །སེམས་ཅན་ཀུན་དོན་སྤྱོད་པའི་རྫས། །ཐུབ་པས་བཀྲ་ཤིས་བཞེད་པའི་རྟགས། །གདུགས་ཉ་བུམ་པ་དཔལ་བེའུ་དང༌། །རྒྱལ་<line/>
མཚན་འཁོར་ལོ་པདྨ་སྩལ། །ནད་སེལ་བདེ་བྱེད་འཚོ་བའི་ཕྱིར། །འདོད་ཡོན་ཕྱོགས་རིགས་གྲུབ་པའི་རྫས། །གི་ཝང་དུར་བ་ལི་ཁྲི་ཞོ། །བིལ་བ་སྦྲང་རྩི་ཨ་<line/>
རུ་ར༑ ༑ཀཱ་ར་བཱི་རའི་འབྲས་བུ་རྣམས། །ཧྲཱིཿ་ཞེས་དག་པས་སྩལ་བར་བྱ། །གུར་གུམ་ག་པུར་གླ་རྩི་དང༌། །བ་ཡི་འོ་མས་སྦྱར་བྱས་ནས། །ཚིག་འདྲིས་ལྕེ་ལ་<line/>
གཞག་པར་བྱ། །ཨོཾ། ཡན་གར་ངེས་པའི་ཚིག་རིག་དང༌། །མིང་གི་རྣམ་གྲངས་ཆོས་རིག་དང༌། །དྲི་བ་ལན་ལྡོན་སྤོབས་པ་རིག །ཕྱི་ནང་མཚན་ཉིད་དོན་<line/>
རིག་ཤོག །བཛྲ་དྷ་རྨ་བྲ་བེ་ཤ་།ཨོཾ་བཅས་བརྗོད་ཅིང་ལྕེ་ལ་ནི། །ལན་གསུམ་རྡོ་རྗེ་གཞག་པར་བྱ། །ཧྲཱིཿ་ཡིག་དམར་པོ་མེ་འབར་བསམ། །གང་ལ་<line/>
གོམས་པ་དེ་འབྱུང་ཞིང༌། །གོམས་པ་གཞན་གྱི་དབང་མེད་ན། །རྟོག་པའི་འབྱུང་བ་ཆད་པའི་ཕྱིར། །ཀུན་རྟོག་ཕྱག་རྒྱ་ལ་དམིགས་བཤད། །དམིགས་པའི་<line/>
</page>
<page index="96" id="292A">༄༅། །རྟེན་གྱི་སྔགས་ལ་ཡང༌། །བྱིན་རླབས་ཐ་དད་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ས་ལ་དབང་བསྐུར་ཐོབ་འདོད་པས། །ཕྱག་ན་འཁོར་ལོ་<line/>
འཆང་ལ་དམིགས། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་ལ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །དཔལ་ཐོབ་འདོད་པས་རིན་ཆེན་དམིགས། །གཟུགས་བཟང་འདོད་པས་པདྨ་སྟེ། །སྤོབས་པ་འདོད་<line/>
པས་རལ་གྲི་འོ། །གཞན་དོན་འདོད་པས་རྒྱ་གྲམ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དཀར་པོས་སེམས་གསལ་འགྱུར། །ཤེས་རབ་འདོད་པས་གླེགས་བམ་མོ། །ཁང་བཟང་གིས་<line/>
ནི་མིའི་རྒྱལ་པོ། །ཐུབ་གཟུགས་རྟག་ཏུ་སངས་རྒྱས་འཇམ། །ཐལ་སྦྱར་བས་ནི་འགྲོ་བས་བཀུར། །འཁར་གསིལ་བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་སྐྱེ། །ལྕགས་ཀྱུ་<line/>
འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བས་སྲུང༌། །རིན་ཆེན་ཟེའུ་འབྲུས་ལྕེ་བདེར་འགྱུར། །དྲིལ་བུས་སྐད་སྙན་བྱེད་པར་འགྱུར། །བགྲང་ཕྲེང་གིས་ནི་ལུང་བསྟན་འཐོབ། །ཁྲི་<line/>
རྐང་གིས་ནི་ཉེ་དབང་འགྱུར། །ལྷ་སོགས་བདུག་པ་དུང་ཡིན་ཏེ། །མདུང་རྩེ་གསུམ་པ་གཡུལ་ལས་རྒྱལ། །པདྨ་དམར་པོས་ལྷ་རུ་སྟེ། །རིལ་བ་སྤྱི་<line/>
བླུགས་ཚངས་རིས་སྐྱེ། །སྤྲིན་མདོག་ལྔ་ནི་དྲང་སྲོང་སྐྱེ། །མེ་ལོང་གིས་ནི་ལྷ་ཞལ་མཐོང༌། །པདྨ་རཱ་གས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །པདྨ་སྔོན་པོས་དག་པའི་ཞིང༌། །<line/>
</page>
<page index="97" id="292B">པདྨ་དཀར་པོས་དགེ་ཚོགས་འཕེལ། །རི་བོས་བུ་དང་བུ་མོ་འཕེལ། །དགྲ་སྟས་བདུད་ཀྱི་བར་ཆོད་སེལ། །འཁོར་དང་སེམས་མཐུན་བྷྲིངྒཱ་རས། །ཕུབ་ཀྱིས་དགྲ་<line/>
དང་གཅན་གཟན་འཇོམས། །རྔ་ཡབ་དཀར་པོས་སྡིག་པ་འཕྱག། མེ་ཏོག་སྙེ་མས་ནད་སེལ་བྱེད། །རིན་ཆེན་མདངས་ནི་ཡིད་འོད་གྲོགས། །གཞུས་ནི་ནོར་<line/>
དང་གོ་འཕང་རྙེད། །ཆུ་ཤེལ་དུག་དང་ཚ་རིམས་སེལ། །མི་འཇིགས་ཕྱག་གིས་འཇིགས་སྐྲག་འཇོམས། །དགྲ་ལ་རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཤིང་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ནག་མོ་བདུད་<line/>
འདུལ་འགྱུར། །རིན་ཆེན་རལ་གྲིས་རིག་སྔགས་ཟློག །ལྟོ་བ་ན་ལས་ལྷུང་བཟེད་དེ། །རིམས་ནད་སེལ་བྱེད་ཞགས་པའོ། །འབྲུ་འདོད་པས་ནི་འབྲུའི་སྙེ་མ། །ནོར་<line/>
དབྱིག་འདོད་པས་རིན་ཆེན་ཕུག །ཡང་ན་ལུང་བསྟན་འདོད་པས་ན། །མགོ་ལ་སངས་རྒྱས་དམིགས་པར་བྱ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་ལྔ་འདོད་ན། །སངས་རྒྱས་ལྔ་པོ་<line/>
དམིགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་པདྨའི་ཞལ། །ས་ཡི་སྙིང་པོ་ལ་གཟིགས་ནས། །ས་ཡི་གོ་རིམ་འདི་གསུངས་<line/>
སོ༑ ༑རིག་པ་འཛིན་པའི་རྟོག་པ་ནི། །གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ས་གསུམ་སྟེ། །གསང་སྔགས་ས་དང་སྔགས་སྦྱར་ས། །རིག་འཆང་ས་དང་རིག་གསལ་ས། །<line/>
</page>
<page index="98" id="293A">༄༅། །རིགས་མཆོག་ས་དང་རིན་ཆེན་ས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ས་རྣམས་སོ། །གཙུག་ཏོར་ཆེན་པོའི་སངས་རྒྱས་ས། །གནས་སྐབས་དྲུག་<line/>
ཏུ་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཀུན་ཏུ་འོད་དང་དད་པའི་སྤྱན། །ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་ས། །རྡོར་འཆང་ཡེ་ཤེས་བླ་མའི་ས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ས། །<line/>
སའི་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། མགོན་པོ་འཕགས་པ་ཐུགས་རྗེའི་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག །བྱིན་རླབས་ལྕགས་ཀྱུ་ལྟ་བུས་འཁོར་བའི་བཙོན་ར་ནས། །<line/>
ཀླུ་ཕྱུགས་འབྱུམ་ཕྲག་དྲངས་ལྟར་དགེ་བ་ཀུན་སློང་གིས། །བྱང་ཆུབ་རིན་ཆེན་ས་ལ་འཇོག་མཛད་ངོ་མཚར་ཆེ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་<line/>
ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། བྱིན་རླབས་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཚང་བའི་འཇིག་རྟེན་<line/>
དུ༑ ༑རབ་དགའི་ཚུལ་དུ་འཁྲུངས་པའི་ལྷ། །ཏིང་འཛིན་ཡང་པ་ཞེས་བྱ་བ། །རྟོགས་པ་རྒྱ་ཆེ་ཟབ་པ་ཞིག །འཁོར་དང་བཅས་པ་བཞེངས་བྱས་ཏེ། །མེ་<line/>
ཏོག་རིན་ཆེན་རིགས་བྱུང་བ། །སྟོན་པའི་ཕྱོགས་སུ་ཆར་བཞིན་ཕབ། །མཁའ་ལ་གདུགས་ཀྱི་བླ་རེས་བཀང༌། །འཁོར་དང་བཅས་པ་མགྲིན་གཅིག་ཏུ། །<line/>
</page>
<page index="99" id="293B">གསང་བསྟོད་ནས་ནི་ཚིག་འདི་གསོལ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་འཆང༌། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་བླ་མེད་པའི། །རྡོ་རྗེ་རིག་འཛིན་མཆོག་གྲུབ་པ། །རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་ལས་བྱུང་<line/>
ཕྱིར༑ ༑བདག་དང་སེམས་ཅན་ཀུན་ཏུ་ཡང༌། །དངོས་གྲུབ་འབྱུང་རིམ་བཤད་དུ་གསོལ། །ལ་ལ་གཡེང་བར་གྱུར་པ་ཡིས། །བླ་མའི་རྒྱུད་དོན་བྲལ་མོད་ཀྱི། །<line/>
སྔགས་རྒྱུད་སྡིག་པ་འཆང་བྱེད་འབྱུང༌། །སྙན་ཚིག་རྨོངས་རྣམས་ངོ་མཚར་སྐྱེ། །གདམས་ངག་མེད་པས་འགྲོ་བ་བསླུས། །དངོས་གྲུབ་མེད་པས་བསྟན་པ་<line/>
ཞིག །སྲེད་པས་ལན་གཅིག་སོགས་པར་འགྱུར། །གཉིས་པ་དམྱལ་ཚོགས་ངན་འགྲོར་འགྲོ། །ལ་ལ་ལས་ཀྱི་སྐྱེ་མཆེད་སྒོ། །དབང་པོ་རྟེན་ཁང་དམར་མྱུར་<line/>
ལ༑ ༑གདམས་ངག་རྒྱུད་ཚུལ་ཡོད་མོད་ཀྱི། །ཆོས་ཚུལ་བཞིན་དུ་སྤྱོད་བྱེད་ཅིང༌། །གང་ལ་དབང་དུ་གཟུང་བ་ཡི། །བུ་འདྲ་བས་ཀྱང་བརྙས་གྱུར་ནས། །སྡང་བ་<line/>
འཕེལ་ནས་རྩོད་པར་འགྱུར། །དེས་ཀྱང་གཉིས་ཀ་དམྱལ་སོགས་འགྲོ། །ལ་ལ་ཐོས་ཆུང་ཤེས་རབ་དམན། །རྨོངས་པ་གཞན་རྐྱེན་ང་རྒྱལ་ཅན། །བསྟན་པ་<line/>
དང་ནི་འཆང་བྱེད་ལ། །སྐྱོན་སྨོད་སྨྲ་བས་དམྱལ་སོགས་འགྲོ། །ལ་ལ་མི་དགེའི་བཤེས་གཉེན་གྱིས། །ལོག་ལམ་འཇུག་པའི་ངེས་འཛིན་ཅན། །ཡང་དག་<line/>
</page>
<page index="100" id="294A">༄༅། །ལམ་སྤྱོད་བརྩོན་པ་དོར། །ལོག་སྒྲུབ་ཅན་དེ་དམྱལ་བར་འགྲོ། །ལ་ལ་བསམ་མེད་སྔགས་བརྗོད་མེད། །མར་མེ་བདུག་སྤོས་<line/>
གྲོར་མ་སོགས། །འབྱུང་པོས་བརླམས་ཏེ་བདག་ཉིད་དང༌། །འཁོར་བཅས་ཚེ་ཐུང་ལོངས་སྤྱོད་འགྲིབ། །ལ་ལ་འདོད་སྲེད་གཏུམ་རྡབ་ཆེ། །མཁས་གཞན་<line/>
དག་ལ་ཕྲག་དོག་གིས། །སྒྲོ་སྐུ་ཚུལ་འཆོས་ཆོས་ལ་སྨོད། །རང་ཉིད་ལྟ་ངན་སྒྲུབ་ལ་རྩོད། །ཐེར་ཟུར་བློ་ཡི་མུན་པ་ཅན། །འབྱུང་པོ་དྲག་པོའི་རིགས་<line/>
སུ་སྐྱེ༑ ༑ལ་ལ་<span class="conversion-problem" title="123: Cannot convert ACIP {SE5R} because it contains a number but also a non-number.">SE5R</span>་སྣ་རབ་འཇུག་པས། །ལྷ་དང་བླ་མའི་ཚིག་གིས་བསྟོད། །ཟས་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན་གོས་དང༌། །མེ་ཏོག་བདུག་སྤོས་གཏོར་མ་<line/>
སོགས༑ ༑ཉུང་དུ་མུག་ཚུལ་རྒྱུན་སྩོལ་ན། །ཟས་སྐོམ་དག་གིས་གདུངས་པ་ཡི། །ཡི་དྭགས་དམན་པའི་རིགས་སུ་ནི། །ཡང་ནས་ཡང་ན་སྐྱེ་བར་ངེས། །<line/>
དེ་ཕྱིར་དེ་དག་སྤངས་ནས་ནི། །ཡ་རབས་བསམ་པ་བཟང་ལྡན་པས། །ཚུལ་བཞིན་བླངས་ཏེ་ཐོས་བསམ་གྱིས། །གཏན་ལ་ཕབ་དོན་མ་འཁྲུལ་པར། །<line/>
བརྗོད་ཅིང་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དང༌། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་བརྩོན་བྱེད་པས། །འགྲོ་ཚོགས་སྒྲོལ་བྱེད་ཐབས་ཐོབ་ནས། །རང་དོན་འགའ་ཞིག་སྨོས་ཅི་དགོས། །<line/>
</page>
<page index="101" id="294B">དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་གཙོ། །ཡེ་ཤེས་མཐའ་ཡས་མངའ་བའི་སྐུས། །འགྲོ་ལ་སྙིང་བརྩེར་རབ་གཟིགས་ནས། །གསང་བའི་སྐད་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསུངས། །ང་ལ་<line/>
མཉན་པར་བརྩོན་བྱེད་པ། །ཤིན་ཏུ་ལེགས་སོ་ལྷ་ཡི་བུ། །ལྷ་དང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་འབྲེལ་བའི། །ཏིང་འཛིན་ང་ཡིས་བཤད་པར་བྱ། །ཁྱོད་ཉིད་རྩེ་གཅིག་<line/>
ཡིད་ཀྱིས་ནི། །ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུངས། །ཤིན་ཏུ་ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་བའི། །དམ་ཆོས་ཐོབ་པ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །<line/>
སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་མགོན་པོ་གཙོ། །རང་གི་སེམས་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཤིན་ཏུ་གསལ་ན་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །དང་པོ་སྟོང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །<line/>
གཉིས་པ་ཡི་གེའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གསུམ་པ་སྒྲོ་བཏགས་མིང་ཚོགས་སེམས། །བཞི་པ་གཟུགས་བརྙན་ཕྱག་རྒྱའི་སེམས། །ལྔ་པ་བྱིན་རླབས་རྒྱས་འདེབས་<line/>
སེམས༑ ༑སྒྲ་དང་བྲག་ཅའི་ཚུལ་འབྱུང་བར། །གཙོ་བོའི་འཁོར་གྱིས་ཁྱད་པར་གསོལ། །དབུས་སུ་ཡི་གེ་ཨོཾ་ལ་སྟེ། །ཤར་དུ་ཧཱུཾ་སྟེ་ལྷོ་རུ་སྭཱ། །ནུབ་ཏུ་ཧྲཱིཿ་ཡིག་<line/>
བྱང་དུ་ཧཱ། །རིགས་ཀྱི་རིགས་ནི་ཡང་ཡང་བསྐྱེད། །ལྷ་ནི་གང་དུ་འཕོ་འགྱུར་བས། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་རིགས་འབྱུང་ཡིན། །རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དེ་ཉིད་<line/>
</page>
<page index="102" id="295A">༄༅། །ཀྱི༑ ༑རིག་པ་རིགས་ཀྱི་རྒྱས་འདེབས་ཤིང༌། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཕོ་མོ་རྣམས། །ཉམས་དགའ་དབེན་པའི་ཚུལ་གྱིས་སུ། །ཕན་ཚུན་<line/>
དུ་ནི་བལྟས་ནས་གནས། །ལྡེམ་བག་ན་བཟའ་འཆང་འཕྲུལ་དང༌། །འཕུར་ལྡིང་སིལ་སྙན་རིན་ཆེན་ཚོགས། །དུ་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་བྱ་སྟེ། །ལ་ལ་<line/>
ལྡེམ་བཞེངས་འགྱིང་དང་བཅས། །ལ་ལ་རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཅས། །ལ་ལ་པདྨའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་སྟེ། །ལ་ལ་སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་ཅན། །ལ་ལ་ཁྲོ་ཐབས་<line/>
བརྐྱང་བསྐུམ་ཅན། །ལ་ལ་ཞལ་ཕྱག་ཞབས་ཀྱང་མང༌། །ལ་ལ་ཞབས་ནི་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ལ་ལ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ཀྱང་གཉིས། །ལ་ལ་པད་སྡོང་<line/>
པདྨ་ཅན། །ལ་ལ་པདྨ་མི་འཇིགས་ཕྱག །གུཎྡྷེ་བུམ་པ་འཁར་གདིལ་དང༌། །རྔ་ཡབ་ལེགས་སོ་སྐྱབས་སྦྱིན་ཕྱག །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མདའ་གཞུ་དང༌། །འཁར་རྡ་<line/>
ཤིང་རྡ་རྫ་རྔ་དང༌། །ཟང་ལྕགས་རྡོ་དང་རུས་པའི་རྔ། །རིང་ཟླུམ་རྐེད་ཉག་ལེབ་ཕྱག་ཆེ། །ཆུང་ཕྲ་སྦོམ་ཡང་དོག་པ་དང༌། །རལ་གྲི་ཆུ་གྲི་གྲི་རིང་<line/>
དང༌། །གྲི་ལེབ་གྲི་ཟླུམ་གྲི་ཀྱོག་དང༌། །སྟ་ཟུར་སྟ་ལེབ་ཕྱག་སྟ་དང༌། །སྟ་ཆུང་གཞོགས་སྟ་འབིགས་སྟག་དང༌། །ཟླུམ་སྟ་ཕྲེང་སྟ་བཞར་སྟ་དང་<line/>
</page>
<page index="103" id="295B">མདུང་དང་རྩེ་གསུམ་འཕེན་མདུང་དང༌། འཁོར་ལོ་ཁ་ཊྦཾ་གཏུན་ཤིང་སྐྱོགས། །སྙེ་མ་ཏིག་མུ་མེ་ཏོག་དང༌། །སྟོང་བུ་ལོ་འདབ་ཡབ་ག་དང༌། །བ་དན་<line/>
པད་གདུགས་རྒྱལ་མཚན་སྤུངས། །རྒྱ་གྲམ་པདྨ་རིན་ཆེན་སྒྲོམ། །འཁོར་ལོ་གྲེགས་བམ་ཨུཏྤལ་ལོ། །དེ་ལ་སོགས་ཏེ་མཆོག་མཐའ་ཡས། །ཕྱག་<line/>
རྒྱ་སྟོང་སྙེད་ཚངས་པ་འམ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དམ་བཞི་བཅུ་དྲུག །ཉི་ཤུ་གཉིས་སམ་བཅུ་གཉིས་དྲུག །བཞི་འམ་གཉིས་སོགས་མོས་པས་འབྱུང༌། །<line/>
ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ལྡན་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །དེ་ནི་ལྷ་ལ་རྒྱས་འདེབས་བྱེད། །གོམས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །སེངྒེའི་སྒྲ་ནི་སེངྒེ་ཞོན། །རྒྱལ་པོ་རོལ་པའི་<line/>
སྟབས་ཚུལ་ཅན། །རྩེ་གསུམ་སྦྲུལ་དང་མི་འཇིགས་ཕྱག །པདྨ་སྡོང་བ་ཅས་རལ་གྲི་འབར། །དཔལ་བོའི་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོད་པ་ནི། །ནང་མ་བདུན་གྱི་ཆ་<line/>
གནས་པ། །གཏུམ་པོ་དྲག་པོ་འོད་ལྡན་མ། །གཡོན་དུ་ཀླུ་དབང་ཕྱུག་མ། །པདྨ་དང་ནི་ཟླ་བའི་སྟེང༌། །ཕྱོགས་མདོགས་སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་ཅན། །<line/>
ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རྟ་ལ་བཅིབས། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་འཁོར་ལོ་དང༌། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་རིན་ཆེན་ཕྱག །སྐྱབས་གསོལ་མཆོག་སྦྱིན་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །འཁོར་<line/>
</page>
<page index="104" id="296A">༄༅། །ནི་སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་སྟེ། །མདོག་བཟང་སྒེག་པའི་ལྷ་མོ་ནི། །ཡིད་མྱུར་རིན་ཆེན་བཟང་མོ་དང༌། །པད་རྒྱལ་མོ་དང་རྟ་<line/>
རྣ་མོ། །རིན་ཆེན་པདྨ་ཟླ་ཉི་ལ། །འཁོར་ལོ་གྲོགས་ཀྱི་ཚལ་དུའོ། །པདྨོ་འབྱུང་གནས་རྨ་བྱ་ཞོན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་ལྡེམ་བ་ག་ཅན། །པདྨ་སྐྱབས་<line/>
སྦྱིན་ལྕགས་ཀྱུ་དང༌། །རིལ་བ་སྤྱི་བླུག་ཕྱག་ན་འཆང༌། །སྒེག་མོ་ཕྲེང་མ་གླུ་གར་མ། །པད་ཟླ་སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་ངོ༌། །མི་བསྐྱོད་པ་ནི་མཁའ་<line/>
ལྡིང་བཅིབས། །རལ་གྲི་པདྨ་མདའ་གཞུ་དང༌། །སྐྱབས་སྦྱིན་གང་བའི་བུམ་པ་ཐོགས། །བཟང་འཛིན་མ་དང་རྣམ་སྦྱངས་མ། །ས་སྲུང་མ་དང་རབ་<line/>
བརྟན་མོ། །དེ་དག་གོང་གི་ཆ་བྱད་མཚུངས། །དོན་ཡོད་ཞགས་པ་ཀླུ་སྟེང་བཞུགས། །རིན་པོ་ཆེ་དང་ཞགས་པ་དང༌། །སྐྱབས་སྦྱིན་ལྕགས་ཀྱུ་<line/>
འཆང་བའོ། །སེངྒེ་མོ་དང་གླང་པོ་མ། །སྟག་གདོང་ཁྱུ་མཆོག་གདོང་ལྡན་མ། །པདྨ་ཟླ་བའི་གདན་ལ་འོ། །ཧ་ལ་ཧ་ལ་རུས་སྦལ་སྟེང༌། །རྡོ་རྗེ་དྲིལི་<line/>
བུ་སྐྱབས་སྦྱིན་དང༌། །ཆོས་ཀྱི་ཟ་མ་ཏོག་འཆང་བའོ། །ཉི་འོད་མ་དང་ཟླ་འོད་མ། །ཆུ་དབང་མོ་དང་ནོར་ཕྲེང་མོ། །དགེ་བའི་མདངས་དང་ལྡན་པའོ། །<line/>
</page>
<page index="105" id="296B">མགོན་པོ་པདྨ་རྒྱན་ལུང་ཆེ། །ཆུ་སྲིན་སྟེང་དུ་རོལ་པའི་ཚུལ། །ཌཱ་མ་རུ་དང་བགྲང་ཕྲེང་དང༌། །མི་འཇིགས་ཕྱག་དང་ལྕགས་སྒྲོག་གོ །ལུ་གུ་རྒྱུད་མ་འཁོར་ལོ་<line/>
མ༑ ༑གསང་བ་མོ་དང་རི་པ་བསྲེལ་མོ། །གླང་སོར་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབང་ཕྱུག །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཆོས་འཆད་རྒྱ། །སྐྱབས་སྦྱིན་པདྨ་པོ་ཏིར་བཅས། །དགའ་བ་དགའ་<line/>
སྐྱེས་སྣང་བྱེད་མ། །སིལ་སྙན་མ་རྣམས་པད་ཟླར་ནི། །ཕྱེད་ཀྲུང་ལྡེམ་བག་ཚུལ་དུ་འོ། །རྗེ་བཙུན་ཆོས་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་ནི། །ཧ་རི་ཧ་རི་ཧ་རི་ཞོན། །ཞལ་གསུམ་<line/>
ཕྱག་ནི་བརྒྱད་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་མདའ་གཞུ་དང༌། །པད་དཀར་བགྲང་ཕྲེང་སྐྱབས་སྦྱིན་དང༌། །བདུད་རྩིས་བཀང་བའི་བུམ་པ་འཆང༌། །མཁའ་ལྡིང་གདོང་<line/>
མ་ཤཱ་རིའི་གདོང༌། །ཉི་ཞལ་ཟླ་ཞལ་ལྷ་མོའོ། །མགྲིན་སྔོ་དགའ་བོ་ཉེ་དགའ་སྟེ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པདྨ་དང༌། །པོ་ཏི་སྐྱབས་སྦྱིན་བགྲང་ཕྲེང་ཕྱག །<line/>
སེངྒེའི་གདོང་མོ་ཀླུ་ཞལ་མོ། །དགའ་བྱེད་མོ་དང་སྲོག་བྱེད་མོ། །པད་ཟླར་སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་ངོ༌། །དབུས་སུ་མགོན་པོ་གདོང་བཅུ་གཅིག །གསང་འཛིན་<line/>
མོ་དང་འཛིན་པ་མོ། །སྔགས་སྲུང་བ་དང་གྲུབ་སྲུང་མ། །གོང་ལྟར་ཆ་བྱད་ཕྱོགས་མདོག་གོ །ཕྱོགས་བཞི་འཁོར་ལོའི་ཆ་ལ་ནི། །གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་བཞི་<line/>
</page>
<page index="106" id="297A">༄༅། །དང་བཅས། །ཤར་དུ་རྡོ་རྗེ་དབང་ཕྱུག་ནི། །ཐོགས་མེད་ཡིད་དང་གྲུབ་དབང་ཕྱུག །རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱ་གཏེར་སྒྲོམ་ཅན། །ཀུན་ཀྱང་<line/>
པདྨ་ཟླ་བ་ལའོ། །ལྷོར་ནི་རིན་ཆེན་དབང་ཕྱུག་སྟེ། །གྲུབ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་དང་ཕག་ཞལ། །གྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་དང༌། །གྲུ་འཛིན་དབང་ཕྱུག་<line/>
ཞེས་བྱའོ། །ནུབ་ཏུ་པདྨའི་དབང་ཕྱུག་ནི། །སྐྱེས་བུ་སེངྒེའི་ཞལ་དང་ནི། །པདྨའི་ཕྱག་དང་སྦྲུལ་ནག་ཕྱག །རྩེ་བྲན་རྒྱས་འཛིན་ཞེས་བྱའོ། །བྱང་དུ་<line/>
དམ་ཚིག་དབང་ཕྱུག་དང༌། །འཁོར་ལོ་འཆད་དང་སྟག་ལྤགས་འཆང༌། །ཀུན་གྲུབ་དབང་ཕྱུག་སྒྲ་དུང་འཕེལ། །ཕྱོགས་དང་ཕྱོགས་ཀྱི་མདོག་ཅན་<line/>
ནོ༑ ༑འཇིག་རྟེན་སྐྱོད་བ་བཅུ་པོ་དང༌། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྡེ་བཞི་པོ། །ཀུན་ཏུ་གྲགས་པའི་ལྷ་ཆེན་རྣམས། །བསྟན་ལ་དགའ་བ་དགོད་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་<line/>
འཇིག་རྟེན་འདས་དོན་དུ། །རིགས་བཟང་སྐྱེ་བ་བཞེས་དགོངས་པ། །བསྐལ་པ་བཟང་པོ་འདིར་འབྱུང་བའི། །སངས་རྒྱས་སྟོང་ཡང་དགོད་པར་བྱ། །དེ་<line/>
ལྟར་རྒྱས་པར་སྤྲོས་པ་ནི། །ལྷ་རྣམས་གྲངས་ནི་རྒྱ་ཆེ་བར། །ཆིག་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་བཞི་བཅུ་བདུན། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་ལྷ། །མགོན་<line/>
</page>
<page index="107" id="297B">པོ་གདོང་བཅུ་གཅིག་པ་ཡི། །ལྷ་གྲངས་དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་པའོ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅུ། །འཇིག་རྟེན་དབང་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ། །<line/>
རིག་པའི་ལྷ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བདུན། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་མང་སྟེ། །རང་བཞིན་<line/>
གྱིས་ནི་ཉི་ཤུ་ལྔ། །རྒྱུ་འབྲས་ཚུལ་དུ་རྣམ་པ་དགུ། །ཡེ་ཤེས་ཆ་ལ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་ངོ་བོས་གཅིག་ཏུ་རྒྱལ། །གང་གང་མོས་པ་དེ་དང་དེའི། །<line/>
དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་སྤྲོ་བའམ། །གཅིག་ཏུ་མོས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་མཆོག་ཐོབ་ནས། །ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་པོར་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ། །ཆོས་<line/>
ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བར་འགྱུར། །གཙང་སྦྲ་ཆེ་ཞིང་དད་སེམས་ཅན། །རྩེ་གཅིག་སྒྲུབ་ལ་ནན་ཏན་སྩོལ། །བློ་བཟང་འགྲོ་ལ་འཇུག་ཅིང་སྤྱོད། །དག་<line/>
སྙད་དང་གིས་ཁྲོ་བ་མེད། །གཡོ་སྒྱུ་འདོད་བརྐམ་གཡེང་བ་མེད། །ལུས་ངག་དལ་ཞིང་ཐོས་པ་མང༌། །ང་རྒྱལ་སེར་སྣ་ཆགས་པ་མེད། །གཏོང་ཕོད་<line/>
སྙིང་རྗེ་དག་ལྡན་པས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་གང་དམིགས་ནས། །དེ་ཡི་སྙིང་པོ་རྩ་སྔགས་ལ། །བར་ཆོད་མེད་པས་རབ་བརྗོད་ནས། །གཞན་ལ་ཕན་<line/>
</page>
<page index="108" id="298A">༄༅། །ཕྱིར་སྨོན་ལམ་བརྗོད། །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གང་ལ་འཇིགས་པ་བརྒྱད་སྣང་ཚེ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་<line/>
རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས། །དེ་དག་མྱུར་དུ་སེལ་བྱེད་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གང་ལ་ནད་རིམས་གང་བྱུང་ཚེ། །གསོ་དཔྱད་སྨན་དང་སྨན་<line/>
པར་ནི༑ ༑བདག་ཉིད་གྱུར་ནས་མྱུར་སེལ་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མུ་གེའི་ནང་དུ་བྱུང་གྱུར་ཚེ། །ཕྱོགས་གཅིག་ནས་<line/>
ནི་རྣམ་གཡོས་ནས། །ཟས་སྐོམ་རྒྱུན་ཆད་མེད་པར་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གང་དུ་འཁྲུག་པ་ཆེ་བྱུང་ཚེ། །རང་དབང་<line/>
གིས་ནི་སེམས་གྱུར་ནས། །བདེ་བས་ཕན་ཚུན་སྡུམ་པར་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱོལ་སོང་གཅིག་ལ་གཅིག་ཟ་དང༌། །<line/>
ཟས་སྐོམ་དཀོན་དང་གཞན་འཇིགས་ཚེ། །དེ་དག་སེལ་བའི་སྐྱབས་གྱུར་ཅིག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡི་དྭགས་ཟས་སྐོམ་<line/>
གདུངས་པ་[?]། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་གནས་ཞུགས་ཚེ། །ནད་བྲལ་བདུད་རྩི་ཀུན་སྣང་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འགྲོ་བའི་<line/>
</page>
<page index="109" id="298B">སྐྱབས་དང་ཐབས་མཁས་དང༌། །ཤེས་རབ་གྲུ་དང་ལྡན་ནས་ཀྱང༌། །ཐབས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་གྲོལ་བར་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་ལོ།།<line/>
ཚུལ་ཁྲིམས་ཞགས་ལྡན་ལམ་ལ་རྟག །མྱ་ངན་འདས་པའི་རི་བོ་འཇིག །འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཁྱིམ་འཇུག་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་<line/>
ལོ༑ ༑ངན་སོང་གནས་རྣམས་མཐོང་ནས་ཀྱང༌། །དེར་ཕྱིན་དེ་རྣམས་ཟད་པ་ཡི། །གཉེན་པོ་སོ་སོར་འབྱུང་བར་ཤོག །སྤྱན་རས་གཟིགས་མགོན་ཕྱག་འཚལ་<line/>
ལོ༑ ༑དམྱལ་རྣམས་ཚ་གྲང་བཅད་གཏུབས་ཚེ། །གོ་ཆ་ཆེ་དང་བསིལ་གྲིབ་དང༌། །དྲོད་ཀྱི་འོད་དུ་གྱུར་པར་ཤོག །རིག་སྔགས་ཡང་ཡང་བརྗོད་པ་ཡིས། །<line/>
ཡང་དག་ལམ་ཉིད་རྟོགས་པར་ཤོག །ཀུན་འབྱུང་ས་བོན་རུལ་ནས་ནི། །སྡུག་བསྔལ་ཕུང་པོ་སྐམ་པར་ཤོག །མགོན་པོ་མྱ་ངན་འདས་ཐོབ་ནས། །འཇིག་<line/>
རྟེན་ཕྱོགས་བཅུར་རབ་གྲགས་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བསྙེན་པས་བགེགས་ཀྱི་མཐུ་བཅོམ་ནས། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་རྙེད་བྱའི་ཕྱིར། །<line/>
སྒྲུབ་པ་ལ་ནི་བརྩོན་པར་བྱ། །ཟླ་བ་དཀར་པོའི་ཚེས་གཅིག་ནས། །ཁྲུས་བྱས་གོས་གསར་གྱོན་བྱས་ནས། །སྐུ་གཟུགས་བཟང་པོའི་མདུན་འདུག་ནས། །མྱུར་<line/>
</page>
<page index="110" id="299A">༄༅། །བར་གནས་ནས་ཉིན་གཅིག་ལ། །དུས་གསུམ་སྔགས་འདི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །བརྗོད་ཅིང་ཅི་འབྱོར་མཆོད་པར་བྱ། །ཚེས་བརྒྱད་<line/>
ཐོ་རངས་དུས་ནས་ནི། །དབེན་པར་གདན་ཁྲི་བཟང་པོ་ལ། །སྐུ་གཟུགས་ནུབ་ཏུ་གཟིགས་ནས་བཞག །བཟའ་བཏུང་མངར་བས་སྦགས་པས་མཆོད།།<line/>
ཨ་ག་རུ་དང་དུ་རུ་སྐ། །བདུག་པ་རྒྱུན་དུ་བསྲེག་པར་བྱ། །འབྲུ་དཀར་འོ་མའི་ཟས་བཟའ་ཞིང༌། །ཞག་གསུམ་བཟླས་པ་ཅི་ནུས་བྱ། །དེ་ནས་ཞག་གསུམ་<line/>
བར་དུ་བདག །འོ་མ་ཞོ་དང་འབྲས་ཅན་འཚལ། །ལྷ་ལ་མཆོད་པ་ཆེར་བསྐྱེད་ནས། །བྱང་ཆུབ་ཤིང་དྲུང་སྟོང་རྩ་བརྒྱད། །དུ་རུ་ཀ་ཡི་མར་དུ་སྦང༌། །དུམ་<line/>
བུ་རེ་རེ་སྔགས་རེ་དང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དྲུང་དུ་བསྲེག །ས་ཡང་གཡོ་ཞིང་སྐུ་ཡང་གཡོ། །སྟེང་ཞལ་ནས་ནི་སྙན་པའི་སྒྲ། །ལེགས་སོ་<line/>
ལེགས་སོ་རིགས་ཀྱི་བུ། །ཁྱོད་ནི་ནན་ཏན་བརྩོན་འགྲུས་ཅན། །འདོད་སྨན་དོན་གཉེར་གང་ཡིན་པ། །མཁའ་ལ་འཕུར་རམ་རྐང་མགྱོགས་སམ། །<line/>
དྲང་སྲོང་རིག་འཛིན་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདག་དང་སྐལ་མཉམ་འདོད་ན་ཡང༌། །དེ་རིང་ཉིད་དུ་སྩལ་པར་བགྱིད། །བཅོ་ལྔའི་ཚེས་ལ་སྐུ་གཟུགས་ཏེ། །<line/>
</page>
<page index="111" id="299B">བདེ་གཤེགས་རིང་བསྲེལ་ཡོད་པ་ཡི། །མཆོད་རྟེན་ནང་ངམ་དྲུང་དུ་བཞུགས། །གསོ་སྦྱོང་བླངས་ནས་སྨྱུང་བ་ཡིས། །སྐྱ་སྣར་མེ་ཏོག་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །<line/>
སྔགས་རེ་བརྗོད་པས་སྐུ་ལ་བརྡེག །དེ་ཚེ་མདུན་ཞལ་རྩ་བ་ནས། །འབྲུག་སྒྲ་ཆེན་པོ་ལྟ་བུ་འབྱུང༌། །ས་ཆེན་རབ་ཏུ་གཡོ་བར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་བདག་<line/>
ཉིད་མ་སྐྲག་པར། །སྔགས་སྒྲུབ་རྗེས་སུ་དྲན་བྱ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག །ཐུགས་<line/>
རྗེ་ཆེ་དང་ལྡན་པ་ལ། །བདག་ཉིད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མགོན་སྐྱབས་རེ་གནས་གྱུར་ནས་ཀྱང༌། །འགྲོ་<line/>
བ་ཀུན་གྱི་རེ་འདོད་རྣམས། །ཚུལ་བཞིན་དུ་ནི་སྐོང་བར་ཤོག །དེ་ཚེ་འདོད་པ་སྩོལ་པ་ལ། །ལྷ་ཀླུ་ཚོགས་ཀྱི་བར་ཆད་མེད། །སྔགས་ཀྱི་འདོད་དོན་ཀུན་<line/>
གྲུབ་ཡིན། །བསོད་ནམས་རྫོགས་བྱེད་སྨོན་ལམ་མོ། །ཕྱག་འཚལ་རྟེན་ལ་བསྐོར་བ་དང༌། །མཆོད་རྟེན་རྩིག་ཅིང་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཡན་<line/>
ལག་ལས་ལྡན་པས། །བདག་དང་གཞན་གྱི་དོན་གྱི་ཕྱིར། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པར་བརྩོན་པ་ན། །དགེ་བྱེད་སྨོན་ལམ་རྒྱས་པ་ནི། །དེ་དག་མྱུར་དུ་འབྱུང་<line/>
</page>
<page index="112" id="300A">༄༅། །བར་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་སྨོན་ལམ་མཆོག་ཏུ་བཤད། །གང་ལ་དགེ་སྤྱོད་གཡེལ་བ་ཡི། །ལེ་ལོ་ཅན་ནི་བདུད་བཟུང་ནས། །གྱ་<line/>
ཚོམ་སྨྲ་ཞིང་ཆོས་ལ་སྨད། །བསྟན་པ་འཇིག་པར་བྱེད་པར་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་སྨན་རིགས་གདོལ་པ་ཅན། །ལོག་སྤྱོད་ཅན་ནི་རིང་དུ་སོང༌། །སེར་སྣ་<line/>
ལེ་ལོ་ང་རྒྱལ་ཅན། །བག་མེད་གཡེང་དང་བཅས་པ་ནི། །བདུད་ཀྱི་འཆིང་ལམ་ལོག་ལམ་པ། །ཞུགས་དང་སླར་ལ་གཏང་བར་བྱ། །འཕགས་པ་<line/>
སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།<line/>
དེ་ནས་ནད་དང་གནོད་པ་སོགས། །སྔགས་བརྗོད་ཙམ་གྱིས་གསལ་བར་བཤད། །ནད་གདོན་གང་དང་གང་ལ་ཡང༌། །སྔགས་པས་དྲག་ཏུ་གསལ་<line/>
བཏབ་ལ། །རང་གི་རྩེ་གཅིག་སེམས་ཀྱིས་བཟླ། །དང་པོ་སྙིང་རྗེར་བཅས་པ་ཡི། །སྔགས་ཀྱིས་ནད་དང་གདོན་ལས་གྲོལ། །དེ་ཚེ་མཆོད་ལ་བརྩོན་<line/>
པར་བྱ༑ ༑སྨྱོ་ནད་ཉིན་རེ་ལྡང་བ་དང༌། །ཉིན་གཉིས་པའམ་ཉིན་གསུམ་པ། །ཉིན་བཞི་ཉིན་བདུན་ལྡང་བའི་རིམས། །འབྱུང་པོ་མཁའ་འགྲོ་ཤ་ཟ་འམ།།<line/>
</page>
<page index="113" id="300B">སྨྱོ་བྱེད་བརྗེད་བྱེད་ལུས་སྲུལ་པོ། །འདྲེ་གདོན་དྲག་པོས་བགྱིས་མོད་ཀྱང༌། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་སེལ་བར་འགྱུར། །ཡང་ན་སྲད་བུ་ཁ་དོག་ལྔ། །མདུད་རེ་<line/>
སྔགས་རེ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །མདུད་ལྡན་མགུལ་ལམ་དཔུང་པར་གདགས། །ཁ་ན་མ་ཐོ་བསགས་པ་ཡི། །སྒྲིབ་ཀུན་ཞི་ཞིང་བྱང་གྱུར་ན། །བགེགས་སོགས་<line/>
ནད་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བདེ་རླབས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བོ། །སྐྲངས་དང་འབྲས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་དང༌། །ཤུ་བ་ཕོལ་མིག་རྨ་མཛེ་དང༌། །མེ་དཔལ་ལྷོག་པ་<line/>
གཡན་ལ་སོགས། །མ་རུངས་པ་ཡི་ནད་རྣམས་དང༌། །རལ་གྲི་མདའ་མདུད་ལ་སོགས་པས། །མྱོས་སམ་དེ་ཡིས་ཞོན་པ་དང༌། །སྤྲུལ་དང་སྡིག་པ་<line/>
ཚངས་པ་དང༌། །བུང་བ་མཆུ་རྣོན་ལ་སོགས་པའི། །གདུག་པ་རྣམས་ལ་ལན་བདུན་དང༌། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དང་སྟོང་དུ་བརྗོད། །ཡང་ན་ས་སེར་འཇིམ་<line/>
པས་བྱུག །དེ་ཡི་ནད་ལས་གྲོལ་བར་ངེས། །བགེགས་སམ་རླུང་ལ་སོགས་པ་ཡི། །གཞོགས་གཅིག་ཕྱོགས་སུ་ནད་ལངས་སམ། །རྣ་བ་འོན་ནམ་སྣ་<line/>
[?] ཁ་ན༑ ༑བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས་པའམ། །འབྲུ་མར་ཞོ་དང་རུ་རྟ་དང༌། །ལན་བདུན་བརྗོད་ན་བསྐུ་བྱུག་དང༌། །ཟོས་ཤིང་རྣ་བ་སྣར་བྱུགས་ན། །སོས་པར་<line/>
</page>
<page index="114" id="301A">༄༅། །འགྱུར་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཉི་འོད་ཀྱིས་ཀྱང་རིག་སྔགས་འཆང༌། །སྲུང་དང་ལམ་འགྲོ་<line/>
བསྐྱབ་པའི་ཕྱིར། །བྱིན་རླབས་ལྡན་པའི་ཚིག་འདི་གསུངས། །ན་མོ་བུདྡྷཱ་ཡ་གུ་རེ་བེ། ན་མོ་དྷརྨཱ་ཡ་ཏཱ་ཡི་ནི། ན་མཿ་སཾ་གྷཱ་ཡ་མ་ཧཱ་ཏེ། ཏྲི་བྷྱོ་བི་<line/>
སྭཱ་ཧཱ་ནཱ་མ། ཉིན་མཚན་དུས་སུ་འདི་བརྗོད་པས། །སྡིག་ཀུན་བྱང་ཞིང་ནད་རྣམས་ཞི། །ལམ་དུ་བགེགས་བདུད་མི་ཕྲད་ཅིང༌། །རྟག་ཏུ་སེམས་དགའ་<line/>
དམ་པ་འཐོབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་འོད་ཀྱང༌། །སྲུང་བའི་དོན་དུ་སྔགས་འདི་གསུངས། །ཤ་མ་ཏེ་ཧེ་རུ་ཤ་ཧོ། །ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཏེ། སུ་རུ་ཏེ། ཤཾ་ཀི་<line/>
ཊེ༑ བ་ར་མ་བྱཱ་ཏེ། སུ་རུ་ཏེ། ཀཱ་ལ་ཊ་ཏེ། ཁི་མ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་སྐུད་པ་ལ། །བདུན་བཟླས་མདུད་པ་ཉི་ཤུ་གཅིག །ན་སར་བཏགས་ན་ནད་<line/>
སེལ་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ཡོན་ཏན་གྲངས་མེད་ཐོབ། །སྦྲུལ་གྱི་རྨ་ནི་སྒོ་ཕྱེ་ལ། །བདུན་བཟླས་རྨ་ཁར་བཏབ་ན་སོས། །སེངྒེ་སྟག་གཟིག་དོམ་དྲེད་ཀྱི། །<line/>
པགས་ལ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྔགས། །བརྗོད་ནས་གྲ་ཁྲིམས་ཅན་ལ་བསྐོན། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་རིམས་སེལ་འགྱུར། །གློ་བུར་ནད་ཀྱིས་ཉེན་པ་ལ། །ལན་<line/>
</page>
<page index="115" id="301B">བདུན་བརྗོད་པའི་གུ་གུལ་བདུག །ལྡོང་རོས་ཡུངས་ཀར་ལན་ཚྭ་དཀར། །སྦྱར་ནས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བརྗོད། །ནད་པའི་མལ་བཞག་ནས་བདུགས་ན། །[?]<line/>
འབྲོས་ཏེ་ནད་ལས་གྲོལ། །ཏིལ་མར་ནང་དུ་རུ་རྟ་བཙོས། །བྱུགས་པས་གཞོགས་ནད་རྣ་ནད་དང༌། །ཞྭ་གྲུམ་མྱུར་དུ་སེལ་བར་བྱེད། །ཡང་ན་རྩི་མར་ཉིད་ལ་<line/>
བྱ༑ ༑ཏིལ་མར་ལྟེ་བར་བསྐུས་པ་ཡིས། །མྱུར་དུ་བུ་ཐོན་འགྱུར་བར་ངེས། །ལྕིམ་རྩས་ཤ་མ་ཐོན་པར་ངེས། །དུ་རུ་ཀ་དང་སྤྱི་མོང་སྦྱར། །སྙིང་ནད་དྲག་པོ་<line/>
སེལ་བར་འགྱུར། །བ་རོག་མོ་ཡི་ལྕི་དྲོན་གྱིས། །རྨ་ཁར་བསླན་ན་མེས་ཚིག་སོས། །སྲིན་བུ་རིང་མོ་སྙིང་ལ་ཟ། །རྟ་དཀར་གཅིན་ལ་ཁྱོར་གང་འཐུང༌། །<line/>
དེས་ནི་སྲོག་ཆགས་འབུད་པར་འགྱུར། །འབྲས་ལ་རམས་ཀྱི་ལོ་མ་ཡི། །ཁུ་བ་བསྐོལ་བས་བྱུག་པར་བྱ། །བོང་བུའི་རྟུག་པ་གསར་པ་བཙིར། །ཉལ་<line/>
ཀར་མིག་དུ་བླུག་ན་སོས། །མཚན་མོ་སྐྲངས་ལ་སྐུད་དཀར་རོ། །དེ་ཀུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བརྗོད་ཤུ་དག་དཀར། །དཔུང་པར་བཏགས་<line/>
པས་གཡུལ་ལས་རྒྱལ། །ཕུག་རོན་རིལ་མ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །བཟླས་བཅས་བསྐུས་པས་ལྕགས་སྒྲོག་དང༌། །ཤིང་སྒྲོག་ལ་སོགས་གྲོལ་བར་ངེས། །ཐལ་<line/>
</page>
<page index="116" id="302A">༄༅། །བ་འམ་བྱེ་མ་ལ་ནི་སྔགས། །སྟོང་བཟླས་མེ་ཏོག་སྲིན་བུ་གྲོལ། །གདོན་དང་ཡམས་ནད་བཟློག་པ་ལ། །དྲི་བཟང་ཆུ་ལ་བཟླས་<line/>
ནས་བཀྲུ། །བུད་མེད་བུ་འདོད་དོན་དུ་ནི། །སྟོང་བཟླས་པ་མར་བཏུང་བར་བྱ། །བྱི་བ་སྦྲུལ་དང་རུས་སྦལ་ཤ། །ཕྱེ་མ་གཏོར་ན་ཕྱུགས་རྣམས་རེངས། །མར་<line/>
ག་ནི་དང་ཤུ་དག་དང༌། །ལྒ་དང་གོ་སྙོད་སྦྲང་རྩི་སྦྱར། །སྔགས་འདི་ཡིས་ནི་ཤེས་རབ་འཕེལ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་<line/>
རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། བ་ལི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་<line/>
རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་པདྨེ་ཕུ། མ་ཧཱ་པདྨེ་ཕུ། པདྨ་ལོ་ཙ་ནེ་ཕུ། ཨ་མོ་གྷ་བེ་ཏེ། ན་མོ་ཨ་དོ་ཏ་<line/>
ཀུ་ཏཱ་ཡ། ས་ར་ས་ར། གཙྪ་གཙྪ། ཨི་མཾ་མཀྵི་རོ་གཾ་ནཱ་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ནས་ཀྱང༌། །ཐལ་བས་མིག་ནི་ཕྱི་རོལ་བསྐུ། །མིག་ནད་<line/>
ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་འགྱུར། །སྐུད་པ་དཀར་པོ་མདུད་པ་བདུན། །སྔགས་བདུན་བཟླས་པས་རྣ་བ་ཡི། །ནད་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་<line/>
</page>
<page index="117" id="302B">འགྱུར། །གུར་གུམ་ཀ་ར་ཆ་མཉམ་པས། །སྣ་ཡི་ནད་ནི་སེལ་བར་བྱེད། །ཨ་རུ་ར་ཡི་ཕྱེ་མ་དང༌། །སྦྲང་རྩི་བསྲེས་པའི་འདག་པ་ནི། །སོ་ཡི་ནད་དང་ལྕེ་ཡི་ནད།།<line/>
ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོཾ་ཧཱུཾ་ཤྲཱི་ཧཱུཾ་ཤུ་ཀྵེ་ཕུ། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཆུ་ལ་བཟླ། །འཐུངས་པས་མ་ཞུའི་གནོད་པ་སེལ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། །ན་<line/>
མོ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་རཏྣ་ཤེ། མ་ཧཱ་ཙཎྜ། ཨ་སུ་ར་མརྟ་ཀི །ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།<line/>
ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ། ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། ཀི་རི་ཀི་རི། ཧ་ན་ཧ་ན། སརྦ་ཛྭ་རེནྡྲེ་ཀ །བནྡྷེ་ན། མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ། སརྦ་གྲ་ཧཾ་སྭཱ་ཧཱི། སྔགས་འདི་མཚལ་གྱིས་བྲིས་ནས་ཀྱང༌། །<line/>
མགུལ་དུ་བཏགས་ན་ནད་རྣམས་སེལ། །གཞན་ཡང་རྩ་བའི་སྔགས་གང་གིས། །ལས་རྣམས་དེ་དང་དེ་ལ་སྦྱར། །སྦྲང་བུ་སྲིན་བུ་སྤྲུལ་ལྷོག་པ། །གཡན་<line/>
པ་ཤུ་བ་སྐེ་ནད་ལ། །སྦྲང་རྩི་པི་པི་ལིང་གིས་བྱུག །གང་ཞིག་བཙོན་དུ་ཞུགས་པ་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་པ་ལ། །ཙནྡན་ལྔ་གུ་སྙིང་གར་བྱུག་<line/>
གང་གི་མིག་ནད་སེལ་བ་ལ། །ཤིང་མངར་ཆུ་འམ་སྤོས་ཆུའམ། །བ་ལ་ཤ་ཡི་ཁུ་ཡིས་བྱ། །རྣ་བ་ལ་ནི་ཏིལ་མར་གྱིས། །གཞན་གྱི་ཡི་གེ་གསལ་བ་དང༌། །<line/>
</page>
<page index="118" id="303A">༄༅། །འཐབ་མོ་ཤགས་འགྱེད་འགྱུར་བའི་ཚེ། །བུམ་པ་ཆུ་ཡིས་གདོང་པ་བཀྲུ། །གང་ཡང་བྱིས་པ་སྲུང་བ་ནི། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་སོར་<line/>
བཞི་པ༑ ༑པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དང༌། །དོན་ཡོད་ཞགས་པའི་སྔགས་རིང་དག །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས་བཏགས་ན། །ཚེ་རིང་ཉིད་དུ་བདེ་བར་སྤྱོད། །བ་<line/>
ལང་རྭ་དང་པོ་སོ་འཆའ། །ཤིང་ཀུན་དུང་སྦྲུལ་པགས་པ་དང༌། །རས་བལ་ས་བོན་དྲུང་པོ་དང༌། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་སེར་པོ་གཉིས། །ནས་ཀྱི་ཕུབ་མ་<line/>
གཡེངས་པའི་སྐྲ། །བྱི་ལའི་རྟུག་པ་བྲི་ཧ་ཏི། །ཤུག་པ་བྱ་རོག་སྒོ་ང་དང༌། །བ་ལང་རྨིག་པ་ན་ལེ་ཤམ། །ད་དུ་ར་དང་ལྷན་ཅིག་སྦྱར། །དེ་རྣམས་<line/>
བསྲེས་པའི་དུད་པ་ཡིས། །བགེགས་རྣམས་སེལ་ཕྱིར་རུ་ཏྲ་ཡི། །དུད་པ་བཅུ་དྲུག་ཞེས་བྱའོ། །པུ་ཤེལ་རྩེ་དང་བ་བླ་དང༌། །བཙན་དུག་གི་ནི་སྤྲུལ་ཤུན་<line/>
གྱིས༑ ༑བདུགས་ན་རིམས་ནད་ཐམས་ཅད་སེལ། །ནད་གཞན་དག་ཀྱང་སེལ་བར་བྱེད། །བ་ལང་ལྕི་བའི་ཁུ་བར་ནི། །སོ་མ་རཱ་ཛའི་ཕྱེ་མ་གདབ། །ཡི་གེ་<line/>
ཧྲཱི་ཡིས་བྱིན་བརླབས་ནས། །མགྲིན་པ་སྔོན་པོའི་རྩ་བའི་སྔགས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བརྗོད་འཐུངས་པས་ནི། །དུག་དང་རིམས་ནད་སེལ་བར་བྱེད། །སྐྱེར་པ་<line/>
</page>
<page index="119" id="303B">བསྐོལ་བའི་ཁུ་བར་ནི། །སོ་མ་རཱ་ཛའི་ཕྱི་མ་སྦྱར། །རིལ་བུ་རྒྱ་སྲན་ཙམ་གྱི་ཚད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་སྔགས་བརྗོད་ནས། །ཟོས་པ་ཙམ་གྱིས་དུག་རིགས་<line/>
རྣམས༑ ༑ཟོས་ཀྱང་ལུས་ལ་གནོད་པ་མེད། །འོ་མར་ཡུང་བ་སྲང་གཅིག་བསྐོལ། །སོ་མ་རཱ་ཛ་བླུགས་ཏེ་རླུང༌། །སོ་སོའི་ཆང་ལ་ཧ་ལའི་སྔགས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་<line/>
སྔགས་གྲངས་ཚང་བ། །བརྗོད་དེ་བླུད་ན་སྐྱུགས་ནས་ནི། །དུག་ནིས་ཚུགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །ཁྱིམ་གྱི་དུད་པ་རྒྱམ་ཚྭ་དང༌། །སྐྱེ་དུ་དམར་རྩ་ལོ་མར་བཅས། །<line/>
ཕྱེ་མ་མར་གསར་སྦྲང་རྩི་བཅས། །ཧ་རི་ཆེན་པོ་རྩ་བའི་སྔགས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་བཏུང་བར་བྱ། །སྦྲུལ་ནད་ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བྱེད། །ཤུ་དག་རུ་རྟ་ཨ་ག་རུ། །<line/>
ཡུང་བ་བོང་ང་དཀར་པོ་རྣམས། །དོན་ཡོད་ཞགས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་མཉེ། །བྱུགས་པས་དུག་ནད་ཐམས་ཅད་སེལ། །རྒྱམ་ཚྭ་སྲང་གང་མར་སྲང་གཉིས། །<line/>
གཅིན་སྲང་བརྒྱད་དང་ལྷན་ཅིག་བསྐོལ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱིས་འཐུངས། །དུག་ནད་ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བྱེད། །རྒྱམ་ཚྭ་ཚྭ་གསུམ་མར་སྲང་བཞི། །སྦྱར་<line/>
ཏེ་མི་བཤོལ་སྔགས་བརྗོད་ནས། །བྱུགས་ན་རེག་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །སྡིག་པ་སྦྲུལ་གྱིས་ཟིན་པ་སེལ། །ཀུ་མ་རི་དང་སེར་པོ་གཉིས། །ལྕིམ་ཚྭ་མྱང་ཚ་སྦྱར་བཅས་<line/>
</page>
<page index="120" id="304A">༄༅། །ལ༑ ༑གར་དབང་སྔགས་དང་ཆུ་ཡིས་བཏུང༌། །དུག་ནད་ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བྱེད། །སེར་པོ་གཉིས་དང་ལྡོང་རོས་དང༌། །གོ་<line/>
ཐལ་གུར་གུམ་ལེ་བརྒན་རྩི། །པདྨ་རྒྱན་ལུང་སྔགས་ཀྱིས་བཏུང༌། །དབྱིག་དུག་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་བྱེད། །གང་ལ་གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་གྱིས། །འཚེ་<line/>
བ་བྱུང་ན་དེས་བསལ་ཕྱིར། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་མཎྜལ་གྱིས། །ཕྱོགས་དང་ཕྱོགས་མཚམས་དབུས་རྣམས་སུ། །མགོན་པོ་འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་ནི། །མཁའ་<line/>
ལྡིང་གཟུགས་སུ་གྱུར་པ་ལ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་བཅུ་གཅིག་གིས། །གུས་པའི་ཚུལ་དུ་མཆོད་བྱེད་བཀོད། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ལག་འཛིན་པའི། །<line/>
ཁྱབ་འཇུག་གིས་ནི་བྱི་བའི་གཟུགས། །མནན་པའི་མཁའ་ལྡིང་མིག་སྨན་མདོག །ནོར་རྒྱས་བུ་གཉིས་ལྷ་ཡི་གཟུགས། །མིག་གསུམ་ལྡན་པ་བརྗིད་<line/>
པའི་ལུས། །རིན་ཆེན་ལྔ་ཡི་སྡེར་གཤོག་ཅན། །རྡོ་རྗེ་མཆུ་རྣོ་ཁྲོ་དང་བཅས། །ཉི་མ་བྱེ་བས་བརྒྱན་པའི་འོད། །སྙིང་གར་ཉི་མ་འོད་འབར་ལ། །གཾ་ཡིག་<line/>
ནག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །སྤུ་རྣམས་ཟིངས་ཀྱིས་གྱུར་ནས་ཀྱང༌། །ཕྱོགས་བཅུར་རྡོ་རྗེ་ཁྱབ་པར་འཕྲོ། །གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་མོག་བྱས་ཏེ། །<line/>
</page>
<page index="121" id="304B">གདོན་དང་ཀླུ་རྣམས་སྲེག་པར་བྱེད། །ཐུགས་རྗེ་མི་བཤོལ་བ་ཡི་སྔགས། །འབྲུག་སྒྲ་ལྟ་བུར་གསལ་བར་བརྗོད། །གང་ཡང་གྲངས་མེད་སྟོང་ཕྲག་ནི། །<line/>
ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྔགས་འདིས་འགྲུབ། །མཁའ་ལྡིང་དཀར་པོ་བརྗིད་པའི་ལུས། །ཀླུ་ཡི་གདོན་ལས་སྦྱར་བར་བྱ། །དེ་ལ་མགྲིན་པ་སྔོན་པོ་ཡི། །<line/>
རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ་བ་ནི། །ས་སྟེང་གཏུམ་པོ་ཀླུ་ཡི་གདོན། །དུ་མ་ངེས་པར་སེལ་བར་བྱེད། །ཀླུ་དང་ཚངས་པའི་སྲིན་པོ་སྲེག །འགྲོ་ལ་མཛེ་ནང་<line/>
གཏོང་བར་བྱ། །མཁའ་ལྡིང་དམར་པོ་སྦྲུལ་ཟ་མ། །མེ་ཏོག་ཐོད་མ་ཁ་ཊྭཱཾ་ག །གཡོན་ན་འཆང་སྟེ་གཡས་པ་ན། །རལ་གྲི་མེ་འོད་འབར་བ་འཆང༌།<line/>
མགོན་པོ་སེངྒེའི་སྒྲས་བསྐུལ་ནས། །དཔའ་རླབས་བསྐལ་པའི་མེ་དང་མཉམ། །སྦྲུལ་དང་རིན་ཆེན་དབྱུག་ཐོ་ཅན། །མཁའ་ལྡིང་ཤ་ཟའི་གདོན་ལ་ནི།།<line/>
མགོན་པོ་ཧ་རིའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །མཁའ་འགྲོའི་གདོན་ལ་མཁའ་ལྡིང་ནི། །ལྗང་གུ་རལ་གྲི་ཕུར་པ་འཆང༌། །པདྨ་རལ་གྲི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ།།<line/>
ལས་རྣམས་གང་དང་གང་ལ་ཡང༌། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ལྡན་སྦྱོར་བའོ། །ཇི་ལྟར་མོས་ཏེ་ཕྱག་རྒྱར་བཅས། །ལུས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སེམས་ཀྱི་རྒྱ། །ངོ་བོ་ཉིད་<line/>
</page>
<page index="122" id="305A">༄༅། །ཀྱིས་མཚན་པ་ཡི། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་རྒྱས་འདེབས་འགྱུར། །ད་ནི་ཕྱག་རྒྱ་བཤད་པར་བྱ། །སྐུ་ཡི་མདུན་དུ་ལངས་<line/>
ནས་ཀྱང༌། །རྐང་པ་གཡས་པ་ཡུད་ཙམ་བསྐུམ། །ལག་གཉིས་སོ་སོར་ཐུང་དུ་བརྐྱང༌། །གུང་སྲིན་སོ་སོར་མཐིལ་དུ་བཀུག །མཐེབ་མཛུབ་དག་ནི་སོ་<line/>
སོར་བརྐྱང༌། །གྲུ་ཁུག་ལག་མཐིལ་མདུན་དུ་བརྟན། །འགྲོ་འམ་འདུག་ཀྱང་དགྲ་དཔུང་ལས། །རྒྱལ་ཕྱིར་སྔགས་འདི་བརྗོད་པར་བྱ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་<line/>
ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཨ་བ་ཏེ། བ་ར་བ་ཏེ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ། ཡང་ན་<line/>
སྔོན་ལྟར་ལུས་བསྲངས་ཏེ། །སྙིང་གར་ཐལ་སྦྱར་སྤྲོ་བ་བསྣོལ། །མཛུབ་མོ་གཉིས་བསྒྲེངས་རྩེ་མོ་སྤྲད། །མཐེབ་གཉིས་མཛུབ་ཚིགས་དང་པོར་བཀུག།<line/>
ལག་མཐིལ་ཅུང་ཟད་མ་རེག་པ། །གཟུངས་སྔགས་གང་བརྗོད་ཕྱག་རྒྱའོ། །བགེགས་ཀྱི་འཚེ་བ་བྱུང་བའི་ཚེ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འདིས་བསལ་བྱ། །<line/>
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་སརྦ་དྷརྨ་ཎི་མཎྜ་ལ་ཡ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་<line/>
</page>
<page index="123" id="305B">པ་རི་མ་ཤུདྡྷ་ས་ཏྭཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཡང་ན་སྒོམ་ལ་འཇུག་པས་ནི། །ཐོག་མར་ཕྱག་རྒྱ་འདི་བཅིང་ངོ༌། །པུས་བཙུགས་སྤྱི་བོར་ཐལ་མོ་སྦྱར། །མཛུབ་གཉིས་བཀུག་ལ་<line/>
རྩེ་སྤྲད་ནས། །དེ་ལ་མཐེབ་གཉིས་བཞར་བར་བྱ། །འདི་ནི་བདུད་ལས་རྒྱལ་བར་ངེས། །ཡང་ན་ལག་གཉིས་རྒྱབ་སྤྲད་ནས། །སོར་མོ་རྩེ་རྣམས་རེག་པར་བྱ།།<line/>
མཐེབ་གཉིས་བརྐྱངས་ནས་མཛུབ་ནང་སྦྱར། །སྨིན་མཚམས་སུ་ནི་གཞག་པར་བྱ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་<line/>
སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་སརྦ་དུ་ཥྚ་ན་མོ་བཛྲ་ཡ་མེ་སྭཱཧཱ། ཁྱད་པར་དུ་ནི་ལྷ་མཐོང་འགྱུར། །ཡང་ན་བསྒྲེངས་ཏེ་མཉམ་གཞག་རྒྱ། །སྙིང་<line/>
གར་བཞག་ལ་སྔགས་འདི་བརྗོད། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་<line/>
སརྦ་དེ་བ་ཨ་ན་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། གློ་བུར་རྩོད་པ་རྒྱལ་བྱེད་ཡིན། །ཡང་ནི་བསྒྲེངས་ཏེ་རྟིང་པ་སྤྲད། །ལག་གཉིས་ཀྱིས་འཇིགས་བྱེད་ཚུལ་བྱ། །རྩ་སྔགས་གང་རུང་<line/>
བརྗོད་པས་ནི། །ཏིང་འཛིན་ཡན་ལག་བརྟན་པར་འགྱུར། །ཡང་ནི་པདྨ་རྒྱན་ལུང་གི །རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ལག་གཉིས་ཐལ་སྦྱར་སྲིན་ལག་<line/>
</page>
<page index="124" id="306A">༄༅། །གིས། །མཐེ་བོའི་སེན་མོ་མནན་བྱས་ཏེ། །མཐེའུ་ཆུང་རྩེ་མོའི་གུང་མོ་སྤྲད། །གཤེགས་སུ་གསོལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །དགུག་ན་<line/>
མཛུབ་རྩེ་བསྐུལ་ཞིང་དགུག །ཡང་ན་གཡས་པའི་མཛུབ་མོ་དགུག །གཡོན་པ་སླར་གཏང་བྱ་བའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། །ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་<line/>
ཡ༑ བོ་དྷི་སཏྰྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་བྲཧྨ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ། ཡང་ན་སོར་རྩེ་རྣམས་བསྐྱེད་ན། །མཛུབ་མོ་གཡས་པ་ལྷ་<line/>
ཆེན་རྣམས། །ཡང་ན་ཕྱག་རྒྱ་འདི་བཅས་ལ། །ཉི་ཟླ་གཟས་བཟུང་དུས་སུ་ནི། །གཟུངས་སྔགས་བ་མར་ལ་བཟླས་ནས། །ཕྱག་རྒྱས་བཏབ་ནས་ཟོས་<line/>
པས་ནི༑ ༑ཤེས་རབ་འཕེལ་དང་ཚེ་འཕེལ་ཞིང༌། །ནད་མེད་གཟུགས་བཟང་ཐོབ་པར་ངས། །འགྲེང་སྟེ་རྐང་གཤིབས་ཐལ་སྦྱར་ནས། །མཐེབ་གཉིས་<line/>
ལག་པའི་ནང་བཀུག་པ། །སྙིང་གར་གཞག་བྱ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱ། །མཆོད་སོགས་ལས་ཀྱི་སྔོན་འགྲོ་བའོ། །<line/>
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ཡང་ངོ༌། །མཛུབ་བཀུག་མཐེ་བོང་སེན་མོར་བཅས། །ལག་གཉིས་རྒྱབ་སྤྲད་གར་དབང་རྒྱ། །ཐལ་སྦྱར་མཐེབ་མཛུབ་སོ་སོར་<line/>
</page>
<page index="125" id="306B">བརྐྱང༌། །མགྲིན་པ་སྔོན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་འོ། །མཛུབ་མོ་གཉིས་བཀུག་ལྷག་མ་བརྐྱང༌། །མི་བཤོལ་བ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་འོ། །ལག་གཉིས་རྒྱབ་སྤྲད་མཐེབ་གཉིས་<line/>
བརྐྱང༌། །བདུག་པ་བཟང་ལ་སྔགས་འདི་བཟླ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། །ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། །བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། །མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།<line/>
ཏདྱ་ཐཱ༑ ན་མི་རཏྣ་ཤ་རི་ཙནྡྲ་ཨ་ལཾ་ཀཱ་ར་མརྒ་ཏེ་ཛ་སུ་པྲ་ཙ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཛ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་རཏྣེ་རཏྣེ། ཏ་ཏ་ཤ་རཏྣ་ཏ་ཏ་ཤ་རཏྣ། པྲི་ཏེ་མ་ཧེ་རཏྣེ་པྲ་བྷཱ་ཏེ། རཏྣ་གརྦྷེ་<line/>
སྭཱ་ཧཱ༑ སྔ་བར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བརྗོད་དེ། །ནོར་ཡང་ཐོབ་པའི་གཏེར་རྙེད་འགྱུར། །འགྲོ་གཞན་བདག་ལ་བྱམས་འདོད་ན། །སོ་ཤིང་ལ་ནི་ཉི་ཤུ་གཅིག །ལྡོབ་རྐྱེན་<line/>
འདོད་པ་ཤུ་དག་ལ། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་སྙིང་གར་བསྐུ། །གང་བཤད་ཕྱག་རྒྱ་དང་བཅས་པས། །གདུག་པའི་སྔགས་འདིས་བགེགས་ཀྱང་འབྲོས། །ན་<line/>
མཿ་སརྦ་བུདྡྷ་དྷརྨ་སཾ་གྷཱ་ཡ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། །ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། །ཏདྱ་ཐཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་<line/>
ཎི་སྱ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཧུ་པོ་ཧུ་པི། ཀ་པ་དུ་པི། པྲ་གཱ་ཡ་ནི་སྭཱཧཱ། རྣམ་གྲངས་བདུག་པས་སངས་རྒྱས་བདུག །ལྷ་རྣམས་དག་ཀྱང་མཆོད་པར་བྱ། །ཡན་ལག་<line/>
</page>
<page index="126" id="307A">༄༅། །གཡས་པའི་མཐེ་བོང་ནི། །ལག་མཐིལ་བཞག་ནས་སོར་མོ་དག་བ། །རྣ་ལྟག་ཕྱར་ནས་མཛུབ་མོ་ནི། །བརྐྱང་བསྐུམ་བསྐུལ་བས་<line/>
སྤྲོ་བ་དང༌། །གཡོན་པ་མི་འཇིགས་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །དུས་མ་ཡིན་པར་འཆི་སོགས་ཟློག །ལག་གཉིས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ཀྱང༌། །སོར་མོ་བསྣོལ་ཏེ་བཀོད་<line/>
པ་ལས། །མཐེ་བོང་མཐེའུ་ཆུང་སོ་སོ་ནི། །སྤྲད་དེ་སྤྲད་པ་ཤེས་རབ་རྒྱ། །ཨོཾ་སརྦ་སོཾ་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱཧཱ། དེ་བཞིན་བསྣོལ་ཏེ་བཀན་པ་ཡི། །གུང་གཉིས་ནང་<line/>
དུ་གཤིབས་བསྒྲེངས་པ། མར་མེའི་རྒྱ་སྟེ་སྔགས་འདི་འོ། །ཨོཾ་དིཔ་ལོ་ཙ་ན་སྭཱཧཱ། དེ་ཉིད་སྦུབས་ནས་གུང་མོ་གཉིས། །རྩེ་སྤྲད་བསྒྲེངས་པ་བདུག་སྤོས་<line/>
སོ༑ ༑ཨོཾ་དྷཱུ་པ་དྷ་ཏ་སྭྰྷཱ། རྟིང་སྤྲད་སོ་སོ་རྩེངས་སར་དགུག །བྱུག་པའི་ཚུལ་ནི་བྱུག་པའི་རྒྱུ། །ཧོཾ་དྷ་ལི་བེ་ཏྱ་ཤྭཱཧཱ། རྟིང་སྤྲད་སོར་མོ་གྱེན་དུ་བགྲོད། །<line/>
ཞལ་ནས་འཐོར་ཚུལ་བཤོས་ཀྱི་རྒྱ། ཨོཾ་ནེ་ཝི་དྱཻ་པྲཀྵ་ཏཾ་སྭཱཧཱ། ལག་གཉིས་བཀུག་ནས་རྩེ་བརྒྱད་སྤྲད། །མཐེ་བོང་གྱེན་དུ་ཡན་པ་ནི། །ན་བཟའ་དམ་<line/>
པའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ཨོཾ་བྷཱ་ས་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། །སྙིམ་པ་ཁ་པྱེ་བཏེག་པའི་ཚུལ། །རོ་མ་སྩལ་པའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ཨོཾ་ཨཱཾ་ཀྲཱུཾ་ཧྲཱིཿ། ས་ཀ་ལ་གཎ་བ་རི་ཝ་རེ་ཎཾ།པ་རི་<line/>
</page>
<page index="127" id="307B">ཀེ་ར་ཨ་ཨ། །ཨ་བ་ཏ་རཾ་ཏེ། ཨ་བ་ཏ་རཾ་ཏེ། ཨ་བ་ཧ་རནྟུ། ད་ཤ་དིཀ་ལོ་ཀ་པ་ལ་ས་པ་རི་ཝཱ་རེ་བྷྱཿ་ཨི་དཾ་བ་ལིཾ་གྲིཧྞནྟུ། །ཁཱ་དཾ་ཏུ། །པི་པཾ་ཏུ། །ཡ་ཐེ་བཾ་ཡ་ཐེཥྚཾ།<line/>
ཛཿ་ཧཱུཾ་བཾ་ཧོ། །སཾ་ཏྲིབྷཱུ་སརྦ་སཏྭ་ནི། ཤཱ་ནྟིཨཾ་ཀུ་རུ། །པུཥྚིཾ་ཀུ་རུ། །ཝ་ཤཾ་ཀུ་རུ། །ཨཱ་བ་ར་ཎ་ཀུ་རུ་གུ་བ་ཏི། ཀ་རོ་ཏ་ཀུརྦཾ་ཏུ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་<line/>
སྱ༑ ཨཱ་ཛྙཱ་པཡ་ཏི་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཨ་ཀ་རོ་མུ་ཁཾ་སརྦ་རྨཱ་ཎཱཾ་ཨདྱ་ནུབ་ཏྭནྣ་ཏྭཱཏ་ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཧྲཱིཿ་ཛ་བྷ་ལ་ཛ་ལེནྡྲཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ལོངས་སྤྱོད་རྟག་ཕྱྲ་གནོད་<line/>
གནས་ལ། །ཆུ་གཙང་རྟག་ཏུ་སྦྱིན་པར་བྱ། །ཨོཾ་ཨཱ་ཧྲཱིཿ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར་ནུ་ནུ་སྨྲྀ་ཏི་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཧཱ། ཡི་དྭགས་རྣམས་ལ་ས་ར་ཟས། །ཅིག་ཕྱིར་ཆུ་དང་བཅས་པ་<line/>
སྩལ༑ ༑རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྲོགས། །ལྷ་དང་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་དང༌། །འབྱུང་པོ་ཡི་དྭགས་ཀུན་བརྩོན་འྒྲྱུར། །སེམས་ཀྱི་ལྕགས་ཀྱུ་<line/>
ལྡན་བྱ་སྟེ། །ཉོན་མོངས་སེམས་ལ་རབ་དྲངས་ཏེ། །ལྷ་ཀླུ་འབུམ་ཕྲག་སེམས་དགའ་བའི། །ཀུན་སློང་བྱང་ཆུབ་རིན་ཆེན་གྱིས། །ལས་ལ་སྒྱུར་བའི་ལྷག་<line/>
བསམ་བསྐྱེད། །མཛད་པ་རྒྱ་ཆེན་ཀུན་འགྲུབ་འགྱུར། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་<line/>
</page>
<page index="128" id="308A">༄༅། །ལས། སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<line/>
དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །འཁོར་གྱི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་ཞིག །མཆོད་པའི་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་དང༌། །བསྟོད་པའི་དབྱངས་<line/>
དང་བཅས་པ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་པར་བྱས། །བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས་ནས་ཀྱང༌། །ཕྱག་འཚལ་གསང་བསྟོད་ཕྱོགས་གཅིག་མཆོད། །<line/>
པུས་བཙུགས་ཐལ་སྦྱར་འདི་སྐད་གསོལ། །མགོན་པོ་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་རྒྱལ། །ཡེ་ཤེས་རྨད་ཀྱི་འབྱུང་གནས་གཙོ། །ཐར་པའི་ལམ་ཆེན་ཉི་ཤར་<line/>
རྒྱལ། །འདྲེན་པ་རྒྱ་མཚོ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཚན་དཔེ་མཐར་ཐུག་མེད་པའི་སྐུ། །གཟི་བརྗིད་རྒྱ་ཆེ་མཁའ་ཁྱབ་ལ། །བློ་གྲོས་ཡངས་པའི་ནམ་མཁའ་<line/>
ཅན༑ ༑སྐུ་ཡི་གསང་བ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཚངས་དབྱངས་དུ་མ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་མཐའ་བཀང་ནས། །ཚད་མེད་ཡན་ལག་བཅུ་<line/>
གཉིས་བྱུང༌། །གསུམ་གི་གསང་པ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་ཐར་བསམ་གཏན་སྒོ། །བསམ་ཡས་བསམ་དུ་མེད་བསམས་པས། །བསམ་<line/>
</page>
<page index="129" id="308B">མི་ཁྱབ་པའི་ཤེས་རབ་དང༌། །ཐུགས་རྗེའི་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འགྲོ་བའི་ཉོན་མོངས་འཆིང་གཅོད་པའི། །མ་རིག་གཡུལ་ལས་རྒྱལ་བྱེད་པ། །ཀུན་<line/>
རྟོག་དྲ་བ་སེལ་བ་ཡི། །སྒྲོན་མ་དེ་རིང་བཤད་དུ་གསོལ། །བྱིས་རྣམས་མུན་པའི་འོབས་སུ་ལྷུང༌། །ཉན་ཐོས་འདོད་ཆགས་ཚོགས་ཀྱིས་སྐྲག །རང་རྒྱལ་གསང་<line/>
པའི་བཟད་དང་ལྡན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཆིང་བས་འཇིགས། །ཉོན་མོངས་མངའ་བདག་གསང་སྔགས་ལ། །ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བག་<line/>
ཆགས་བཅས་པ་གཏན་སྤོང་པའི། །ཐབས་མཆོག་དུ་མ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་རྒྱས་བྱས་ནས། །ཚངས་པའི་<line/>
དབྱངས་ཆེན་གསུང་སྙན་པས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཆེན་རབ་བཀང་ནས། །ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེར་འབྲེལ་བ་ཡི། །སྦྱོར་བའི་ཆོ་ག་དུ་མ་གསུངས། །བསྡུས་པའི་<line/>
དོན་དུ་བྱས་པ་འདི། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ཉན་པ་ནི། །ལེགས་སོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན། །དཔལ་དང་དླན་པ་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །རྩི་གཅིག་གུས་པ་<line/>
ཡི༑ ༑སེམས་ཀྱིས་ལེགས་ཉོན་ཡིད་ལ་ཟུངས། །ཉམས་དགའ་བདེ་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ཤིན་ཏུ་དགའ་བའི་ས་ལས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པ་བྱ། །<line/>
</page>
<page index="130" id="309A">༄༅། །གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞི་རྟ་བབས་བཅས། །ཤར་རམ་ལྷོ་ཡིས་སྒོ་གཏོད་བྱ། །དཀར་པོ་སེར་པོ་དམར་པོ་དང༌། ལྗང་གུའི་<line/>
ཚོན་གྱིས་བྲི་བར་བྱ། །དབུས་སུ་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་པ། །དཀར་པོའི་ལྟ་བ་འཚམ་པར་དམར། །མུ་ཁྱུད་གཉིས་དང་ལྡན་པ་འོ། །གསེར་དངུལ་ཟངས་སམ་<line/>
ས་ཉིད་ལ། །བུམ་པ་ལྟོ་ཡངས་མགྲིན་པ་ཕྲ། །ཁ་གཡེལ་ཞབས་ཚོད་ཞུམ་པ་ལ། །ཤིན་ཏུ་གཙང་མར་བཀྲུས་ནས་ཀྱང༌། །ག་པུར་གུར་གུམ་ཅུ་གང་<line/>
དང༌། །གླ་རྩི་གི་ཝང་ཆུ་ཡིས་བཀང༌། །བྱཱ་གྷྲི་སིཾ་གྷྲི་ཧ་ས་དེར། །ཀ་རི་ཀར་ནི་དེ་པ་ཀོ །ནས་འབྲས་ཏིལ་གྲོ་མོན་སྲན་དང༌། །གསེར་དངུལ་བྱི་རུ་མུ་ཏིག་<line/>
དང༌། །མན་ཤེལ་ཡིན་ཏེ་རིན་ཆེན་ལྔ། །བུམ་པར་སྩལ་ནས་རས་དཀར་གྱིས། །མགུལ་པ་བཅིངས་ནས་ཁ་རྒྱན་ཡང༌། །དྲི་ཞིམ་ཤིང་ལོ་མེ་ཏོག་གཞག །<line/>
མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་བཅས་པ་དེ། །པདྨའི་དབུས་སུ་བཞག་ནས་ཀྱང༌། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་འཁྲུགས་པ་ནས། །དཔག་བསམ་ཤིང་ཆེན་འབྲས་བུར་བཅས། །འཇིག་<line/>
རྟེན་དབང་གིས་གང་བ་ཡི། །སྔགས་ཀྱང་མཐའ་ཡས་ཁྱབ་དམིགས་ནས། །སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཡིས་སངས་རྒྱས་ནས། །དགོངས་པ་རྒྱ་ཆེན་སྐྱེས་གྱུར་ཏེ། །<line/>
</page>
<page index="131" id="309B">ལེགས་སོ་བཀྲ་ཤིས་འབབ་པར་འགྱུར། །རྒྱལ་སྲས་རྣམས་དང་རིགས་པ་ཡི། །ལྷ་མོ་ཚོགས་དང་གླུ་ལེན་དང༌། །བཀྲ་ཤིས་དུ་མ་བརྗོད་པར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་<line/>
མཁའ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །འོད་ཟེར་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་ཡིས། །ཤིང་ཆེན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པ་ལས། །བདུང་རྩིའི་ཆར་ཆེན་འབེབས་པར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་<line/>
སྐྱོང་ལ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །རྒྱལ་དང་རྒྱལ་སྲས་མཆོད་པར་བྱ། །སྐར་མ་ལ་སོགས་འབབ་པ་འམ། །ཚེས་གཅིག་ནས་ནི་ཉ་ཡི་བར། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་<line/>
བརྗོད་པར་བྱ། །ལྷ་ལ་ཡང་ཡང་བསྐོར་བ་བྱ། །ལས་རྣམས་གང་དང་གང་ལ་ཡང༌། །ལྷ་ཡི་དབང་གྱུར་སྦྱར་བར་བྱ། །དེ་དང་དེ་ནི་ལས་རྣམས་ལ། །ཅི་<line/>
བདེ་བར་ཡང་སྦྱར་བར་བྱ། །ཕྲན་ཚེགས་ལས་ལ་སྤྱན་མའི་སྔགས། །ལྷོག་པ་འབྲུམ་པ་ལ་སོགས་ལ། །མི་བཤོལ་བ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱར། །གདོན་<line/>
རིགས་ཟློག་ལ་གར་དབང་སྟེ། །བྱད་སྟེམས་རིག་སྔགས་ཟློག་པ་ལ། །དོན་ཡོད་ཞགས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བརྐུ། །ཤེས་རབ་འཕེལ་བ་རྡོ་རྗེ་ཆོས། །ཀླུ་<line/>
ནད་ཧ་ལ་ཧ་ལས་སེལ། །ཚེ་འཕེལ་པདྨ་རྒྱན་ལུང་སྟེ། མགྲིན་སྔོན་སྔགས་ཀྱིས་དཔལ་འཕེལ་བྱེད། །ཧ་རི་ཆེན་པོས་བདུག་སྤོས་ཏེ། །གདོང་བཅུ་གཅིག་<line/>
</page>
<page index="132" id="310A">༄༅། །པས་གློ་བུར་སེལ། །སེངྒེ་སྒྲས་ནི་མཛེ་ནད་སེལ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོ་བྱད་འདོད་པས་ནི། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་སྔགས་ཀྱིས་བཀྲུ། །<line/>
བཀྲ་ཤིས་རོལ་མོ་དུ་མ་དང༌། །གཙང་སྦྲ་གོས་སེར་ལྡན་པ་ཡིས། །སྙན་པའི་གདངས་དང་ལྡན་པས་བཀྲུ། །མྱུར་དུ་སྒྲིབ་པ་འབྱང་བ་དང༌། །<line/>
འདོད་ཡོན་ཀུན་གྲུབ་སྔགས་ཕྲེང་ནི། །གང་གངྱང་སྦྱར་བར་འགྱུར། །ཕན་ཚོགས་གཞེན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཟླ་བ་གཟས་གཟུང་གྱུར་<line/>
བའི་ཚེ། །མར་སྲང་གཅིག་ནི་དངུལ་གཞུག །སྐུ་གཟུགས་མདུན་བཞག་སྔགས་བརྗོད་ནས། །ཟླ་བ་སོས་ནས་མར་བླངས་ཏེ། །ཟོས་སམ་<line/>
ལུས་ལ་བྱུགས་པ་ཡིས། །ནད་རྣམས་ཞི་ཞིང་བདེ་བར་འགྱུར། །ལྡོང་རོས་གིའུ་ཝང་ཆ་མཉམ་པས། །སྐུ་ཡི་མདུན་བཞག་སྔགས་སྟོང་བཟླ། །<line/>
ཆུས་བཀྲུ་དཔྲལ་པར་ཐིག་ལེ་ནི། །ཁམས་གསུམ་མཐོང་ཞིང་འདོད་གསུམ་འགྲུབ། །ཆུ་དྲོན་སྦྱར་ནས་ལུས་བཀྲུས་ན། ནད་དང་བགེགས་རྣམས་<line/>
དག་པར་འགྱུར། །བསེ་འབྲས་ལ་ནི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །བཟླས་ནས་ཁྲོ་ཞལ་གཡས་ལ་བྱུག། །དགྲ་དབུང་ཕྱོགས་སུ་བསྟན་ན་ནི། །དགྲ་གཡུལ་ཤིན་ཏུ་<line/>
</page>
<page index="133" id="310B">ཉེས་པར་འགྱུར། །བལ་བུ་འབྲས་བུ་སྔགས་རེར་བཅས། །བལ་བུ་ལེ་ལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །སྐུ་ཡི་དྲུང་དུ་བསྲེགས་པས་ནི། །མི་ཡམས་ཕྱུགས་ནད་ཐམས་ཅད་<line/>
འཆད༑ ༑སྐུད་པ་གཙང་མ་མདོག་དམར་པོ། །སྔགས་རེ་བཏབ་པའི་མདུད་པ་བདུན། །ཞལ་གཅིག་སྟེང་ཞལ་བཏགས་ནས་ནི། །ནད་པ་ལ་བཏགས་རིམས་<line/>
ནད་ཞི། །སྔགས་རེ་མདུད་པ་ཉི་ཤུ་གཅིག །མདུན་ཞལ་སྟེང་བཞག་བླངས་བཏགས་པས། །མཁའ་འགྲོ་འབྱུང་པོ་རོ་ལངས་གདོན། །དྲག་པོས་ཟིན་པ་<line/>
འཇོམས་པར་བྱེད། །གལ་ཏེ་དེས་ཀྱང་མ་སོས་ན། །མདུད་རེ་བརྒྱ་བརྩ་བརྒྱད་བརྗོད་ནས། །ཞལ་གཅིག་མདུན་ཞལ་དབུར་བཏགས་ཏེ། །བླངས་ཏེ་བཏགས་<line/>
ན་ངེས་པར་གྲོལ། །སྡུག་བསྔལ་ནད་པ་ཡུན་རིང་གདུངས། །ཁྱིམ་དུ་འདྲེ་གདོན་འཇིགས་ཞུགས་ནས། །འབྲུ་རེ་སྔགས་རེ་ཐང་འབྲོམ་འབྲས། །སྐུ་མདུན་<line/>
བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་གྲངས་ཏེ། །གོང་ལྟར་བསྒྲུབས་པའི་སྐུད་པ་ཡང༌། །ལུས་ལ་བཏགས་ན་ངེས་པར་གྲོལ། །མི་མཛའ་བ་དང་འཁྲུག་པ་དང༌། །བྱད་སྟེམས་<line/>
དྲག་པོ་ཟློག་པ་ལ། །སྐུ་ལ་སྤོས་དང་མེ་ཏོག་མཆོག །བི་ན་ཡ་ཡི་གཟུགས་མདུན་དུ། །བྲ་བོའི་འབྲས་བུ་དགྲ་མིང་བསྲེག །སྔགས་རེ་མདུད་པ་བརྒྱ་རྩ་<line/>
</page>
<page index="134" id="311A">༄༅། །བརྒྱད༑ ༑མདུང་ལྡན་གཡོན་གྱི་ཁྲོ་ཞལ་གདགས། །ཞག་བཞི་ལོན་ན་སྐུ་ལས་དགྲོལ། །མདུད་པ་རེ་རེའི་བར་དུ་ནི། །<line/>
སྔགས་རེ་བརྗོད་ཅིང་གཅད་པར་བྱ། །བདག་ལ་སྡང་བྱེད་སྐྱབས་སུ་འོང༌། །རྫས་དང་སྔགས་ཀྱི་ནུས་པའོ། །བརྩོན་པའི་བར་ཆད་བསལ་བ་ནི། །<line/>
ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་སྐུད་པ་ལ། །མདུད་པ་སྔགས་རེ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །མདུད་ནས་མདུན་བཞག་སྟེང་བཏགས་པ། །ཞག་གཅིག་ལོན་དགྲོལ་ལུས་<line/>
བཏགས་ན། །ལས་རྣམས་བཀྲ་ཤིས་ཚུལ་དུ་འགྲུབ། །གང་ཞིག་སྒྲིབ་པའི་གཤེགས་ལྡན་པས། །ལས་གང་འདོད་བཞིན་མི་འགྲུབ་ཅིང༌། །<line/>
དུས་དུས་བཀྲ་མི་ཤིས་བྱུང་ན། །གཙང་སྦྲ་བུམ་ཆུ་བཟང་པོ་གཉིས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བགྲངས་རེ་རེ་བརྗོད། །དང་པོས་སྐུ་གཟུགས་བཀྲུ་བར་བྱ། །<line/>
གཉིས་པས་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་བཀྲུས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་སྔགས་བཏབ་ནས། །རང་ཉིད་དེ་ནས་བཀྲུ་བར་བྱ། །བར་ཆད་བྱང་ནས་འདོད་ཀུན་འགྲུབ། །ཇི་<line/>
ལྟར་སྤྲུལ་པའི་གདོན་བསལ་ཕྱིར། །བྱི་ལའི་མགོ་རུས་ཐལ་བ་དང༌། །ས་བཟང་ཆུ་ལྟར་སྦྲུས་པའི་ས། །བྱི་ལ་ཡི་ནི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །སྐུ་ཡི་<line/>
</page>
<page index="135" id="311B">མདུན་དུ་བཞག་ནས་ཀྱང༌། །ཁྲོ་ཞལ་གཡོན་པར་སྲད་བུས་གདགས། །རྟ་མགྲིན་སྔགས་ནི་སྟོང་ཕྲག་བྲ་བ། །གཟུངས་བརྒྱ་བཟླས་པའི་རལ་གྲི་ཡིས་<line/>
དུམ་བུ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་གཏུབ། །དུམ་བུ་རེ་རེ་སྔགས་རེ་དང༌། །དོང་གི་ནང་དུ་དོར་བར་བྱ། །དེ་དག་གནོད་པ་གཏན་དུ་སེལ། །མིག་ནད་སྣ་ཚོགས་མ་<line/>
རུངས་ལ། །འབྲས་བུ་གསུམ་པ་ཞིབ་ཏུ་བཏགས། །སྦྲང་དཀར་ཁྱེའུ་འཚོའི་ནུ་ཞོར་བཅས། །བུ་བཙས་གསར་པའི་བུད་མེད་དང༌། །ཁྱི་ཕག་དག་གིས་<line/>
མ་མཐོང་བྱས། །ཐུམ་པོ་འཛུམ་པའི་ཞལ་ལ་བཏགས། །སྔགས་སྟོང་བཟླས་ནས་སྦྱར་བ་དེས། །མིག་ཏུ་བླུགས་ན་མིག་འབྲས་སྐྱེ། །མིག་ནད་<line/>
ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བྱེད། །མིག་རྣོན་དག་ཀྱང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །ལྷག་མ་མ་ཡིན་ཁྲོན་པའི་ཆུ། །གུ་གུལ་ག་བུར་ཆ་མཉམ་བསྐོལ། །ཁྱོར་གང་བལྡག་<line/>
པར་གྱུར་པ་དེ། །རྩ་བའི་ཞལ་གདངས་སྔགས་སྟོང་བཟླས། །བཀྲོལ་ནས་རིལ་བུ་བྱས་མིད་ན། །ཧ་ལ་ཧ་ལའི་དུག་འཇོམས་འགྱུར། །གླང་པོ་དཀར་པོའི་<line/>
གིའུ་ཝ་ནི། །མཐིད་བུམ་བཞག་ནས་སྐུ་ཡི་མདུན། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ཡན་ལག་བསྐུལ། །དཔྲལ་བར་ཐིག་ལེ་བྱས་གྱུར་ན། །ལྷ་ཀླུ་འབྱུང་པོ་མི་རྣམས་<line/>
</page>
<page index="136" id="312A">༄༅། །དགའ༑ ༑ཁྱོ་ཤུག་མི་མཐུན་བརྟགས་པ་ལ། །དུར་བའི་མཇུག་སྒྲོ་སྐུའི་མདུན་དུ། །སྟོང་བཟླས་ལག་ཏུ་བླངས་ན་འདུམ། །ཆུ་བསྐམས་[?]<line/>
པ་འམ་ཆར་མེད་ན། །ལིངྒའི་དྲུང་དུ་སྐུ་བཞུགས་ལ། །ཆེར་མཆོད་ནས་ནི་སྐུའི་མདུན་དུ། །སྟོང་བརྗོད་ཆུར་སྐྱེས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །གང་ཞིག་ཆར་<line/>
ཆེ་རིང་འདོད་ནི། །འགེག་པར་སྙོམས་ཞུགས་ཕྱག་རྒྱ་བཅིང༌། །སྐུ་ཡི་མདུན་དུ་རྟག་པར་ནི། །ཨ་ག་རུ་ནག་བདུག་པ་སོགས། །མཆོད་པས་རྒྱུན་དུ་<line/>
མཆོད་བྱ་ཞིང༌། །བརྒྱད་ནས་ཉ་བར་སྔགས་སྟོང་བརྗོད། །མིག་གི་མངོན་ཤེས་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དྲི་ཞིམ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལ། །རྒྱལ་མཚན་བ་<line/>
དན་ཁ་དོག་བཞི། །བླ་རེ་ཡོལ་བ་དཀར་པོ་ཡི། །དབུས་སུ་པདྨ་ལྔ་བྲིས་ཏེ། །རིང་བསྲེལ་ལྡན་པའི་སྐུ་གདུང་བཞུགས། །ཙནྡན་དཀར་པོའི་དྲི་ཆུ་དང༌། །<line/>
བདུག་པས་རྒྱུན་དུ་མཆོད་པར་བྱ། །བ་མདོག་སེར་སྐྱའི་མར་གྱི་ནི། །སྒྲོན་མེའི་ཕྲེང་བས་མཆོད་པར་བྱ། །མན་ཤི་རི་ཀ་ཀུ་ཤུ་དང༌། །པདྨ་དམར་དང་སྔོན་<line/>
བོ་དང༌། །རྒྱ་མཚོ་ཆབ་ཀྱི་དབུ་བ་དང༌། །ཉ་རྐུན་ནག་པོའི་མྱུ་གུ་དང༌། །མ་བརླབས་པ་དང་གུ་གུལ་དང༌། །ཀུ་བན་ས་དང་གིའུ་ཝཾ་དང༌། །གུར་གུམ་དམར་<line/>
</page>
<page index="137" id="312B">དང་སེར་པོ་དང༌། །ཚ་བ་གསུམ་དང་ཆ་མཉམ་བརྡུངས། །དེ་རྣམས་ཕྱེད་ཚད་གླ་རྩི་དང༌། །ག་བུར་སྩལ་ནས་རེ་རེའི་ཚད། །སྔགས་ནི་སྟོང་ཕྲག་རེ་རེ་གྲངས། །<line/>
སྐུ་ཡི་མདུན་དུ་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་བཞག་ནས། །སྔགས་ཁྲིར་བཅས་ཏེ་ཉ་ལ་ནི། །ཟངས་ཀྱི་ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་སྩལ། །སྐུ་ཡི་སྟེང་<line/>
ཞལ་བཏགས་ནས་ནི། །མཆོད་པ་བྱས་ནས་གསོལ་བ་གདབ། །འཁར་བའི་ཐུར་མས་མིག་ཏུ་སྩལ། །ལིང་ཐོག་གམ་ནི་མཆི་མ་འཇིག །སྤྲིན་དཀར་སྤྲིན་<line/>
དམར་གཡོས་པ་དང༌། །ཀླད་པ་ན་དང་མིག་ནད་དང༌། །གློ་བུར་ལོང་དང་ཐིབས་པ་སེལ། །ཉིན་གཉིས་བསྐུས་ན་ལུས་ཀྱི་ནད། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་སེལ་<line/>
པར་འགྱུར། །གསུམ་པས་གདོན་རྣམས་འབྲོས་པར་འགྱུར། །བཞི་པས་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་འབྱང༌། །ལྔས་ནི་རྩོད་པའི་གཡུལ་ལས་རྒྱལ། །དྲུག་པས་<line/>
རྨི་ངན་བྱད་སྟེམས་སེལ། །བདུན་པས་གློ་བུར་འཆི་བ་མེད། །བདུན་ཕྲག་གཉིས་ཀྱིས་དབང་ཕྱུག་འཐོབ། །གསུམ་གྱིས་འབྱུང་པོ་དབང་དུ་འགྱུར། །བཞི་<line/>
པས་གནོད་སྦྱིན་ལྔ་པས་ཀླུ། །ལྔ་པས་ལྷ་མི་སྲིན་པོ་རྣམས། །དྲུག་པས་མཁའ་ལྡིང་རི་བདུན་ལྷ། །བདུན་པས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་འགྲུབ། །བརྒྱད་པས་མ་མོ་<line/>
</page>
<page index="138" id="313A">༄༅། །དགུས་གཉེར་མཐོང༌། །བཅུ་པས་འགྲོ་བའི་སྨན་པར་འགྱུར། །བཅུ་གཅིག་ལྷ་མིའི་ཁང་པར་ཕྱིན། །བཅུ་གཉིས་རིག་འཛིན་<line/>
དྲང་སྲོང་ཁྱིམ། །བཅུ་གསུམ་ཀླུ་ཡི་ཁང་པར་ཕྱིན། །བཅུ་བཞི་སུམ་ཅུ་གསུམ་པའི་གནས། །བཅོ་ལྔ་མཚན་མོ་ཀུན་མཐོང་སྟེ། །བཅུ་དྲུག་ཁམས་གཏེར་<line/>
མཐོང་བར་ངེས། །བཅུ་བདུན་རྡོ་རྗེ་ས་གཞི་དང༌། །རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས་པ་མེད། །བཅོ་བརྒྱད་པ་ནི་ཉི་ལྟར་མགྱོགས། །བཅུ་དགུས་རྒྱལ་སྲས་ཀུན་<line/>
མཐོང་འགྱུར། །ཉི་ཤུས་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཉིད་ཀྱིས། །ལུང་བསྟན་དམ་ཆོས་བཤད་པར་འགྱུར། །ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་གཟུགས་ཁམས་ཕྱིན། །མངོན་<line/>
ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །ལོ་གཅིག་གིས་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་དུ་མར་ཕྱིན་པ་དང༌། །དམ་ཆོས་ཉན་དང་ཞིང་སྤྱོད་འགྱུར། །མིག་<line/>
སྨན་སྦྱོར་བ་བླ་མེད་འདི། །སངས་རྒྱས་མུ་སྟེགས་ཅན་ལ་གསང༌། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །སྣ་ཚོགས་སྨན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བདག་དང་<line/>
འགྲོ་བམ་ལུས་པའི། །འདོད་པའི་དོན་ཀུན་འགྲུབ་བྱེད་ཉོན། །ག་བུར་གླ་རྩི་གིའུ་ཝཾ་དང༌། །གུར་གུམ་ཛཱ་ཏི་ལི་ཤི་དང༌། །ཀ་ཏན་ལི་དང་སུག་སྨེལ་<line/>
</page>
<page index="139" id="313B">དང༑ ༑ཙནྡན་དཀར་དང་པདྨ་དང༌། གསེར་གྱི་མེ་ཏོག་ཨུཏྤལ་སྔོ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་སྔགས་སྟོང་བཟླ། །སྦྲང་རྩི་དཀར་པོ་ལྷན་ཅིག་བསྡུ། །དཀྱིལ་འཁོར་<line/>
དབུས་སུ་སྐུ་ཡི་ཞལ། །དབུ་མ་ལ་ནི་གདགས་བྱ་སྟེ། །ཚེས་གཅིག་ནས་ནི་བཅུ་ཞིའི་བར། །ཉིན་རེ་སྔགས་སྟོང་བརྗོད་པར་བྱ། །མཆོད་པས་རྒྱ་ཆེར་མཆོད་<line/>
པར་བྱ༑ ༑བསྟོད་དང་གསོལ་བ་གདབ་པར་བྱ། །དགེ་སློང་དགེ་ཚུལ་དགེ་བསྙེན་གང༌། །བཅོ་ལྔའི་ཉིན་པར་ལྔ་སྟོང་བཟླ། །དེ་ནས་གཙང་མའི་སྣོད་བཞག་<line/>
སྟེ༑ ༑དགོས་པ་གང་དང་གང་ལ་ཡང༌། །ལྷ་ནི་དེ་དང་དེ་དག་སྦྱར། །གང་ལ་བགེགས་ཀྱིས་གནོད་གྱུར་ན། །པདྨ་གར་གྱི་སྔགས་ཀྱིས་བདུན། །མགོ་<line/>
བོའི་ནད་ཡམས་བསལ་བ་དང༌། །ཧ་ལ་ཧ་ལའི་སྔགས་བཟླས་པས། །གོས་ལ་སོགས་པ་བདུག་པར་བྱ། །གཞན་དག་དགའ་བར་འདོད་པས་ནི། །ཡིད་<line/>
བཞིན་ནོར་བུའི་ཕྲེང་སྔགས་ཀྱིས། །མིག་གི་སྟེང་དུ་བྱུག་པར་བྱ། །རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་མོ་ལ་སོགས་པ། །ཕོ་མོ་དབང་དུ་བྱ་འདོད་ན། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ཕྲེང་སྔགས་<line/>
ཀྱིས༑ ༑དཔྲལ་བར་ཐིག་ལེ་བྱ་བའོ། །མཛེ་ལ་སོགས་པའི་ནད་ལ་ནི། །སེངྒེ་སྒྲ་ཡི་ཕྲེང་སྔགས་ཀྱིས། །ལུས་ལ་རེག་པ་བདེ་བར་བྱུག །ལོང་དུ་ཞུགས་པའི་<line/>
</page>
<page index="140" id="314A">༄༅། །ནད་ལ་ནི། །ཧ་རི་ཆེན་པོའི་སྔགས་དང་ཆུས། །རང་གི་ཁོང་དུ་བཏུང་བར་བྱ། །བྱད་སྟེམས་རིག་སྔགས་ཟློག་པ་ལ། །དོན་ཡོད་<line/>
ཞགས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བདུག །དུག་ནད་སེལ་ལ་མགྲིན་སྔོན་ཏེ། །སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་བའི་དོན་དུ་ནི། །གདོང་བཅུ་གཅིག་པ་ཉིད་ཀྱིས་སྦྱར། །རྒྱལ་སྲིད་<line/>
ཐོབ་པར་བྱེད་པ་ནི། །མགོན་པོ་པདྨ་རྒྱན་ལུང་ངོ༌། །དེ་ནས་སྦྱོར་བ་བཤད་བྱ་བ། །འབྱུང་པོ་ཤ་ཟ་མཁའ་འགྲོ་དང༌། །ལུས་སྲུལ་པོ་དང་བརྗེད་བྱེད་ཀྱིས། །<line/>
ཉིན་གཅིག་ནས་ནི་ཉིན་བདུན་པར། །གློ་བུར་པ་ཡི་རིམས་རྣམས་དང༌། །རྟག་པའི་རིམས་དང་དྲང་པོའི་རིམས། །བརྟུན་བྱེད་ལ་སོགས་རིམས་རིགས་<line/>
དང༌། །གློ་བུར་བ་དང་རྟག་པའི་གདོན། །ནད་དྲག་པོ་ནི་ཇི་སྙེད་དང༌། །དུག་རིགས་རིམས་དང་ཝ་བ་དང༌། །འབྲས་དང་ལྷོག་པ་མེད་དཔལ་དང༌། །ཤུ་བ་རྡོ་དང་<line/>
འབྲུམ་བུའི་རིགས། །ཕོལ་མིག་མེ་དཔལ་བལ་ལྡག་སོགས། །མངོན་དུ་གང་དང་གང་སྣང་ལ། །སྔགས་སྟོང་བཟླས་པའི་འཇིམ་པ་ནི། །སྐུ་ཞལ་དབུས་<line/>
ལ་བཏགས་ནས་ནི། །མཆོད་པས་མཆོད་དེ་སྔགས་ཁྲི་བརྗོད། །ཚེས་གཅིག་ནས་ནི་ཚེས་བརྒྱད་པར། །གསོལ་བ་ཡང་ནི་བཏབ་བྱས་ནས། །ཚེས་དགུའི་<line/>
</page>
<page index="141" id="314B">སྔ་དྲོ་དགྲོལ་བར་བྱ། །བདུན་ནམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བརྗོད། །བྱུག་པས་ནད་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེལ། །ཆོ་ག་དེ་ལྟར་ལྡན་པས་ནི། །སྣ་ནད་རུ་རྟ་འབྲུ་མར་བྱུག །ཡ་<line/>
ན་གྲེ་བར་སྔགས་བཅས་གདགས། །བྱིས་པ་གདོན་གྱིས་ཉེན་བ་ལ། །འབྲུ་མར་རམ་ནི་སྲད་བུ་བྱ། །དུད་འགྲོ་ལ་ནི་ཆུ་ཉིད་དམ། །ཡང་ན་སྲད་བུ་བྱ་བ་སྟེ། །རྩི་<line/>
མར་དག་གི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །སྦྱོར་རྣམས་གང་དང་གང་ལ་ཡང༌། །སྐུ་བྱད་མཚན་དཔེ་ལྡན་པས་ནི། །མེ་ལོང་ནང་གི་གཟུགས་ལྟར་དམིགས། །གསོལ་<line/>
བ་བཏབ་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དང་པོ་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལྡན་སེམས། །ཐུན་མོང་རིགས་ཅན་སྲ་བའི་ཁམས། །གཉིས་པ་མོས་དང་ལྡན་པ་ནི། །ཐུན་མོང་<line/>
ཀུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་རིགས། །གསུམ་པ་རིགས་པའི་རྟགས་ལྡན་པ། །རིག་འཛིན་གསང་སྔགས་འཆང་པའི་རིགས། །བཞི་པ་ལྷག་སེམས་མཐུན་ལྡན་<line/>
ཞིང༌། །གསང་སྔགས་སྔོན་དུ་གྱུར་པ་ཡིས། ལྔ་པ་བླང་དོར་མེད་པའི་སེམས། །དྲུག་པ་བདག་གཞན་དབྱེར་མེད་སེམས། །བདུན་པ་ཆོས་རྣམས་རྒྱལ་<line/>
པའི་སེམས། །བརྒྱད་པ་འཕགས་པའི་བདེན་པའི་སེམས། །དགུ་པ་རྟེན་འབྲེལ་ཟ་བ་སྣང་སེམས། །བཅུ་པ་མཚན་བྲལ་གྲུབ་པའི་སེམས། །བཅུ་གཅིག་<line/>
</page>
<page index="142" id="315A">༄༅། །མཚན་བྲལ་སྣང་བའི་སེམས། །བཅུ་གཉིས་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་ཡི་སེམས། །བཅུ་གསུམ་ལྷག་པར་འབྱུང་བའི་སེམས། །བཅུ་བཞི་<line/>
ཤེས་བྱ་མཐར་ཐུག་སེམས། །རྒྱས་དང་གསལ་དང་ཁྱབ་པ་དང༌། །རྟགས་དང་འགྱུར་མེད་གྱ་ནོམ་པའི། །གནས་སྐབས་བཅུ་བཞིར་རབ་ཏུ་རྟོགས་<line/>
སེམས་རྟོགས་གྱུར་ན་སངས་རྒྱས་ཆོས། །རྒྱུད་ཀུན་དུ་ནི་རྒྱལ་བས་བཤད། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུ་ཁྱུ་མོ་རི་ཡི་བར། །སྤྲོས་པས་ལྷ་འབུམ་ཕྲག་དགེ་<line/>
ཀུན་སློང་སེམས། །དཀར་པོ་སྐྱེས་ནས་བྱང་ཆུབ་རིན་ཆེན་གླིང༌། །ཐོབ་མཛད་བློས་བསྒྱུར་འདི་ནི་ངོ་མཚར་ཆེ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་<line/>
ཕྱག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བཞེས་བྱ་བ་ལས། །སྐུ་ལ་བརྟན་པའི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་<line/>
བའི་ཚོགས། །རྒྱ་ཆེན་རྣམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། ཤར་ལྷོའི་མཚམས་ན་བཞུགས་པ་ཡི། །ཉ་ན་ཀ་ཞེས་ལ་སོགས་པ། །དྲང་སྲོང་ཚོགས་རྣམས་མགྲིན་<line/>
གཅིག་ཏུ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨོཾ། ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་ཉི་ལྟར་ལྷ། །མཚན་དཔེ་དུ་མས་བརྒྱན་མཛད་པ། །བདུད་ལས་རྒྱལ་<line/>
</page>
<page index="143" id="315B">བ་རྐང་གཉིས་མཆོག །འདྲེན་པ་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞི་བ་ཆགས་བྲལ་འོད་གསལ་བ། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པས་འཁོར་ལོའི་ཚུལ། །སྐྱེ་རྒ་ན་འཆི་ལས་<line/>
སྒྲོལ་ཞིང༌། །རྣམ་དག་སྒྲུབ་གསུམ་ཆོས་ཕྱག་འཚལ། །ས་ཆེན་ས་ཆེན་གཞན་རྣམས་ཀྱང༌། །ས་ལ་འདྲེན་མཛད་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས། །རྒྱུན་མི་ཆད་དུ་སྐུ་<line/>
འབྱུང་བ། །ཐལ་སྦྱར་པུས་བཙུགས་ཕྱོགས་གཅིག་འཁོད། །དེ་ནས་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡབ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་མཆོག་གི་ལྷ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་<line/>
ཐུགས་རྗེ་ཅན། །འགྲོ་ལ་ཐུགས་བརྩེའི་སླད་དུ་ནི། །རིག་སྔགས་བླ་ན་མེད་པ་གསུངས། །སྔགས་དེ་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པ་དང༌། །སྐོངས་དང་ངག་ལ་སེལ་བའི་<line/>
ཕྱིར༑ ༑མེ་ཡི་ལས་ལ་བརྟེན་པའི་ཕྱིར། །སྦྱོར་བ་རིམ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་ནས་དྲང་སྲོང་ཚོགས། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་ཀྱང༌། །<line/>
མཆོད་པའི་ཆར་ཆེན་ཕབ་པ་སྟེ། །ཐལ་སྦྱར་པུས་བཙུགས་ཕྱོགས་གཅིག་འཁོད། །དེ་ནས་རྒྱལ་སྲས་ཀུན་གྱི་ཡབ། །འགྲོ་བའི་གཉེན་གཅིག་འདྲེན་པའི་<line/>
གཙོ༑ ༑སྦྱིན་སྲེག་ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་འདི། །ནན་ཏན་དུ་ནི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ས་བཟང་དྲི་བཟང་ཆུར་བཅས་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པར་བྱ། །འབྲས་<line/>
</page>
<page index="144" id="316A">༄༅། །ཕྱེ་བ་མར་འབྲུ་བཟང་རྣམས། །ཤིང་རྩི་ཤི་འམ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །བསྒྲགས་པས་ནད་ཡམས་གནོད་པ་ཞི། །ནད་ལ་མར་ལྷག་<line/>
ཉུང་ཞིག་བཏུང༌། །ནད་གཟེར་གང་ཡང་འཇོམས་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་འབྲུ་མེན་ཕྱེ་མ་འམ། །ས་འམ་སྤྲ་ཚིལ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །སྲད་བུས་ཁྲོ་<line/>
བོའི་ཞལ་བཏགས་ནས། །རིག་སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བརྗོད་དེ། །རལ་གྲིས་གཏུབས་ནས་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །བརྒྱ་ཕྲག་ལྔས་ནི་སྡང་བྱེད་ཉམས། །ཡང་<line/>
ན་དུག་གིས་གཟུགས་བརྙན་བཏུམ། །དུག་ཁྲག་ནིམ་པའི་ཤིང་ལ་བསྲེག །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞིའི་གྲངས་ཀྱིས་ནི། །ཚར་བཅད་པ་ཡི་དབང་དུ་འགྱུར། །འབྱུང་<line/>
པོ་དྲག་པོ་ཞེན་པ་ལ། །གུ་གུལ་ཡུངས་ཀར་དེ་ལྟར་བསྲེག །བལ་པོ་སེའུ་ལྕུག་མ་ལ། །བུ་རམ་སྦྲང་རྩི་ཞོ་མར་སྔགས། །སྐུ་ཡི་མདུན་དུ་བསྲེགས་པས་<line/>
ནི༑ ༑འགོ་བའི་ནད་ཡམས་འཆད་པར་འགྱུར། །གུ་གུལ་དཀར་པོ་ཉི་ཤུ་གཅིག །བསྲེགས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འགུགས། །ཞོ་མར་སྦྲང་རྩི་<line/>
ལུང་ཏང་ཤིང༌། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྐུ་མདུན་བསྲེག །ས་ཆེན་རྒྱལ་སྲས་ཀུན་མཉམ་པའི། །རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་དེས་རྙེད་འགྱུར། །གང་གིས་བསོད་ནམས་<line/>
</page>
<page index="145" id="316B">རྒྱས་འདོད་ནི། །དྲི་བཟང་ཆུ་དང་ས་གཙང་ལ། །གྲུ་བཞི་ཁྲུ་གང་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །དྲི་བཟང་ཤིང་ལ་ཁྲུ་གང་བརྩིག །མཉྫུ་ཤ་ཀ་ཡུངས་ཀར་སྦྲང༌། །འོ་མ་<line/>
ཞོ་མར་ཨ་ག་རུ། །ཙནྡན་དཀར་པོ་དམར་པོ་དང༌། །དྲི་ཞིམ་མཐོ་གང་ཚད་ཀྱི་ཤིང༌། །འབྲུ་བཟང་ཚད་དང་བཅས་པ་དང༌། །དང་པོར་སྔགས་སྟོང་འདས་<line/>
ནས་ཀྱང༌། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བསྒྲགས་པ་ཡིས། །ཚེ་རིང་ནད་མེད་རྒྱལ་སྲིད་ཐོབ། །སྟོང་གིས་འཇིག་རྟེན་པ་དག་འགྲུབ། །ཁྲིས་ནི་འདོད་པའི་ལྷ་ཡིན་<line/>
ཏེ༑ ༑འབུམ་གྱིས་གཟུགས་ཁམས་མངོན་དུ་འགྱུར། །ས་ཡས་རྒྱལ་སྲས་ཀུན་མཐོང་ཞིང༌། །མངོན་ཤེས་དྲུག་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །བྱེ་བས་རྒྱལ་བ་<line/>
ཀུན་མཐོང་ཞིང༌། །ཞིང་ཁམས་དུ་མ་སྦྱོང་བར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ཕྲན་ཚེགས་ལས་རྣམས་ལ། །ཇི་སྲིད་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ནས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བར་<line/>
དུ་སྦྱར། །སྔགས་དང་ལྷ་ལ་སེམས་བརྟེན་བྱ། །ནད་ཡམས་དྲག་པོ་བསལ་བ་ལ། །གཙོ་བོར་འབྲས་བུ་གསུམ་བསྲེག་གོ །གདོན་ཆེན་རྣམས་ནི་བསལ་བ་<line/>
ལ༑ ༑གུ་གུལ་སྒོག་པ་རྔ་མོའི་ཤ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བསྲེག་པར་བྱ། །རྨི་ལམ་ངན་དང་མཚན་མ་ངན། །ཕྲ་མོ་ནད་དང་གདོན་རིགས་ལ། །དུར་བ་ཡུངས་ཀར་<line/>
</page>
<page index="146" id="317A">༄༅། །མཆོག་ཏུ་བཤད། །འབྲུ་རྣམས་གང་དང་གང་འདོད་ལ། །འབྲུ་རིགས་དེ་ཉིད་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །ཆར་པ་དབབ་པར་འདོད་པས་ནི། །<line/>
ཙམ་པ་ཀ་དང་རྣམ་གསུམ་དང༌། །མངར་གསུམ་ནཱ་ག་གེ་སར་དང༌། །དབང་པོ་ལག་གི་སྦྱིན་སྲེག་ནི། །ཅི་འདོད་ཆར་པ་འབབ་པར་འགྱུར། །གལ་<line/>
ཏེ་གཅད་པར་འདོད་པ་ནི། །ཐལ་བ་དེ་ལྟར་ཡུངས་ཀར་གྱིས། །ནན་ཏན་ཕྱོགས་བཞིར་གར་དབང་གི །སྔགས་ཀྱིས་ཡང་ཡང་གཏོར་བར་བྱ། །ཡུངས་<line/>
ཀར་ཞོ་མར་སྦྲང་རྩི་དང༌། །འབྲས་ཡོས་ཀྱིས་ནི་བྱིས་པ་སོས། །གདོན་ནམ་རིམས་ལས་འཇིགས་པ་དང༌། །ཁྱིམ་སྲུང་བར་ནི་འདོད་པ་ཡིས། །པདྨ་<line/>
དམར་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཁོ་ན་བྱ། །སེམས་བཟང་གཉུགས་རིང་འདོད་པས་ནི། །ཙནྡན་དཀར་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །ཕྲན་ཚོགས་<line/>
ཡམས་ནད་སེལ་བ་ལ། །ལོ་མ་ཙམ་གྱི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །ཕྱུགས་ནད་སེལ་བར་འདོད་པའི་ཚེ། །འོ་མ་མེ་ཏོག་དཀར་བཅས་བསྲེག །ནད་དང་གདོན་<line/>
བཅས་སེལ་བ་ལ། །མངར་གསུམ་འབྲུ་བཟང་ག་པུར་བཅས། །དུར་བ་དཀར་པོའི་ཡམ་ཤིང་རྣམས། །དྲི་བཟང་འོ་མ་ཅན་རྣམས་ནི། །མེ་ཏོག་<line/>
</page>
<page index="147" id="317B">བཟང་པོའི་ཤིང་ལ་བསྲེག །གདོན་ནད་ཞི་བར་འདོད་པས་ནི། །འབྲས་བུ་གསུམ་སོགས་ཤིང་རྣམས་བསྲེག །གདོན་ཕྲན་ལ་ནི་མངར་གསུམ་དང༌། །དུར་བ་<line/>
དཀར་པོ་བསྲེགས་པས་ཞི། །རྨི་ལམ་ངན་དང་ལྟས་ངན་གང༌། །འབྲས་ཕྱེ་མར་བསྔགས་སེལ་བར་བྱེད། །གོས་དང་སྣོད་བཅས་རྫས་དང་ལུས། །གཞན་<line/>
གྲིབ་ངན་པས་གོས་པ་ལ། །འབྲས་ཕྱེ་མར་དང་སྤོས་དཀར་དང༌། །མེ་ཏོག་དཀར་པོ་བསྲེག་པར་བྱ། །ཏིང་ལོ་བྱིད་ཀྱི་མེ་ཏོག་བསྲེག །མིག་ནད་ཐམས་<line/>
ཅད་སེལ་བར་བྱེད། །མ་སུ་ལི་མ་རྩ་བར་བཅས། །བསྲེགས་ན་རྣ་བའི་ནད་སེལ་འགྱུར། །ཙནྡན་གླ་རྩི་བ་མར་བསྲེག །སྣ་ཡི་ནད་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེལ། །<line/>
མུ་ཟི་གུ་གུལ་རིལ་བུ་བསྲེག །སོ་དང་ལྕེ་ཡི་ནད་སེལ་འགྱུར། །སོ་ནམ་ཛ་དང་ཀ་ཀུ་ར། །བསྲེགས་པས་སྐེ་ནད་འཇོམས་པར་ངེས། །སྦྲང་རྩི་ཙནྡན་ཤ་ཀ་ར། །<line/>
བསྲེགས་པས་གློ་ནད་སེལ་བར་བྱེད། །འབྲས་བུ་གསུམ་དང་ཞོ་ཤ་ལྔ། །བསྲེགས་པས་སྙིང་ནད་སེལ་བར་བྱེད། །འུ་སུ་སྦྲང་དང་བྱི་དང་ཀ། །བསྲེགས་པས་<line/>
མཆིན་པའི་ནད་སེལ་འགྱུར། །མེ་ཏོག་ཁ་དོག་ལྔ་བསྲེགས་ན། །ཕོ་བ་ལ་སོགས་ནང་གྲོལ་ནད། །མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱེད། །ལུས་མཛེས་པ་ཡང་<line/>
</page>
<page index="148" id="318A">༄༅། །ཐོབ་པར་འགྱུར། །ནོར་འདོད་པས་ནི་སེང་ལྡེང་མེར། །བ་གསར་ཞོ་དང་མར་བསྲེག་བྱ། །གོས་མདོག་གང་དང་གང་འདོད་ལ། །དེ་<line/>
དང་མཚུངས་པའི་མེ་ཏོག་དང༌། །སྲད་བུ་སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་པ། །ཤིང་མདོག་དེ་དང་མཐུན་པ་ཡི། །དྲི་ཞིམ་དག་ལ་བསྲེག་པར་བྱ། །རྙེད་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་<line/>
མི་བྱ་འོ། །པྲི་ཡང་ཀུ་དང་ཀ་ལིངྐ། །པདྨའི་ཟེ་བ་ཡལ་སྡོང་ལ། །བསྲེག་ཅིང་གསོལ་བ་གདབ་པ་ནི། །གཏེར་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་པར་འགྱུར། །འབྲས་<line/>
དང་མྱུ་གེའི་འབྲས་བུ་སོགས། །བསྲེག་ན་ལོངས་སྤྱོད་བརྟན་པར་འགྱུར། །དོནྜོཏྤ་ལ་འབྲས་བུ་གསུམ། །བརྒྱ་བསྲེགས་བུ་དང་བུ་མོ་འཕེལ། །འབྲས་<line/>
ཡོས་འཕེལ་བར་འདོད་པས་ཀྱང༌། །སྤྲི་ཀ་ཛཱ་ཏི་མེ་ཏོག་དཀར། །བ་དཀར་འོ་མ་ཞོ་མར་བཅས། །བསྲེགས་པས་འཁོར་དང་དམག་དཔུང་འཕེལ། །དེ་<line/>
འབུམ་གྲངས་ཀྱིས་རྒྱལ་སྲིད་འཐོབ། །མངར་གསུམ་བིལ་པའི་འབྲས་བུ་ལ། །འབུམ་གྱིས་རང་ཉིད་རྒྱལ་པོར་འགྱུར། །སྔགས་མཐུ་རྒྱས་པའི་<line/>
དོན་དུ་ནི། །ནིམ་པའི་ཤིང་ལ་མར་དང་ནི། །ཡུངས་ཀར་དཀར་པོ་སྦྲང་བཅས་ལ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བསྲེག་པར་བྱ། །གང་གིས་རྒྱལ་པོ་སྲས་འཁོར་<line/>
</page>
<page index="149" id="318B">བཅས། །དབང་དུ་བྱ་བར་འདོད་པ་ཡིས། །ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་བའི་ཡུངས་ཀར་བཅས། །བརྒྱ་སྲན་དྲུག་ཏུ་བསྲེག་པར་བྱ། །གནོད་སྦྱིན་མོ་རྣམས་དབང་<line/>
འདོད་ན། །མྱ་ངན་མེད་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །འབྲས་བུ་གསུམ་དང་གུར་གུམ་ནི། །སྟོང་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་བསྲེག་པར་བྱ། །གནོད་སྦྱིན་ཚོགས་དབང་བྱེད་<line/>
པ་ལ། །འབྲས་བུ་གསུམ་པའི་ཤིང་ལ་ནི། །འབྲས་བུ་གསུམ་དང་གུ་གུལ་ལ། །སྟོང་ཕྲག་གཉིས་སུ་བསྲེག་པར་བྱ། །ལྷ་རྣམས་དབང་དུ་བྱ་འདོད་པས།།<line/>
ཨ་རུ་ར་ཡི་ཤིང་གསར་ལ། །འོ་མ་ཞོ་མར་སྦྲང་རྩི་ལ། །སུམ་སྟོང་བསྲེགས་པས་ལྷ་དབང་འགྱུར། །བུད་མེད་དབང་དུ་འདོད་པས་ནི། །ཏིལ་དང་འབྲས་<line/>
སོགས་ཕུབ་མ་ལ། །འབྲས་དང་རང་བྱུང་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །བསྲེགས་པས་བཟང་མོ་དབང་དུ་འགྱུར། །བྱིས་པ་དབང་དུ་འདོད་པས་ནི། །པྲི་ཡང་ཀུ་ཡི་སྦྱིན་<line/>
སྲེག་བྱ། །ལས་རྣམས་གང་དང་གང་ལ་ཡང༌། །དེ་དང་མཚུངས་པའི་སེམས་ཀྱིས་སྦྱོར། །ཞི་བ་ཞི་བའི་ཡིད་ཀྱིས་ཏེ། །སྐལ་བཟང་བློ་ནི་རྒྱས་པ་ལ། །ཆགས་<line/>
དང་འདུན་སེམས་ལྡན་པས་ནི། །དབང་དུ་འགྱུར་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཁྲོ་དང་བཅས་པའི་ཡིད་ཀྱིས་ནི། །དྲག་པོའི་ལས་སུ་འགྱུར་བ་ཡོད། །བརྟན་པོ་དལ་<line/>
</page>
<page index="150" id="319A">༄༅། །འབྱོར་ལྡན་པའི་བློ། །རྒྱུན་རྟགས་གསལ་བ་ཡོད་གྱུར་པས། །ཇི་ལྟར་བསམ་པ་དེ་འགྲུབ་ཀྱི། །གཞན་དུ་ཡང་ནི་དེ་ལྟར་<line/>
མིན༑ ༑མིག་ལ་སྐྱོན་ཞུགས་ལུས་ཀྱི་ནི། །དངོས་གང་གསལ་བར་ལྟ་བ་ལྟར། །བླ་མ་དང་ནི་བྲལ་གྱུར་ན། །སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་སྣང་བ་མེད། །<line/>
ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཀྱང༌། །རྣམ་པ་ཀུན་ཏུ་བླ་མ་ལ། །སྨོད་པ་འབད་དེ་སྤང་བར་བྱ། །སྨད་པས་དམྱལ་སོགས་ངན་འགྲོར་འགྲོ། །བླ་མའི་<line/>
ངག་ལས་བྱུང་བ་དང༌། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་མཆོད། །ཨོཾ་རུ་རུ་སྤུ་རུ་ཛྭཱ་ལ་ཏིཥྛ་སིདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། བསང་གཏོར་དང་<line/>
ཀུ་ཤ་དགྲམ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལཱ་ན་ལཱརྐ་སྭཱ་ཧཱ། སྦར་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ་ས་མཾ་ཏ་བུདྡྷ་ནཱཾ། །ཨོཾ་ཨགྣ་ཡེ་ཨཱ་དི་བྱ་ཨཱ་བི་ཤ་མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ་ཧ་<line/>
བྱ་ཀ་བྱ་བ་ཧ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མཆོད་མར་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་སརྦ་པཱ་པཾ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཏིལ་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་སརྦ་སཾ་པ་དེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཞོ་དང་ཟན་<line/>
དམ་པའི་འོ། །ཨོཾ་བཛྲ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨུཏྤ་ལའིའོ། །ཨོཾ་བཛྲ་པུཥྚ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། འབྲས་ཀྱིའོ། །ཨོཾ་བཛྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། ཀུ་ཤའི་འོ། །ཨོཾ་<line/>
</page>
<page index="151" id="319B">བཛྲ་བི་ཛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ལག་པན་གྱིའོ། །ཨོཾ་བཛྲ་མཱ་ལེ་པུཥྤ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། མངར་གསུམ་དང་དཀར་གྱིའོ། །ཨོཾ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བེ་གཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ནས་ཀྱིའོ། །ཨོཾ་མ་ཧཱ་<line/>
བ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སྲན་མ་མ་ཤའི་འོ། །ཨོཾ་བཛྲ་གྷསྨ་རི་སྭཱ་ཧཱ། གྲོའི་འོ། །ཨོཾ་བཛྲ་ཨཱ་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ། ཨུ་དུཾ་བ་རའི་འོ། །ཨོཾ་ཏི་ཏི་པྲི་མི་སྭཱ་ཧཱ། བྱང་ཆུབ་ཤིང་གིའོ། །ཨོཾ་<line/>
བཛྲརྠ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ནྱ་གྲོ་དྷའི་འོ། །ཨོཾ་བཛྲ་ནཾ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མྲའི་འོ། །ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧྲཱིཿ་ཧཱུཾ། ཐམས་ཅད་དུ་བསང་བའི་འོ། །ཆུས་ནི་དག་པར་བྱེད་པ་དང༌། །རྡུལ་<line/>
སོགས་མུན་པ་ཞི་བར་བྱེད། །ཞི་བ་ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བར། །དཀར་པོ་ཟླུམ་པོ་ཁོ་ནའོ། །སས་ནི་རྩྭ་ཤིང་འབྲུ་མེ་ཏོག །སྐྱེད་དང་དངོས་པོ་རྒྱས་པར་བྱེད།།<line/>
རྒྱས་པའི་ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟར། །སེར་པོ་གྲུ་བཞི་པ་ནའོ། །རླུང་གིས་སྡུད་དང་འབྱེད་པ་དང༌། །དབང་དུ་བྱས་ནས་གཡོ་བར་བྱེད། །དབང་ལ་རླུང་<line/>
གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟར། །ཟླ་གམ་དམར་པོའི་ཁ་དོག་གོ །མེས་ནི་སྨིན་ཅིང་སྲེག་པ་དང༌། །དྲག་ཤུལ་གྱིས་ནི་ཡལ་བར་བྱེད། །དྲག་པོ་གྲུ་གསུམ་མེའི་<line/>
དཀྱིལ་འཁོར། །ནད་དམར་རྒྱབ་ནི་ནག་པོར་བྱ། །མཁའ་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་ནི། །མུན་པའི་སྒྲིབ་པ་ཞི་བར་བྱེད། །ཞི་ལ་ཤར་དུ་བལྟས་པ་སྟེ། །དཔལ་ལྡན་<line/>
</page>
<page index="152" id="320A">༄༅། །གོས་ཀྱང་དཀར་པོའོ། །ཉི་མ་བྱང་དུ་འགྲོ་བའི་ཚེ། །དངོས་པོ་རྒྱས་པར་འགྱུར་བའི་ཕྱིར། །རྒྱས་པ་བྱང་དུ་བལྟས་བྱ་བ། །<line/>
གོས་ནི་སེར་རམ་ལྗང་གུ་ཤིས། །ཉི་མ་ཐལ་ནས་མཚན་མོ་ནི། །དབང་དུ་དངོས་པོར་འབྱུང་བའི་ཕྱིར། །དབང་ལ་ནུབ་ཕྱོགས་བལྟས་པ་དང༌། །གོས་<line/>
ཀྱང་དམར་སེར་རབ་ཏུ་ཤིས། །ཉི་མ་ལྷོར་འགྲོའི་དུས་སུ་ནི། །ཤིན་ཏུ་གྲང་བའི་ཆུ་ཡིས་ནི། །རྩྭ་སོགས་དངོས་རྣམས་བསད་ནས་ཀྱང༌། །དེས་དང་འཐོར་<line/>
དང་དེངས་པ་དང༌། །བསྐམས་དད་གཡེངས་དད་དུབ་པ་དང༌། །རབ་ཏུ་གཡོས་དང་བཅས་པར་འགྱུར། །མངོན་སྤྱོད་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་བལྟས་ནས། །<line/>
གོས་ཀྱང་སྔོ་དང་ནག་པོ་བྱ། །ཙམ་པ་ཀ་དང་པུ་ཏི་ཀ །ལག་སྐྱེས་པདྨ་དཀར་པོ་དང༌། །ཀུ་མུད་དཀར་པོ་ཟླ་སེང་རྣམས། །ཆུ་གཙང་དང་བར་བཅས་<line/>
པ་དག །ཞི་བའི་ལས་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །མཉྫུ་ན་ག་བེ་ཤ་རི། །སུ་མུ་ལེ་དང་ཨ་སྤྲས་དང༌། །གསེར་མདོག་ཆེན་པོ་ཆུ་དུང་དང༌། །ཙེའུ་ལི་སེར་དང་<line/>
པདྨ་སེར། །ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་ཆུར་བཅས་པ། །རྒྱས་པའི་ལས་ལ་བསྔགས་པའོ། །མུ་ཙ་ན་དང་མནྡྷུ་དམར། །ལོ་ཡི་ཆེ་དང་ཉ་ཤ་རྣམས། །སིནྷུ་ར་<line/>
</page>
<page index="153" id="320B">དང་པདྨ་དམར། །ཀུ་མུ་ཏ་རིགས་དམར་པོ་རྣམས། །ལུ་མའི་ཆུ་དང་བཅས་པ་དང༌། །དབང་གི་ལས་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །ཨུཏྤལ་ཀེཥ་པ་ལ་ཀ་དང༌། །ཨུད་<line/>
ཁྱེད་པ་དང་མ་མི་ཤི། །ཛུ་མོང་སྦྱིན་ལ་མགོ་བོ་དང༌། །ཕག་རྣ་དནྜོཏྤ་ལ་རྣམས། །ཁྲོན་པའི་ཆུ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །<line/>
སཱ་ལུ་དཀར་པོ་ཟན་དང་ཞོ། །པྲི་ཀ་སྤོས་ནི་ཞི་བ་ལ། །སཱ་ལུ་དམར་པོའི་ཟན་འོ་མ། །ཙནྡན་དམར་པོ་དབང་ལ་འོ། །གྲོ་དང་མ་ཤ་སེར་བའི་ཟན། །ཧུ་<line/>
ལུ་ཀ་ནི་རྒྱས་པ་ལའོ། །ནས་དང་བྲ་བོ་ཟན་གུ་གུལ། །བཙོས་པའི་ཤ་དང་ལྷན་ཅིག་སྟེ། །དྲག་པོའི་ལས་དེ་ཞལ་ཟས་དང༌། །བདུག་སྤོས་བྱེ་བྲག་ཤེས་<line/>
པར་བྱ༑ ༑རྩི་མར་དང་ནི་ཨ་བ་སེའི། །སྡོང་བུར་ལྡན་པའི་མར་མེ་ནི། །ཞི་བའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་ཤིས། །ཡང་ན་པད་དཀར་སྡོང་བུའོ། །ཏིལ་ལམ་ཤིན་ཏུ་དང་<line/>
མ་དང༌། །ས་རི་ཧི་ཡ་སྟོང་བུ་ནི། །རྒྱས་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་ཤིས། །ཡང་ན་བ་ཡི་ལག་གི་ཆ། །ན་ཀེ་ལ་ཡི་མར་དང་ནི། །པདྨ་དམར་པོའི་མར་དང་ནི། །<line/>
དབང་གི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་ཤིས། །ཡང་ན་བ་ཡི་མར་དང་ངོ༌། །ཡུངས་དང་རྩི་ལི་མར་དང་ནི། །ཙི་ཏྲའི་སྡོང་བུ་མར་མེ་ནི། །ཡང་ན་གསོ་མའི་ཤུན་པ་ཡིས།།<line/>
</page>
<page index="154" id="321A">༄༅། །མདོག་དམར་དལ་ཞིང་གསལ་བ་ནི། །གངས་རིའི་རྩེ་ལྟར་དཀར་འབར་བ། །ཕར་པྲེ་སྨྲ་གུལ་སྤོས་དཀར་དྲི། །ཞི་བའི་ལས་<line/>
ནི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མདོག་དམར་གཡོ་ཞིང་མོག་པ་ལ། །ཉི་མ་ཐལ་ཀའི་རི་རྩེ་འདྲ། །ཤིབ་སྒྲ་མ་ལི་ཀ་ལའི་དྲི། །དབང་གི་ལས་འགྲུབ་ཐེ་ཚོམ་<line/>
མེད༑ ༑མདོག་སེར་མིག་གཡོ་དང་བ་ལ། །ཉི་མ་ཤར་བའི་རི་ལྟར་འབར། །ལྷབ་སྒྲ་ཙམ་པ་ཀ་ཡི་དྲི། །རྒྱས་པའི་ལས་འགྲུབ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ལེ་བརྒན་<line/>
མདོག་ལྡན་འཁྱིལ་ཞིང་སྨུག །ཧུར་སྒྲ་རུལ་དྲི་བྲོ་བ་དང༌། །ནགས་ཀྱི་རི་བོ་ལྟར་འབར་བ། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་<line/>
ཏིང་འཛིན་ལྡན་གྲུབ་པའི། །དྲང་སྲོང་རིགས་ལ་དཔག་མེད་ཀྱང༌། །མེ་ཡི་ལྷ་ནི་བཞི་བཅུ་བཞི། །སྦྱིན་སྲེག་ལས་ལ་སྤང་བར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་འདས་<line/>
བའི་ཏིང་འཛིན་ཅན། །བཅུ་གཉིས་གྲངས་ནི་གཟུང་བར་བྱ། །གཉའ་ན་ཀ་དང་ས་བེ་ཀི། །ཏུཀྵུ་སེའུ་མྱ་སྱེ་ཏྲོ་དང༌། །ལྟོ་བ་ཡིད་སྐྱེས་ཁྲོ་བོ་དང༌། །དམར་<line/>
པོ་མྲྀ་ཏ་ཆོ་མ་ལི། །བྷི་སུ་ཡ་ཀི་བཅུ་གཉིས་པོ། །ཕན་འདོགས་ལ་སོགས་ལས་ལ་སྦྱར། །ཞི་བའི་སྦྱིན་སྲེག་ཐལ་བས་ནི། །འབྱུང་པོ་ཕྲ་མོ་ཞི་བར་<line/>
</page>
<page index="155" id="321B">བྱེད༑ ༑དབང་གི་ཐལ་བས་འབྱུང་པོ་འཆིང༌། །རྒྱས་པས་འདོད་པའི་ལས་སྦྱིན་བྱེད། །རི་བོའི་རྩེ་ལ་གཏོར་བར་བྱ། །དྲག་པོས་འབྱུང་པོ་སེལ་བར་བྱེད། །<line/>
ལམ་གྱི་གཞུང་དུ་གཏོར་པར་བྱ། །ཞི་དང་དབང་གི་ཞིང་ཕྱོགས་དང༌། །ར་བ་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དུ་གཏོར། །དག་པར་བྱེད་པས་ཆུ་བོ་ལྟར། །རྒྱས་པ་ཉི་མའི་<line/>
དཀྱིལ་འཁོར་དང༌། །གང་བར་བྱེད་པ་རྒྱ་མཚོ་ལྟར། །སྦྱིན་སྲེག་གི་ནི་ལྷ་མཉེས་ཤིང༌། །སྔགས་སྒྲུབ་སྔགས་ཀྱི་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །དྲང་སྲོང་ཚོགས་<line/>
རྣམས་ཐམས་ཅད་དང༌། །དྲི་ཟའི་ཚོགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དང༌། །འབྱུང་པོའི་ཚོགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ནི། །སྦྱིན་སྲེག་གིས་ནི་རབ་དགའ་ནས། །<line/>
རྣལ་འབྱོར་གྲོགས་བྱེད་སྲུང་བ་དང༌། །སྐྱོབ་ཕྱིར་ཚེ་རིང་དཔལ་འཕེལ་ཞིང༌། །ནད་མེད་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་པ་དང༌། །བསམ་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །<line/>
འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྟ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨའི་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། མེ་ལ་བརྟེན་པའི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།<line/>
དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །རྫུ་འཕྲུལ་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ། །མཁའ་ལ་ཡི་གེ་སྤྲུལ་ནས་ནི། །འགྲོ་དོན་སྣ་ཚོགས་མཛད་པ་ཞིག །འཁོར་བཅས་<line/>
</page>
<page index="156" id="322A">༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་དེར་ལྷགས་ནས། །ཕྱག་འཚལ་བསྐོར་བ་དུ་མ་བྱས། །མཆོད་པའི་སྤྲིན་གྱིས་རྒྱས་པར་མཆོད། །ཕྱོགས་གཅིག་<line/>
འཁོད་ནས་སྟོན་པ་ལ། །མགྲིན་གཅིག་གསུང་ནི་སྙན་པ་ཡིས། །འདི་སྐད་ཚིག་ནི་གསོལ་བ་འདེབས། །ཨོཾ། མཚན་དང་དཔེ་བྱད་བརྒྱན་པའི་སྐུ། །<line/>
འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་ཡི། །ཆོས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་ཇི་སྙེད་པ། །རྫོགས་པར་ལོངས་སྤྱོད་མཛད་ཕྱག་འཚལ། །གང་ལ་མཁོ་བ་དེའི་གཙོ་བོ།།<line/>
འདྲེན་པ་གཟུགས་བརྙན་དུ་མ་འཆང༌། །སྣ་ཚོགས་རྫུ་འཕྲུལ་མཛད་པའི་སྐུ། །བདེ་བ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མི་འགྱུར་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་ལམ། །<line/>
ཕྱོགས་ཆོས་བྱང་ཆུབ་སུམ་ཅུ་བདུན། །སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་བརྩོན་མཛད་པ། །ཆོས་རྣམས་ལྷུན་འགྲུབ་སྐུ་ཕྱག་འཚལ། །རྣམ་དག་རྒྱ་མཚོར་ལྡན་<line/>
རྣམས་ལ། །ཐུགས་རྗེ་རྒྱ་མཚོ་རྒྱུན་བྱུང་བས། །ཞིང་ཁམས་རྒྱ་མཚོ་སྦྱོར་མཛད་པའི། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཕྱག་འཚལ། །སྔགས་དང་རྫས་<line/>
དང་ཕྱག་རྒྱའི་རིམས། །སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ནི་དོན་མཛད་ཕྱིར། །ཐེག་པ་ཀུན་ལས་ཁྱད་པར་དུ། །སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ནན་ཏན་སྒྲུབ་<line/>
</page>
<page index="157" id="322B">པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འཆང་བས་ཀྱང༌། །ནད་དང་གནོད་སེལ་བསྐལ་པ་ཡི། །སྒྲིབ་རྣམས་འབྱང་བས་ཁྱད་པར་འཕགས། །དབུལ་<line/>
པོ་རིགས་དང་སྨན་པ་ཡང༌། །ཞུགས་མ་ཐག་ནས་བདེ་ལྡན་ཞིང༌། །ཅུང་ཟད་གྲུབ་ནས་ནུས་མཐུ་ནི། །དཔག་མེད་འབྱུང་བས་ཁྱད་པར་འཕགས། །མགོན་<line/>
པོ་བཅོམ་ལྡན་རྡོགས་སངས་རྒྱས། །དཔལ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གྱི་མདོད། །འོད་ཟེར་ཉི་མ་འབུམ་གཟི་ཅན། །འགྲོ་བ་འདྲེན་གཏོ་དེད་དཔོན་གྱི། །མགོན་<line/>
པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གི། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱར་བཅས་པ་ཡིས། །འགྲོ་ལ་སྣ་ཚོགས་ཕན་དོན་དུ། །ཇི་ལྟར་འགྱུར་མཛད་བཤད་དུ་གསོལ། །<line/>
དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །པདྨའི་སྤྱན་གདངས་འཛུམ་མཛད་ནས། །ཚངས་པའི་གསུང་ནི་སྙན་པ་ཡིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་འདི་སྐད་གསུངས། །<line/>
དགེ་བྱེད་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་དང་བཅས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་ཞུས་པ་ནི། །ལེགས་སོ་རྫུ་འཕྲུལ་འཁོར་ལོ་ཆེ། །ཤེས་རབ་འཆང་བ་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །སེམས་<line/>
དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་ཕྱིར་ངས། །ཁྱོད་ལ་ངོ་མཚར་ལེགས་པར་བཤད། །ཁྱོད་ཀྱང་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །ལེགས་པར་ཟུངས་ལ་རྒྱ་ཆེར་སྤྲོས། །རས་སམ་<line/>
</page>
<page index="158" id="323A">༄༅། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་གང༌། །འཇམ་ཤིང་ནག་རིས་མེད་པ་ལ། །གུར་གུམ་གིའུ་ཝཾ་སེན་རྩི་དང༌། །ཙནྡན་གྱིས་ནི་ཕྱག་རྒྱ་བྲི། །པདྨ་འདག་<line/>
བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་བཅས། །འོད་དང་ལྡན་པ་བྲི་བར་བྱ། །དྷ་ར་དྷ་ར་དང་པོ་སྟེ། །གཉིས་པ་དྷི་རི་དྷི་རི་སྤྲོ། །གསུམ་པ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་སྟེ། །ཨིཊྚེ་བིཊྚེ་བཞི་ལྔ་པ། །ཙི་ལེ་ཙ་<line/>
ལེ་གཉིས་བྲིའོ། །པྲ་ཙ་ལེ་གཉིས་དྲུག་པར་རོ། །ཀུ་སུ་མེ་དང་ཀུ་སུ་མ། །བདུན་པར་བྲིས་ཏེ་བརྒྱད་པ་ལ། །པ་ལེ་ཨི་ལི་མི་ལི་བྲི། །ཨོཾ་མི་ཙི་ཏི་ཛྭ་ལཾ་དང༌། །<line/>
སྭཱཧཱར་བཅས་པ་དབུས་སུའོ། །ཕྱག་འཚལ་བཅས་སྡགས་མཐའ་མར་བྲི། །རབ་རྫོགས་སྔགས་ཀྱིས་ལྷར་དམིགས་ནས། །གཙང་མའི་མཆོད་པས་མཆོད་<line/>
བྱ་སྟེ། །སྔགས་སྟོང་བརྗོད་ནས་ལུས་ལ་གདགས། །འདི་ནི་སྲུང་བའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །ནད་དང་ཡམས་ནད་གདོན་རྣམས་དང༌། །འཇིགས་པ་བརྒྱད་<line/>
ལས་སྐྱོབ་པར་ངེས། །རིག་སྔགས་བཟློག་ནས་ཁྱད་པར་དུ། །རྡོ་རྗེ་དཀར་པོ་རྩེ་ལྔ་ལ། །འོད་ཀྱི་ར་བ་ཟླུམ་པོ་ཡི། །རི་མོ་གཉིས་དང་བཅས་པ་བྲི། །རྭ་རྣམས་<line/>
ལ་ནི་ཧཱུཾ་གཉིས་པར། །རིག་སྔགས་བཟློག་དང་བཅས་པ་བྲི། །ལྟེ་བར་ཨོཾ་ཧྲཱིཿ་སྭཱཧྰྸི་བར། །བདག་ཉིད་བསྲུང་ཞེས་བྲི་བར་བྱ། །མུ་ཁྱུད་དང་བོར་བྲི་བར་<line/>
</page>
<page index="159" id="323B">བྱ༑ ༑གཟིགས་དབང་ཡིད་བཞིན་ནོར་སྔགས་སོ། །གཉིས་པར་གདོང་བཅུ་གཅིག་པའི་སྔགས། །གསུམ་པར་པདྨ་གར་དབང་གི །སྔགས་རྣམས་གཡས་སུ་<line/>
བསྐོར་བར་བྱ། །གལ་ཏེ་ནད་ཡམས་བཟློག་པ་ལ། །འདབ་བརྒྱད་པདྨ་མུ་ཁྱུད་གསུམ། །སྔོན་ལྟར་ཡི་གེ་བཀོད་པ་ལ། །མུ་ཁྱུད་གཉིས་པར་སྤྱན་གྱི་སྔགས། །<line/>
གསུམ་པར་རྟེན་འབྲེལ་སྔགས་པྲིས་ནས། །ལུས་སམ་མགུལ་དུ་ཐོགས་པས་ནི། །ནད་རིམས་དང་ནི་ལྷོག་འབྲུམ་སོགས། །རླུང་གིས་རྡུལ་བཞིན་སེལ་<line/>
བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཚིག་དེ་ཐོས་མ་ཐག །ལྷ་མིན་བུ་མོ་ནད་བདག་མོ། །ས་ཏུ་དེ་བི་ཞེས་བྱ་བ། །བཞེངས་ཏེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །བུ་མོ་ཁྲིས་ནི་མགྲིན་<line/>
གཅིག་ཏུ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །རྗེ་བཙུན་འགྲོ་བའི་གཉེན་གཅིག་པུ། །མགོན་པོ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བདག་གི་<line/>
སྔགས་འདི་གང་འཛིན་པ། །གལ་ཏེ་འབྲུམ་ནད་བྱུང་ན་ནི། །བདག་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་འགྲོ། །དམ་བཅས་འདི་ནི་དྲན་པར་བྱ། །ཏྲེ་བ་ལ་བྱ་ཡི་ཀ་<line/>
ཀ་བ་ནི་ཏེ། སུ་མ་ཡ་བི་ལཱ་ས་ཀ་ཀ་ར་ནི། ཀི་ཤུན་པཉྩ་ཏྲ་ལི་ཧེ་ད་ཡི། །ཀ་ན་ཀ་ཏ་ཙ་ར་ཎི། ཡ་མིརྞ་ན་ད་མ་ཙ། ཡ་མི་པ་ར་ནད་བུར་དྭ། དྭ་ཙ་པི་ཏ་ཏྲ་ཙནྟྲ་<line/>
</page>
<page index="160" id="324A">༄༅། །ནད་དམ། །སསྟུ་དེ་ཝི་མེ་བྷ་ཝ། །ལྷ་མོས་དེ་སྐད་གསོལ་མ་ཐག །མགོན་པོས་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨོཾ་ཨོཾ་བྷ་བི་<line/>
ཏ་བི་ཏི་མི་ཏི། །ག་ཙནྡྲ་ཎི་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཀ་བྱ། །ལོ་ཧི་ཏ་གཾ་དྷ་རྦ་རཀྶྵ་ཀུ་རུ་སྭཱཧཱ། །བྱིན་རླབས་ལྡན་པའི་སྣགས་དེ་ནི། །རྒྱུན་དུ་བཟླས་པས་འགྲུབ་<line/>
པར་འགྱུར། །ཨོཾ་ཧ་ན་སེ་རཱུ་པ་དྷ་རི་སྭཱཧཱ། །སྲད་བུ་མ་ཉམས་དཀར་པོ་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་མདུད་པར་བྱ། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་བཟླས་ནས་ཀྱང༌། །ལུས་<line/>
སམ་མགུལ་དུ་གདགས་པར་བྱ། །ཀྲཾ་ཧི་ཏི་ཀ་ཏི་ཀ་ཏྲ་ཐ་པྲ་ཀ་ཤི་ཀ །ཏ་ཐཱ་ཡ་ཐཱ་ཙ་ལ་ཧེ་ཧུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྲན་མ་རྡོག་པོ་རེ་རེ་ལ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བརྒྱད་བཟླས་<line/>
པ་ཡི༑ ༑འབྲུ་བདུན་ཐུམ་པོར་བྱས་པ་ཞིག །དྲི་བཟང་བཅས་ལ་མགུལ་དུ་ཐོགས། །ཡམས་ནད་ཀུན་དང་འབྲུམ་ནག་ནད། །ཤིན་ཏུ་གདུག་པ་ཀུན་སེལ་<line/>
འགྱུར༑ ༑དེ་ནས་རིག་སྔགས་འཆང་བ་མོ། །དཔལ་ཕྲེང་མས་ནི་འདི་སྐད་གསོལ། །བདག་གི་རིག་སྔགས་འདི་ཟླས་པ། །རིམས་ནད་ཀུན་དང་<line/>
བྲལ་བར་འགྱུར། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ན་མོ་བཛྲ་མཱ་རི་བི་ཛ་ཡཱ་ཡ།།<line/>
</page>
<page index="161" id="324B">ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀྶཾ་བུདྡྷཱ་ཡ། ཏ་ཐ་ཐཱ། ཨོཾ་བཛྲེ་བཛྲེ། མ་ཧཱ་བྫྲེ། །སརྦ་བྷིར་ཐཱ། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། སརྦ་ཛྭ་ར་པྲ་ཤ་མ་ན་ཡེ་སྭཱཧཱ། མི་སྐྲ་མི་རུས་སླ་<line/>
[?] དང༌། །གུ་གུལ་ཡུངས་ཀར་སྒོག་སྐྱ་དང༌། །ཤིང་ཀུན་གླ་རྩི་འཁོར་ལོ་ནི། །རྩིབས་བརྒྱད་ཕྱོགས་བཞིར་ཧྲཱིཿ་ཡིག་བྲི། །མཚམས་བཞིར་རིས་ཏེ་<line/>
དབུས་སུ་མིང༌། །སྔགས་འདི་མུ་ཁྱུད་དང་པོ་ལ། །གཉིས་གདོང་བཅུ་གཅིག་པ་ཡི་སྔགས། །བྲིས་ནས་ལུས་སམ་མགུལ་དུ་ཐོགས། །ནད་རིམས་ཐམས་<line/>
ཅད་སེལ་བ་དང༌། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གིས། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་འདི་སྐད་གསོལ། །རང་འབྱུང་ཅན་<line/>
གྱི་རས་ལ་ནི། །སེན་རྩིས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ། །མུ་ཁྱུད་གསུམ་དང་ལྡན་པ་བྲི། །རྩིབས་བཞི་ཧྲཱིཿ་ལ་གཡོན་བསྐོར་དུ། །ཧྲཱིཿ་གི་ཝཾ་ཤིཾ་ཀུ་རུ་ཧྲཱི། མུ་<line/>
ཁྱུད་དང་པོར་མགོན་པོ་ནི། །པདྨ་གར་དབང་སྔགས་བྲིའོ། །གཉིས་པ་ཨུཏྤལ་དམར་པོ་ཕྲེང༌། །གསུམ་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ཉི་ཤུ་གཅིག །དབུས་སུ་བཾ་ཡིག་<line/>
ཧྲཱིར་བཅས་བྲི། །ལྷ་དམ་ཉིད་ཀྱང་དམ་བྱེད་ན། །འགྲོ་བ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །གསོལ་དང་བཀྲ་ཤིས་བརྗོད་པ་དང༌། །བགེགས་ཀྱི་གནོད་པ་སེལ་<line/>
</page>
<page index="162" id="325A">༄༅། །འདོད་པས། །རྩེ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་སྟེ། །དབུས་སུ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་མགོན། །པདྨ་གཙུག་ཏོར་སྔགས་བྲིའོ། །རྭ་རྣམས་<line/>
ཀུན་ལ་ཧཱུཾ་ཡིག་ནི། །བགེགས་མིང་ཨུ་ཙ་ཏ་ཡིས་བསྐོར། །མུ་ཁྱུད་དང་པོར་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཧ་ལ་ཧ་ལའི་སྔགས་བྲིའོ། །གཉིས་པར་ཁྲོ་བོ་རྟ་སྐད་<line/>
སྔགས༑ ༑གསུམ་པར་བགེགས་དགྲའི་སྔགས་བྲིས་ལ། །དེ་རྒྱབ་མེ་ཡི་ཕུང་པོ་བྲི། །གང་ཞིག་འཁོར་ལོ་འདི་རིས་པས། །སྲེད་མེད་བུ་ལྟར་མཐུ་ཆེ་<line/>
བའི༑ ༑གདུག་བ་ཅན་ཡང་འཐོར་བྱེད་ན། །ཕྲན་ཚེགས་འབྱོར་པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །གང་ལ་སེར་སྣ་རྣམས་ཆགས་ཤིང༌། །ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བར་མི་<line/>
འགྱུར་ན། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་དཔལ་འཕེལ་ཕྱིར། །སྐྱོབ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཤད་པར་བྱ། །རྒྱལ་པོ་འམ་ནི་དགེ་འདུན་ལ། །གཙང་ལྡན་རབ་བཟང་<line/>
བླངས་ནས་ཀྱང༌། །དག་པར་བཀྲུས་ཏེ་དྲི་བཟང་བྱུག །ལེགས་པར་བརྒྱན་ནས་ཐིག་བཏབ་སྟེ། །གུར་གུམ་དང་ནི་གླ་རྩི་ཡིས། །པདྨ་འདབ་བཅུ་དྲུག་པ་<line/>
བྲི༑ ༑ཕྱོགས་བཞིར་འདབ་མར་དཔལ་བེའུ་སྟེ། །མཚམས་བཞིར་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བྲི། །མཚམས་བརྒྱད་ལ་ནི་ཡི་གེ་གཾ །ཨོཾ་དང་བཛྲ་ད་ཀེ་ཧཱུཾ།<line/>
</page>
<page index="163" id="325B">ཡི་གེ་དྲུག་གིས་བསྐོར་བར་བྱ། །མུ་ཁྱུད་དང་པོར་མི་བཤོལ་སྔགས། །གཉིས་པར་གདོང་བཅུ་གཅིག་པའི་སྔགས། །གསུམ་པར་ཨུཏྤལ་ཕྲེང་བ་སྟེ། །ཡང་ཏོག་<line/>
ཙེ་འམ་མཛོད་བཞག་ནས། །གསོལ་བཏབ་མཆོད་ན་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། །བུད་མེད་གང་ཞིག་བུ་འདོད་པས། །དེ་བཞིན་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་པ། །ཕྱོགས་བཞིར་ཧྲཱིཿ་<line/>
ནི་མཚམས་སུ་དྲང༌། །དབུས་སུ་ཁྱེའུའི་གཟུགས་ཤིག་བྲི། །ཕྱོགས་བཞིར་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་དྲི། །སྔགས་བུ་སྩོལ་བཅས་བྲི་བར་བྱ། །མཚམས་བཞིར་ཨོཾ་དང་<line/>
ཨ་མ་ར། །ཛི་ཝ་ནྟི་ཡེ་སྭཱཧཱས་བསྐོར། །མུ་ཁྱུད་དང་པོར་སྤྱན་རས་གཟིགས། །པདྨ་རྒྱན་ལུང་ཅན་གྱི་སྔགས། །གཉིས་པར་གདོང་བཅུ་གཅིག་པའི་སྔགས། །<line/>
གསུམ་པར་ཨུཏྤལ་དམར་པོའི་ཕྲེང༌། །འོད་འཕྲོ་རྟག་པར་མཆོད་པ་དང༌། །ཕུལ་དུ་བྱུང་བའི་བསྟོད་པས་བསྟོད། །གསོལ་བ་འདེབས་ཤིང་སྔགས་བཟླས་<line/>
ན༑ ༑བུ་སྩོལ་འགྱུར་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྲུང་དང་ནོར་འཕེལ་དབང་བྱེད་དང༌། །བུ་སློང་བ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །སྨིན་དྲུག་སྣར་མ་རྒྱལ་ལ་བྲི། །ལྷག་མ་རྣམས་ནི་<line/>
ཅི་བདེར་བྲི། །གང་ཞིག་སེམས་སྟོར་ཡིད་མི་དགའ། །གློ་བུར་ཡི་མུག་སྐྱེ་འགྱུར་ན། །པདྨ་འདབ་མ་བཞི་པ་ཡི། །དབུས་སུ་རང་གཟུགས་མཚན་མ་བྲི། །<line/>
</page>
<page index="164" id="326A">༄༅། །འདབ་མར་རྡོ་རྗེ་མདོག་བཞི་པ། །གདོང་བཅུ་གཅིག་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །མུ་ཁྱུད་ལ་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས། །དོན་<line/>
ཡོད་ཞགས་པའི་སྔགས་བྲི་འོ། །གཉིས་པར་རྡོ་རྗེ་ཕེང་བ་བྲི། །དེའི་རྒྱབ་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བ་བྲི། །རྟག་པར་མཆོད་ཅིང་གསོལ་བ་གདབ། །ནད་སེལ་ཚེ་རིང་<line/>
བསོད་ནམས་འཕེལ། །གང་ཞིག་ཤེས་རབ་འདོད་པས་ནི། །དཔལ་བེའུ་རྒྱལ་པོའི་དུ་མར་ནི། །ཏྲི་ཡིག་རྒྱབ་ཏུ་སྔགས་འདིས་བསྐོར། །ཨོཾ་དང་ཀཱ་<line/>
ལ་དེ་ཀ་ལ། །མ་ནི་སྭཱཧཱ་ཞེས་པ་བྲི། །དེ་རྒྱབ་མུ་ཁྱུད་འཁོར་བ་ལ། །མགྲིན་པ་སྔོན་པོའི་རྩ་སྔགས་བྲི། །དེ་རྒྱ་བ་འོད་ཀྱི་ར་བ་བྲི། །གང་གིས་འདི་<line/>
འཆང་མཆོད་པ་ལ། །ནད་དང་གནོད་པ་ཀུན་བྲལ་ཏེ། །དུག་དང་རིམས་ནད་འཇོམས་པ་དང༌། །ཤེས་རབ་མྱུར་དུ་འཕེལ་བར་འགྱུར། །ཡུལ་དུ་ལོ་ཏོག་<line/>
ཉམས་པ་དང༌། །ཐོག་འབྲུག་སེར་བ་རྒོད་པ་དང༌། །ཀླུ་དང་ས་བདག་གནོད་པ་སྟེ། །དེ་གསལ་སྦྱོར་བ་བཤད་པར་བྱ། །ཤིང་ཤུན་དཀར་པོ་མ་ཉམས་<line/>
པ༑ ༑ཉམས་དགའ་ཉི་རིམ་སྦྱོར་བ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་བཅུ་གཉིས་པ། །མིག་སྨན་གྱིས་ནི་བྲི་བར་བྱ། །གྲྭ་རྣམས་ལ་ནི་ཧཱུཾ་ཡིག་ལ། །ཨོཾ་དང་ཛི་ནི་ཏི་ཏི་<line/>
</page>
<page index="165" id="326B">ཏེ། །ཧཱུཾ་ཕཊ་ཅེས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །མུ་ཁྱུད་དང་པོར་མགོན་པོ་ཆེ། །གདོང་བཅུ་གཅིག་པའི་སྔགས་ཕྲེང་བྲི། །གཉིས་པར་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་<line/>
མགོན༑ ༑མི་བཤོལ་བ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །གསུམ་པར་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བ་དང༌། །མེ་ཡི་འོད་དང་ལྡན་པར་བྲི། །ཕྱག་རྒྱ་འདི་ནི་བསྟན་ཙམ་གྱིས། །ཀླུ་ཡི་<line/>
རྒྱལ་པོ་མཐུ་ལྡན་རྣམས། །འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་ལུས་བསྐམས་འགྱུར། །གང་གི་ཁྱིམ་དུ་གདོང་པ་དང༌། །མ་ཧེ་རྟ་སོགས་ཡམས་ནད་ཅན། །བསལ་<line/>
བའི་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །བརྟན་པར་དྲང་སྲོང་ཚོགས་རྣམས་ཉོན། །ཀོ་པི་ད་རིའི་ཤིང་ལ་ནི། །ཁྲུ་གང་ཁྲུ་གཉིས་དབྱིབས་གྲུ་བཞི། །གས་གྲུགས་ཆག་<line/>
སོགས་མེད་པ་ལ། །ཤིན་ཏུ་སྲབ་འཇམ་སོར་གཉིས་རྔམས། །ཤིང་དེ་ལ་ནི་རྟ་བབས་གཟུགས། །འཁོར་ལོ་གདུགས་དང་བཅས་པ་ཡི། །བརྩེགས་<line/>
པའི་གཡས་ཟུར་དང་པོར་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྔོན་པོ་རྩེ་ལྔ་སྟེ། །གཉིས་པར་ཨུཏྤལ་དམར་པོ་འོ། །གསུམ་པར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་སེར། །བཞི་པར་པདྨ་<line/>
དཀར་པོའོ། །གཡོན་ཟུར་དང་པོར་པདྨ་དམར། །གཉིས་པར་ཨུཏྤལ་སྔོན་པོའོ། །གསུམ་པར་ནོར་བུ་བཞི་རྒྱ་གྲམ། །ནང་ཁོང་དུ་ནི་པདྨ་བྱ། །འདབ་མ་བརྒྱད་<line/>
</page>
<page index="166" id="327A">༄༅། །པ་འོད་ལྡན་པ་འོ། །ལྟེ་བ་དང་ནི་འདབ་བརྒྱད་ལ། །ཨོཾ་དང་པི་ཤཱ་རྩི་པརྞ། །ཤ་པ་རི་སརྦ་བྱཱ་དྷི། །བྲ་ཤ་མ་ནི་སྭཱཧཱ་ཞེས། །པཾ་<line/>
ཡིག་ལ་ནི་བསྐོར་བ་བྲི། །མུ་ཁྱུད་དང་པོར་སྤྱན་རས་གཟིགས། །གདོང་བཅུ་གཅིག་པའི་སྔགས་བྲི་འོ། །གཉིས་པར་ཆོས་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་གྱི། །རྩ་བའི་<line/>
ཕྲེང་སྔགས་བྲི་བར་བྱ། །རྒྱ་སྐྱེགས་དང་ནི་མཚལ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལ་ཤིང་སྦྱིན་བྱུག་པར་བྱ། །མཆོད་དང་གསོལ་གདབ་སྔགས་དག་ནི། །བདུན་སྟོང་རེ་རེ་<line/>
བརྗོད་བྱས་ནས། །སྒོ་གོང་ལ་གདགས་འབྱུང་འཇུག་ཚེ། །འཇིག་རྟེན་མགོན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྟ་ཕྱུགས་ཡམས་ནད་མ་ལུས་ལ། །རིག་པའི་ལྷ་མོའི་<line/>
ཚོགས་བཅས་པའི། །འཇིག་རྟེན་མགོན་གྱི་རིག་སྔགས་མཐུས། །མྱུར་དུ་སེལ་བར་མནན་པ་དང༌། །ཟློག་དང་བཅིངས་པར་མཛོད་ཅེས་བརྗོད། །ཕྱུགས་<line/>
བདག་ཆེན་པོ་སྐྱོང་བ་ལྟར། །གླང་པོ་རྟ་བོང་མ་ཧེ་ཚོགས། །བརྟན་ཞིང་ནད་དང་གནོད་པ་མེད། །ཤིན་ཏུ་འཕེལ་ཞིང་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་<line/>
དག་བཤད་བྱ་བ། །དམག་དཔུང་ཆེན་པོ་འཇིགས་པ་ལ། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་སྐྱོབ་པ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་སྦྱོར་བ་མཉན་པར་གྱིས། །ཡུང་བས་རས་སམ་ཤིང་ལ་<line/>
</page>
<page index="167" id="327B">ནི༑ ༑པད་དཀར་སྟེང་དུ་ཁ་ཊྭཱཾ་དང༌། །རལ་གྲི་འོད་མ་བྲི་བར་བྱ། །དེ་ལ་གདུ་བུ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །དང་པོར་གདོང་བཅུ་གཅིག་པའི་སྔགས། །གཉིས་པར་སེངྒེ་སྒྲ་<line/>
ཡི་སྔགས། །གསུམ་པར་ཧ་ཡ་ཆེན་པོའི་སྔགས། །དེ་རྒྱབ་མེ་ཡི་ར་བ་བྲི། །འདི་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་ནས་ནི། །གཡུལ་ངོར་ཁྱེར་ཏེ་ཞུགས་པ་གང༌། །དགྲ་དཔུང་<line/>
ཆེན་པོ་འབྲོས་འགྱུར་ཏེ། །རང་ཉིད་གཡུལ་ལས་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །ལོངས་སྤྱོད་སྤྱིར་ནི་བྱང་བལྟས་བྲི། །དབང་སྐྱེད་པ་ནི་ནུབ་ཏུ་སྟེ། །གཡུལ་ཟློག་པ་ནི་ལྷོར་<line/>
བལྟས་བྲི། །ལྷག་མ་རྣམས་ལ་ཤར་བལྟས་བྲི། །དཀར་སེར་དམར་དང་སྔོ་བ་ཡི། །དབྱེ་བས་ཟས་དང་གོས་ཤེས་བྱ། །འཛུམ་དང་རྔམ་དང་དགོད་དང་ཁྲོ། །<line/>
བཞིན་གྱི་རྣམ་པ་བཤད་པ་ཡི། །སྔགས་དང་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཕྲེང་དང༌། །ལྷ་ཡི་ཁ་དོག་དབྱེ་བ་དང༌། །སྣོད་ལ་སོགས་པའི་དབྱེ་བ་དང༌། །རྒྱན་ཡང་དེ་ལྟར་ཤེས་<line/>
པར་བྱ༑ ༑ཀུན་ཀྱང་རིན་ཆེན་པདྨའི་གདན། །ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ལྡན་པར་ནི། །སྔགས་ཀྱི་ཡིག་འབྲུའི་ལྷ་རྣམས་བཞུགས། །སྔགས་རྫོགས་ནས་ནི་སྔགས་<line/>
སུ་དམིགས། །གང་གིས་ཕྱག་རྒྱ་འཆང་བྱེད་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་རྣམས་དང༌། །རིག་པའི་ལྷ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་དང༌། །འཇིག་རྟེན་འདྲེན་པའི་<line/>
</page>
<page index="168" id="328A">༄༅། །ཚོགས་བཅས་དང༌། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཚོགས་ཆེན་དང༌། །ཁྲོ་བོ་ཚོགས་བཅས་མ་ལུས་དང༌། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་གྲགས་<line/>
ལྡན་རྣམས། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་མ་ལུས་པའི། །གྲོགས་དང་དཔུང་དུ་བྱས་ནས་ནི། །ཚུལ་བཞིན་དུ་ནི་སྒྲུབ་པ་ལ། །བརྩོན་འགྲུས་གང་དང་གང་གིས་<line/>
ཀྱང༌། །ཐེ་ཚོམ་དུ་ནི་མི་བྱ་འོ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨའི་དྲ་བ་ལས། །ཕྱག་རྒྱ་ལ་བརྟེན་པའི་ལེའུ་<line/>
སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལ་གཤེགས་པ་ཡི། །རིག་པ་འཛིན་པའི་དྲང་སྲོང་མཆོག །མཚན་དཔེ་དུ་མ་རྒྱས་པ་ཆེན། །<line/>
ཉི་མའི་གོང་བུ་ཞེས་བྱ་བ། །དྲང་སྲོང་རྗེ་དཔོན་ཚོགས་ཀྱི་མཆོག །འགྲོ་དོན་རྫོགས་མཛད་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་མགོན་པོ་ལ། །སངས་<line/>
རྒྱས་ཚིག་གིས་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨོཾ། འོད་ཟེར་དུ་མ་ཐེར་ཟུག་གི། །སྲིད་འདབ་སྟུག་པོ་སེལ་བྱེད་རྒྱལ། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བརྒྱན་སྐུ། །མགོན་པོ་<line/>
སྤྱན་རས་གཟིགས་ཕྱག་འཚལ། །གསུང་སྙན་ཡན་ལག་བརྗོད་བྲལ་ཆོས། །བག་ཆགས་རི་བོ་སྙིལ་མཛད་རྒྱལ། །སྐྱེ་འགག་བྲལ་སྟོན་སྡེ་སྣོད་གསུམ།།<line/>
</page>
<page index="169" id="328B">མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཕྱག་འཚལ། །སྐྱེ་འགག་གནོད་བྲལ་མཉམ་བཞག་པ། །ཏིང་འཛིན་ཤེས་རབ་འཕེལ་མཛད་རྒྱལ། །ཡེ་ཤེས་གཟིགས་པ་མཐའ་<line/>
ཡས་ཐུགས། །མགོན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཕྱག་འཚལ། །སྣ་ཚོགས་སྨན་དང་སྔགས་སྦྱར་ནས། །ལྷ་ཡི་གོང་བུའི་རིལ་བུ་ནི། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་<line/>
འདས་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་མ་ལུས་རྫོགས་པ་ཡི། །ཐུགས་རྗེའི་ཉི་མ་ལྷམ་མཛད་པའི། །མགོན་པོ་པདྨས་བཤད་དུ་གསོལ། །འགྲོ་རྣམས་མ་རིག་འདམ་ལ་<line/>
ཞེན༑ ༑སྲིད་པའི་ཐག་པས་རྒྱ་གྲམ་བཅིངས། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་མུན་པས་གཡོགས། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ཆུ་བོས་གཡེངས། །ངན་རྟོག་ལོག་ལམ་གཡང་<line/>
སར་ལྷུང༌། །བག་མེད་སེར་སྣའི་དུག་གིས་མྱོས། །སྡིག་པའི་གྲིབ་མས་རྣམ་པར་རྒྱལ། །བག་ཆགས་ཐུམ་པོའི་རི་བོས་མནན། །མགོན་ཁྱོད་ཐུགས་རྗེས་དལ་<line/>
བ་མེད། །ཉེས་པའི་རྒྱ་མཚོ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །ཤེས་རབ་ཐབས་འབྱུང་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་མགོན་པོ་རྗེ། །ཐུགས་རྗེ་ཐུགས་དཔལ་མངའ་<line/>
བ་ཡི༑ ༑ཐུགས་དམ་རྫོགས་པའི་འབྲས་བུར་བཅས། །ཁྱད་པར་གཟུངས་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མཐའ་དག་གཟུགས་སྒྲ་ཐོས་པ་དང༌། །རྫུ་འཕྲུལ་བསྒྱུར་དང་<line/>
</page>
<page index="170" id="329A">༄༅། །གཞན་སེམས་ཤེས། །འདས་དང་མ་འོངས་དོན་ཤེས་དང༌། །མཐའ་ཡས་ཤེས་དྲུག་ལས་སྤྱོད་པ། །དངོས་དང་རྟགས་དང་ཆ་<line/>
མཐུན་གྱིས། །རྣམ་པ་བཅོ་བརྒྱད་དག་ཏུ་འགྱུར། །ཕྲ་དང་ཡང་དང་མཆོད་པར་བྱ་བ་དང༌། །བདག་པོར་གྱུར་དང་དབང་དུ་འགྱུར་བ་དང༌། །གར་ཡང་<line/>
ཕྱིན་ཡང་འདོད་རྒུར་ལྡན་པ་དང༌། །དགའ་མགུར་གནས་ཏེ་དབང་ཕྱུག་ཡོན་ཏན་ནོ། །རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱི་དཔེ་བྱ་ཡིས། །ལོངས་སྤྱོད་དབང་དང་ལུས་<line/>
ལ་དབང༌། །ཚེ་ལ་དབང་དང་རྐང་མགྱོགས་དང༌། །ཆུ་ལ་མི་བྱིང་མཁའ་ལ་འགྲོ། །ས་འོག་འགྲོ་དང་མི་སྣང་བ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་སོགས།།<line/>
དངོས་པོ་གང་དང་གང་བསྒྲུབ་རྣམས། །རིལ་བུ་ལས་ནི་འབྱུང་འགྱུར་གྱིས། །གཞན་ནི་མྱུར་དུ་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རིལ་བུ་ནི། །<line/>
མཚམས་མེད་ལ་སོགས་བྱེད་པས་ཀྱང༌། །རྙེད་མ་ཐག་ཏུ་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །ཉེ་དང་དབང་ལྡན་ལྷ་ཡི་སྲས། །མ་མོས་དབང་དུ་བྱས་གྱུར་ན། །འབྱུང་<line/>
པོ་ཤ་ཟ་ལྷ་མིན་མི། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་འབྱུང་པོ་ཀླུ། །དུད་འགྲོ་ལ་སོགས་རྫོགས་གཟུགས་ཅན། །སེམས་ཅན་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དངོས་གྲུབ་<line/>
</page>
<page index="171" id="329B">བཟང་པོ་འདོད་པ་ཡིས། །ཁྱད་པར་རིལ་བུ་འདི་བསྒྲུབ་བྱ། །གིའུ་ཝཾ་དང་ནི་ལིག་པུ་མིག །ལྡོང་རོས་བཟང་པོར་སྦྱར་བ་ཡིས། །རིལ་བུ་རྒྱ་སྲན་ཚད་བྱས་<line/>
ནས༑ ༑སྣོད་གཙང་ནང་དུ་གཞག་པར་བྱ། །སྐུ་ཡི་མདུན་དུ་སྔགས་བརྗོད་ན། །སྔོན་ཆད་མ་མཐོང་སྣང་བ་འམ། །སྒྲ་ཐོས་སམ་ནི་བདེ་གཤེགས་གཟུགས། །<line/>
ཡིད་འོང་མངོན་དུ་བྱུང་བ་སོགས། །མར་ངོ་གསུམ་གྱིས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཟླ་བ་གཟས་བཟུང་ཚེ། །ཅི་འབྱོར་མཆོད་དེ་སྙིམ་པར་བཅུག །བཟླས་<line/>
བརྗོད་བྱས་ནས་ཉི་ཤར་ན། དུ་བར་འཐུལ་དང་དྲི་ཅན་འགྱུར། །དུད་འཐུལ་ལུས་ལ་བྱུགས་པས་ཀྱང༌། །སྣང་བ་དང་འོད་གཟུགས་ཅན་དང༌། །འཛམ་གླིང་<line/>
ཕྱོགས་རྣམས་རྒྱུ་བ་དང༌། །ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་དང་ལྡན་འགྱུར་ཏེ། །ཤི་འཕོས་དགའ་ལྡན་གནས་སུ་སྐྱེ། །དྲི་མ་ཙམ་གྱིས་ལུས་བྱུགས་ཀྱང༌། །འགྲོ་བ་ཐམས་<line/>
ཅད་དབང་བྱེད་ཅིང༌། །ཐོས་པ་འཛིན་ཅིང་རྒྱུ་བཙལ་མཁས། །ཤི་ནས་འཛམ་གླིང་འདི་ཉིད་དུ། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནོད་སྦྱིན་ནི། །འཁོར་ལོ་གཞོན་ནུའི་རིགས་<line/>
སུ་སྐྱེ༑ ༑ཡང་ན་མི་ཡི་རྒྱལ་པོ་འམ། །གླང་པོ་ཉིད་དུ་སྐྱེ་བར་ངེས། །འབར་བ་ལུས་ལ་བསྐུས་ན་ལྟ། །རིག་སྔགས་འཆང་ལུས་ཉིད་ཤར་མདོག །བསྐལ་བར་<line/>
</page>
<page index="172" id="330A">༄༅། །གནས་ཏེ་འདོད་རྒུའི་སྤྱོད། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ཏུ་ཐོགས་མེད་རྒྱུ། །མཁའ་ལྡིང་ས་འོག་ཆུ་བྲན་འགྲོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ནས་ཕྱིན་<line/>
ནས་ཀྱང༌། །དབང་པོར་གནས་ཏེ་རྒྱལ་པོར་གནས། །སྤྲུལ་བའི་རྫས་ཀྱིས་བདེ་གཤེགས་མཆོད། །འདོད་ནས་ཤི་འཕོས་འཇིག་རྟེན་ཁམས། །གཞན་<line/>
འདས་སངས་རྒྱས་དག་ཏུ་སྐྱེ། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་ཡི། །བདག་ཉིད་ཡིད་དུ་འོང་འདོད་པས། །གུར་གུམ་ག་བུར་བླ་རྩི་དང༌། །གིའུ་ཝཾ་<line/>
བསྲེགས་ནས་སྔགས་སྟོང་བཟླས། །བརྡུངས་ཏེ་ཕྱེ་མར་བྱས་ནས་ཀྱང༌། །སྔགས་སྟོང་བཟླས་ཏེ་ཆུ་གཙང་གིས། །རིལ་བུ་རྒྱ་སྲན་ཚད་བྱས་ནས། །རེ་རེ་ལ་<line/>
ཡང་སྟོང་སྟོང་བརྗོད། །རླུང་དང་ཉི་མ་མ་རེག་པས། །བསྐམས་ནས་སྣོད་གཙང་གཞག་པར་བྱ། །རིལ་བུ་ཙམ་ཞིག་མུར་ན་ཡང༌། །རྒྱལ་པོ་བློན་པོ་<line/>
འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །མཐོང་ན་བུ་བཞིན་གཟིགས་འགྱུར་ན། །ཐ་མལ་སྐྱེ་བོ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ནོར་རྣམས་གཞན་གྱིས་སྟེར་བ་དང༌། །བསྒོ་བ་ལ་ནི་ངག་<line/>
བཙན་འགྱུར། །ག་པུར་གུ་གུལ་གིའུ་ཝཾ་དང༌། །ཙནྡན་གནྡྷ་བརྡ་དང༌། །གླ་རྩི་དག་སྟེ་ཆ་མཉམ་དུ། །རེ་རེ་སྔགས་སྟོང་བཟླས་ནས་སུ། །བརྡུངས་ཏེ་རིལ་<line/>
</page>
<page index="173" id="330B">བུ་བྱས་པ་དག །གཡོན་པའི་ཞལ་ལ་གདགས་པར་བྱ། །མདུན་ནས་ཉ་ཡི་བར་དུ་ནི། སྔགས་བཟླས་པ་དང་མཆོད་པར་བྱ། །བདུགས་པས་ནད་དང་གདོན་<line/>
རྣམས་སེལ། །མི་ག་ལ་བྱུགས་པས་རྒྱལ་པོ་དང༌། །རྒྱལ་མོ་བུ་དང་བུ་མོ་དང༌། །བློན་པོ་ལ་སོགས་དབང་དུ་འགྱུར། །ཁར་བཅུག་ཙམ་གྱིས་གྲོལ་བར་འོང༌། །<line/>
གདམས་པ་ཐམས་ཅད་དོན་ཡོད་འགྱུར། །སྤྱི་བོར་བཏགས་ན་བྱད་སྟེམས་དང༌། །གཡུལ་ལས་ཤིན་ཏུ་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་ཕྱེ་མས་བདུག་པས་<line/>
ཀྱང༌། །སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་བྱང་འགྱུར་ཏེ། །ཀུན་གྱིས་མཐོང་དང་དགའ་བ་དང༌། །གཟི་བྱིན་འཕགས་པ་ཀུན་གྱིས་མཆོད། །ག་པུར་གླ་རྩི་གུར་གུམ་དང༌།།<line/>
ཙནྡན་གླ་རྩི་ཀ་ཀོ་ལ། །སྤོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དང༌། །ཨུཏྤལ་སྔོ་དང་ཙནྡན་དམར། །རེ་རེ་ལ་ཡང་སྟོང་སྟོང་བཟླས། །ཆ་མཉམ་ཕྱེ་མ་གིའུ་ཝཾ་བཅས། །རིལ་<line/>
བུ་ཙ་ན་ཀ་ཚད་བྱ། །གྲིབ་བསྐམས་བྱས་ནས་ལུས་ལ་འཆང༌། །གྲིང་བཞི་ཀུན་ཁྱབ་རྒྱལ་སྲིད་འཐོབ། །ཀྲ་ཀུ་ལ་ཡི་ཐང་ཆུ་དང༌། །ལྡོག་རོས་བེད་དང་<line/>
ཨུཏྤལ་སྔོ། །རྒྱ་མཚོ་དབུ་བ་གིའུ་ཝཾ་དང༌། །ཡུངས་དང་སྐྱེར་པ་གུར་གུམ་དང༌། ག་པུར་དང་ནི་གླ་རྩི་གསུམ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་སྔགས་སྟོང་བཟླ། །དེ་ནས་སྐུ་<line/>
</page>
<page index="174" id="331A">༄༅། །ཡི་མགུལ་བཏགས་ཏེ། །སྟོང་བཟླས་དྲིལ་ནས་རིལ་བུ་བྱ། །མིག་ནད་སེལ་ན་ཆུ་དང་སྦྱར། །སོ་ནད་ལ་ནི་ཀ་ཀ་རུ། །རྣ་བའི་ནད་<line/>
ལ་རུ་རྟ་སྟེ། །ཨུཏྤལ་མུ་ཏིག་མིག་ནད་ལ། །གྲེ་བའི་ནད་ལ་བ་ཤ་ཀ། །གློ་ནད་ལ་ནི་བ་ལི་ཀ། །ཤ་ཀ་ར་ཡི་ཐང་དང་སྦྱར། །རླུང་ནད་ལ་ནི་མར་དང་སྦྱར། །<line/>
མཁྲིས་ནད་ལ་ནི་ཏིག་ཏ་དང༌། །བད་ཀན་ལ་ནི་ལྒ་དང་སྦྱར། །མཛེ་ནད་ལ་ནི་དུག་མོ་ཉུངས། །མ་ཞུ་བ་ལ་ཁ་རུ་ཚྭ། །སྐྲངས་ནད་རྣམས་ལ་ཐུག་པོ་ཆེ། །<line/>
བགེགས་དང་ཡམས་ནད་སེལ་བ་ལ། །གུ་གུལ་དང་བཅས་བདུག་པར་བྱ། །རིལ་བུའི་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་ནི། །ནམ་ཡང་བརྗོད་པར་མི་ནུས་སོ། །གུ་<line/>
གུལ་ལ་ནི་སྟོང་བཟླས་པའི། །རིལ་བུས་བགེགས་ཚོགས་སེལ་བར་བྱེད། །ཀེ་སུ་རྩ་དང་སྒེའུ་གཤེར་དང༌། །བ་ལ་ཏ་ཀ་ཚ་བ་གསུམ། །སེར་པོ་མུ་ཟི་ཕྱེ་<line/>
མ་རྣམས། །སྦྲང་རྩི་དང་བསྲེས་རིལ་བུ་བྱ། །པདྨ་གར་དབང་སྔགས་སྟོང་བཟླས། །ཟོས་པ་ཙམ་གྱིས་ལུས་རྒྱས་ཏེ། །ནད་དང་གདོན་དང་དགྲས་མི་ཚུགས་།<line/>
འདོད་རྣམས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཏ་ཀའི་རྩ་བ་བ་རུ་ར། །སྐྱུ་རུ་ར་དང་ཏིལ་ཏི་ལ། །མཉམ་བྱས་སྲིན་བྱའི་ཁྲག་དང་ནི། །རིལ་བུ་བྱས་ནས་མིག་<line/>
</page>
<page index="175" id="331B">ལ་བྱུགས། །ཀླུ་དང་ཡི་དྭགས་ཁང་པ་དང༌། །ས་འོག་ཐམས་ཅད་མཐོང་བར་ངེས། །བྱིས་པ་ཟླ་བ་གསུམ་པའི་ལྕེ། །ཉིན་གཅིག་སྤོས་ཕོར་ནང་དུ་གཞུག །གཉིས་པ་<line/>
ར་འོ་གསུམ་དང་འབྱུང༌། །བཞི་པ་རིལ་བུ་ཚིལ་ཆེན་བཙོ། །ལྔ་པ་སྦྲང་རྩིའི་ནང་དུ་སྟེ། །དྲུག་པ་དངུལ་ཆུའི་ནང་དུ་གཞག །བདུན་པ་རིགས་ངན་ཐོད་པར་ནི། །ཕྱི་<line/>
ལའི་ཁྲག་གིས་བསྐུས་ལ་གཞག །བསྐམས་ནས་བྱ་དང་སྤྱང་ཀུའི་ཤ། །ལྷན་ཅིག་རང་གི་ཁར་བཅུག་ན། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་མི་སྣང་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ཡོན་ཏན་<line/>
དཔག་ཏུ་མེད། །ལྡོང་རོས་གྱེན་དུ་བཅས་པ་དང༌། །ཛཱ་ཏི་ལོ་མ་ས་བོན་བཅས། །རིལ་བུ་སྔགས་སྟོང་བཟླས་པ་ཡི། །བར་སྣང་ལ་ནི་འགྲོ་བར་ངེས། །པནྡུ་མ་དང་<line/>
ཀི་རཾ་དང༌། །མ་ཀ་རི་དང་སུ་མི་ཏཾ། །པྲ་པནྟ་མའི་རིལ་བུ་ནི། །ཉི་ཟླ་གཟས་བཟུང་དུས་སུ་མིད། །ཤེས་རབ་ཕུལ་དུ་འབྱུང་བ་སྟེ། །ཐོས་པ་འཛིན་འགྱུར་སྨོས་ཅི་དགོས། །<line/>
གིའུ་ཝཾ་སྭཱ་ཧཱ་ཙ་ནི་དང༌། །སྲེ་ཏ་སྦྲང་གི་རིལ་བུ་བྱ། །སྔགས་སྟོང་བཟླས་ནས་ཁར་བཅུག་ན། །འདས་པའི་དོན་རྣམས་ཤེས་པར་འགྱུར། །གིའུ་ཝཾ་སུག་པ་ཕྱེ་མ་<line/>
དང༌། །བ་ར་སྭ་ཏ་ཧ་སུ་རི། །ཨཱ་ར་ཧུ་རི་སྦྲང་རྩིར་བཅས། །རིལ་བུ་བྱས་ནས་སྔགས་སྟོང་བཟླ། །མིད་པས་མ་འོངས་དོན་རྣམས་ཤེས། །གཞན་ཡང་ནད་འདོན་<line/>
</page>
<page index="176" id="332A">༄༅། །བྱེད་པ་ཡི། །རིལ་བུ་ཆེན་པོ་བཤད་པར་བྱ། །རྒྱལ་དང་རྣམ་རྒྱལ་ན་གུ་ལ། །ཀནྡྷ་ན་གུ་ལི་དང་ནི། །རུ་ཎི་ཨ་པ་ཡ་པ་ནི། །ཨི་པ་ཡ་ན་<line/>
ཏ་ཀ་ར༑ ༑གནྡྷ་ཀ་དང་པྲི་ཡང་ཀུ། །འཁོར་ལོ་ཆེ་དང་འཁོར་ལོ་དང༌། །བིཥྞུ་ཀ་ཊི་དེ་བཞིན་དུ། །སོ་མ་ར་ཙ་ཨུན་ན་ཏི། །རེ་རེ་ལ་ཡང་སྔགས་ཕྲེང་དང༌། །བརྒྱ་རྩ་<line/>
བརྒྱད་དུ་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་བརྡུངས་ཏེ་སྦྲང་དང་བཅས། །བྱིས་པ་ལ་ནི་དཔུང་པར་ཏེ། །བུ་འདོད་མོ་ལ་མགུལ་པར་གདགས། །འདི་བཏགས་པ་ཡི་<line/>
དེ་མ་ཐག །འཇིགས་པ་བརྒྱད་དང་ནད་ལས་གྲོལ། །བ་མར་ཤུ་དག་པ་ལྕིར་བཅས། །ལྕགས་ཀྱི་སྣོད་དུ་བཙོས་པ་ཡིས། །རིལ་བུ་ཨ་མྲའི་འབྲས་བུ་ཙམ།།<line/>
སྔགས་འདི་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་བརྗོད་དེ། །ཕྱིས་ནི་ཉི་ཤུ་གཅིག་བརྗོད་ནས། །སྔ་བར་མིད་པས་ཤེས་རབ་འཕེལ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། །ན་མ་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་<line/>
ཤྭ་རཱ་ཡ༑ བོ་དྷི་སྭཱ་ཧཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཡ་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཤུདྡྷེ་མྲ་ཏཾ། བ་ལ་བཾ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། སྲོང་དང་ཐོ་རངས་དགེ་སྤྱོད་དང༌། །དལ་སྨྲ་<line/>
གསོང་པོ་དུལ་བག་ཅན། །ཁྲུས་ལ་དགའ་ཞིང་དྲི་བཟང་སྟེན། །སྤྱོད་ལམ་རབ་ཞི་ཁྲོ་བ་མེད། །རྟག་ཏུ་སྔགས་བརྗོད་བརྩེ་སེམས་ཅན། །སྤྱན་རས་གཟིགས་<line/>
</page>
<page index="177" id="332B">དབང་ལ་ཆེར་དད། །གདུང་བག་གདོང་ལ་མཆི་མ་ཅན། །ལུང་ཐོབ་བླ་མར་རབ་དགའ་བའི། །སྐྱེས་མཆོག་དེ་ལ་རབ་དག་ཞིང༌། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་གི་ལྷ་རྣམས་<line/>
དང༌། །འབྱུང་པོ་ལ་སོགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྟག་པར་རང་གི་ཡིད་ལ་ནི། །སྙིང་པོ་གསང་སྔགས་བཅད་པར་བྱ། །ཉེ་བའི་སྙིང་པོ་ལུས་དག་པའི། །ལྷ་ཡང་<line/>
རང་ལ་ཉེ་བར་བྱེད། །རྩ་བའི་སྔགས་རྣམས་བརྗོད་མང་བ། །ཁྲི་དང་འབུམ་དང་ས་ཡ་དང༌། །ས་ཡ་གསུམ་དང་དྲུག་བརྗོད་དེ། །ཁ་ཅིག་ལ་ཡང་བཞི་དང་<line/>
ནི༑ ༑ལྔ་ཙམ་གྱིས་ནི་དེ་གྲུབ་ཡིན། །ལས་ལ་སྦྱར་བ་བདུན་དང་ནི། །བཅུ་བཞི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང༌། །བརྒྱ་དང་དེ་བཞིན་སྟོང་གིས་རྫོགས། །དེ་མ་ཐག་<line/>
ཏུ་ཆུ་ཡིན་ཏེ། །ཅུང་ཟད་པ་ནི་མར་གྱིས་བྱ། །བརྟན་པར་འགྱུར་བ་ཀ་ར་སྟེ། །ཆེས་བརྟན་པ་ལ་སྲད་བུ་ཡིན། །སྨན་དང་སྔགས་ཀྱིས་སེལ་བྱེད་དེ། །རིལ་བུས་<line/>
རིང་དུ་སྐྱོང་བྱེད་ཡིན། །སྔགས་སྒྲུབ་པ་ལ་མི་མོས་པའོ། །མདུན་དུ་རྩོམ་ན་དེ་དག་རྣམས། །དེ་སྐད་གསུངས་པའི་དེ་མ་ཐག །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཉི་འོད་དང༌། །པད་<line/>
དཀར་རིན་ཆེན་སྙིང་པོ་དང༌། །པད་སྤྱན་གཟིགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དང༌། །ཡེ་ཤེས་དབང་ཕྱུག་པད་དབང་ཕྱུག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས། །རང་<line/>
</page>
<page index="178" id="333A">༄༅། །རང་སྡེ་དཔུང་སྡེར་བཅས་པ། །འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་རྣམས། །འཇིག་རྟེན་དབང་ལ་ཆེར་དམིགས་ནས། །མཆོད་པའི་<line/>
ཚོགས་རྣམས་བཀྲམ་བྱས་ཏེ། །རིན་ཆེན་རིགས་ལས་འཁྲུངས་པ་ཡིན། །མཆོད་པས་ནམ་མཁའ་གཏོས་པར་བཀང༌། །རོལ་མོ་དུ་མ་ལྷབ་ལྷུབ་དང༌། །<line/>
སིལ་སྙན་ལྷ་ཡི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །སྤྲིན་མཛེས་ཚོགས་རྣམས་རབ་འཁྲིགས་ལྟར། །བཀོད་པ་མཐའ་ཡས་བཤམས་བྱས་ཏེ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་<line/>
དཔའི་ཚོགས། །མགོན་གྱུར་ཡེ་ཤེས་མངའ་བ་རྣམས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གསུང་སྙན་ལ། །ཡི་རང་སྐྱེས་ནས་མཚན་ཆེན་བརྗོད། །སྤྱན་རས་<line/>
གཟིགས་དབང་མཆོག་བརྟན་ཆེ། །འཇིག་རྟེན་དབང་པོ་དབང་ཕྱུག་ཆེ། །པདྨ་སེམས་དཔའ་པད་འབྱུང་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དག་པ་ཆེན་<line/>
པོ་ཆོས་རྒྱལ་གཙོ། །བློ་གྲོས་ཆེན་པོ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །པདྨ་འཆད་དང་པདྨ་དཔལ། །པདྨའི་མགོན་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །པདྨ་ལས་བྱུང་དམ་པའི་<line/>
ཡིད༑ ༑པདྨ་གསལ་མཛད་དགའ་མཛད་པོ། །པདྨའི་རྡོ་རྗེ་པདྨའི་སྐུ། །ཁྱོད་མཆོག་སྦྱིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྣང་བ་ཀུན་ཆེན་ཐབས་པོ་ཆེ། །ཆེ་མཉམ་<line/>
</page>
<page index="179" id="333B">དགའ་བ་དགོངས་པ་ཆེ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་བརྟན་ཆེན་རྒྱལ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །བསམ་ཆེན་མཁྱེན་ཆེན་ཐེག་ཆེན་པོ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་<line/>
མེས་ཆེན་པོ། །བདེ་སྩོལ་བདེ་མཛད་དགའ་མཛད་ཆེ། །པདྨ་རྒྱས་ཞལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཆོས་མངའ་དོན་མངའ་པདྨ་རྒྱལ། །དག་པ་ཆོས་མངའ་ཆོས་མཆོག་<line/>
འཛིན༑ ༑རྨད་བྱུང་ཆེན་ལྡན་ཆོས་རབ་འཆང༌། །ཆོས་ཀྱི་ཚོགས་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་སེམས་དཔའ་མཆོག་སེམས་དཔའ། །རིན་ཆེན་སེམས་<line/>
དཔའ་ཆོས་སེམས་དཔའ། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔའ་ལས་སེམས་དཔའ། །ཀུན་མཁྱེན་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །འཇིག་རྟེན་དཔའ་བོ་དཔའ་བོ་<line/>
མཆོག །རྣམ་པར་གཟིགས་གཙོ་སྐྱོབ་མཛད་ཆེ། །འཇིག་རྟེན་གསལ་མཛད་འཇིག་རྟེན་དོན། །འཇིག་རྟེན་མགོན་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཇིག་རྟེན་ཡི་<line/>
གེ་ཁ་དོག་ཆེ། །ཡི་གེ་ཆེ་མཚུངས་ཡིག་དྲུག་མཆོག །ཡི་གེའི་རང་བཞིན་ཡི་གེ་གཟིགས། །ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །པདྨའི་ཕྱག་རྒྱ་པདྨའི་ལག །<line/>
ལེགས་སོ་སྦྱིན་མཛད་དབུགས་སྦྱིན་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཚོགས་ཏེ་སངས་རྒྱས་ཆོས། །སངས་རྒྱས་ཆེ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཚད་མེད་ཆེ་སྐུ་སངས་རྒྱས་སྐུ།<line/>
</page>
<page index="180" id="334A">༄༅། །གཟུགས་བཟང་འཆང་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཟུགས། །གཟི་བརྗིད་ཆེ་མཆོག་ཆོས་སྣང་བ། །སྣད་བར་མཛད་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གཙོ་<line/>
མགོན་རྒྱལ་པོ་པདྨའི་དཔལ། །ཆོས་ཀྱི་དཔལ་མགོན་འདྲེན་མཛད་པ། །ཚངས་པའི་མགོན་ཆེན་ཁྱབ་འཇུག་མགོན། །ཚངས་པའི་སྲས་ཁྱོད་ཕྱག་<line/>
འཚལ་ལོ། །ཆེར་གསལ་གཙོ་བོ་སྣང་བ་མཆོག །འོད་ཆེན་མཛད་པ་རང་གསལ་མཛད། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་ཀུན་གསལ་མགོན། །སྣང་བ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་<line/>
འཚལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་ཅན་སྤྱན་པོ་ཆེ། །ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་ནི་གཟིགས་པ་ཆེ། །ཏིང་འཛིན་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་མཚོ། །རྡོ་རྗེ་སྤྱན་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །<line/>
འདྲེན་པའི་གཙོ་བོ་དབང་སྒྱུར་གཙོ། །མཁས་པ་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་སྲས། །རྒྱལ་ཐབས་བརྙེས་པ་ཁྱུ་མཆོག་ཆེ། །སངས་རྒྱས་དཔག་མེད་ཕྱག་འཚལ་<line/>
ལོ༑ ༑དྲག་པོ་ཆེན་པོ་རྟུལ་ཆེན་པོ། །ཧ་ལ་ཆེན་པོ་སེངྒེ་སྒྲ། །མགྲིན་སྔོན་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གཙོ། །ཡེ་ཤེས་གཙུག་ཏོར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ལྟར་མིང་<line/>
བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་གང༌། །འཆང་ལ་ནད་མེད་བ་གེགས་མེད་དེ། །དཔལ་འབྱོར་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་མཐོང༌། །ཡང་ཡང་ལྷར་སྐྱེ་མྱ་ངན་འདའ། །དེ་སྐད་<line/>
</page>
<page index="181" id="334B">གསུངས་ནས་བློ་ལྡན་རྣམས། །རང་རང་གདན་ལ་རྣམ་པར་འཁོད། །དེ་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུ་རྣམ་པར་གཡོས། །བདུད་རིགས་ཐམས་ཅད་མོག་པོར་གྱུར། །དེ་ནས་<line/>
གཟུངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །ང་ཡི་མཚན་ཉིད་འདི་གསུངས་སོ། །ཀུན་ཏུ་<line/>
བཟང་པོ་སྤྱོད་ཚུལ་ཅན། །དཀར་ལམ་བཅུ་པ་རྣམས་སྤྲོ་བ། །སེམས་ཅན་གང་དུ་འདོད་སྦྱོར་བའི། །རིགས་ནི་རིགས་ཆེན་ཐམས་ཅད་པའོ། །ལུས་དག་ཡིད་<line/>
བཅུ་སྤྱོད་བཅུ་ནི། །རྒྱུན་མི་འཆད་དུ་སྦྱོར་མོད་ཀྱང༌། །རགས་པ་ཡི་ནི་གཟུགས་བརྙན་མཐུས། །སྔགས་སྦྱོར་གསང་སྔགས་འཛིན་པ་ཡི། །ལྷ་ལ་གོམས་པ་<line/>
ལྷ་མཐོང་ངམ། །མངོན་ཤེས་དང་པོ་སེམས་གསལ་བས། །མཁའ་མཉམ་སེམས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །སེམས་སྣང་རིག་པ་འཛིན་པའི་ས། །མཚན་མ་ཕྲ་མོ་<line/>
ལ་སོགས་པའི། །མངོན་ཤེས་འཇིག་རྟེན་གསལ་མཐོང་ས། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །བརྟན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བའོ། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་<line/>
མཁའ་མཉམ་སྤྱོད། །སེམས་དང་སེམས་དཔའ་དབྱེར་མེད་དང༌། །ཞི་ལམ་སྒྲོ་སྐུར་ཆད་པ་དང༌། །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་འབྱུང་འགོག་དང་ལམ། །བཞི་བཞི་ལྷུན་<line/>
</page>
<page index="182" id="335A">༄༅། །གྱིས་གྲུབ་པ་དང༌། །རྟེན་འབྲེལ་ཟབ་དོན་མངོན་གྱུར་པ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་རིགས་ཀུན་མཆོག །མཚན་མེད་ཏིང་འཛིན་ལ་<line/>
གནས་ནས། །རྩོལ་བཅས་གཞན་དོན་སྒྲུབ་པ་དང༌། །རྩོལ་མེད་ཤུགས་ཀྱིས་བདེ་འབྱུང་དང༌། །ངེས་ཚིག་ཆོས་དོན་སྤྲོས་པའི་མཐའ། །རྫུ་འཕྲུལ་དུ་མ་<line/>
སྤྱོད་ཡུལ་ལ། །རིགས་ཆེན་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ས། །མཁའ་སྤྱོད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་ཞིང༌། །སེམས་ཀྱི་སྣང་བ་དུ་མར་བསྒྱུར། །དངོས་རྣམས་སྤྲོས་<line/>
སྤངས་བསྡུ་སྤྱོད་པ། །རིག་འཛིན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཆོས་སྐུ་ཀུན་སྣང་ཀུན་ཏུ་འོད། །བདེ་སྐུར་སྣང་བ་པདྨའི་སྤྱན། །ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་སྤྲུལ་ཚོགས་ཆེ། །<line/>
མཚོན་བྱ་མཚན་ཉིད་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཟག་མེད་ཡེ་ཤེས་བླ་མའི་ས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་བདེ་ཆེན་ས། །དེ་ལྟར་དྲུག་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །ས་ཆེན་བླ་མེད་<line/>
མཐར་གནས་སོ། །ངོ་བོ་སྤྲོས་མེད་ཆོས་སེམས་པ། །གསང་སྔགས་སྒྲུབ་པའི་རྒྱུ་གཅིག་གོ །སེམས་ཅན་སེམས་སྙོམས་བྱང་སེམས་འཛིན། །ངེས་པར་<line/>
སྒྲུབ་པའི་རྒྱུ་གཉིས་སོ། །སེམས་ཅན་མི་གཏོང་ཚུལ་ཁྲིམས་སྲུང༌། །སྔགས་དོན་མི་སྤོང་ཉིད་དང་གསུམ། །རང་གི་སྔགས་གྲུབ་གཞན་གྱི་སྔགས། །བར་<line/>
</page>
<page index="183" id="335B">མི་གཅོད་དང་འགྲོ་བ་ལ། །བྱམས་པ་སྒྲུབ་དང་སྙིང་རྗེ་སྒྲུབ། །སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུ་བཞིའོ། །དབེན་པ་སྟེན་དང་འདུ་འཛི་སྤོང༌། །ཐོས་པ་བསམ་ཞིང་<line/>
དེ་དོན་སྤྱོད། །ཕྱི་རོལ་སྔགས་སྤོང་ཞེ་སྡང་སྐྱུང༌། །དེ་དག་སྔགས་སྒྲུབ་རྒྱུ་ལྔ་འོ། །དད་པ་འདུན་པ་གསོལ་བ་དང༌། །ཕྱི་ནང་སྔགས་ལ་མི་སྤྱོད་དང༌། །སྤྲོས་<line/>
མེད་སྟོན་པའི་གཞུང་འཇུག་དང༌། །ཐེག་ཆེན་མདོ་གཞུང་འཛིན་པ་དང༌། །སྔགས་གཞུང་ཚོལ་བ་མི་སྐྱོ་དང༌། །དགེ་སྤྱོད་བརྩོན་དང་དྲུག་པའོ། །བཟླས་དང་<line/>
སྦྱིན་སྲེག་མཆོག་གཏོར་བརྩོན། །ཕྱི་རོལ་བཀའ་ཐུབ་གདུང་མེད་དང༌། །སྣོད་བཅུད་འོག་མིན་གནས་ལྷ་དང༌། །བུ་མོ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་ཡུལ་ལྷ། །འགྲོ་བ་མི་སླུ་<line/>
ཆོས་མི་འབྱེད། །ཐེག་དམན་མི་ལེན་པ་དང་བདུན། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་བློ་ལྡན་དང༌། །རིག་འཛིན་རྫུ་འཕྲུལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ལྷ་དང་བླ་མའི་བསྙེན་བཀུར་<line/>
དང༌། །དབང་བསྐུར་ལུང་ནོད་སྤྲོ་བ་དང༌། །སེར་སྣ་མེད་དང་གཏོང་ལ་དགའ། །གསང་བ་དགའ་ཞིང་མི་གཡེང་དང༌། །གཟི་བརྗིད་དབང་ཚེའི་ལུས་ཐོབ་<line/>
དང༌། །གྲགས་ཀུན་བློ་ལྡན་བརྒྱད་པོར་བལྟ། །སྐུར་བ་མེད་ཅིང་བདེན་པར་སྨྲ། །བག་ཡོད་ཚུལ་འཆོས་སྤངས་པ་སྟེ། །བརྒྱད་པ་དེ་ཡང་སྒྲུབ་པའི་རྒྱུ། །རྒྱུ་<line/>
</page>
<page index="184" id="336A">༄༅། །མེད་འབྲས་བུ་ག་ལ་སྲིད། །གང་ཞིག་ལྕགས་ཀྱུ་བཟུང་བས་གཉིས་རེ་ནས། །ཀླུ་ཕྲུག་འབུམ་ཕྲག་འདྲེན་ལྟར་དགེ་བའི་སེམས། །<line/>
ཀུན་སློང་བྱང་ཆུབ་རིན་ཆེན་ཐོབ་མཛད་རྒྱུ། །རྟག་པར་འཆང་ན་གནས་བསྒྱུར་བྱེད་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་ཆེས། །བློ་ལྡན་རྣམས་ལ་བཀའ་<line/>
སྩལ་པ། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །གང་དག་དེ་དག་དེ་བཞིན་དུ། །བདེ་འདོད་རྣམ་པར་གཡེང་བ་དང༌། །དེས་ནི་སྡུག་བསྔལ་མྱ་ངན་<line/>
འདས༑ ༑གདུང་བ་ཆགས་སྡང་འཁྲུག་པ་དང༌། །དེས་ནི་ལོག་པའི་ཆོས་འདིར་ཡང༌། །དགེ་སྦྱོང་ལོག་ལྟས་ཚངས་པའི་གདོན། །སྔགས་ལོག་སྤྱོད་<line/>
བྱེད་རིག་འཛིན་གདོན། །གདུལ་དཀའ་དག་ལ་རྒྱུན་རིང་ངོ༌། །སྐྱེ་ངན་འཇིགས་ཕྱིར་བློ་ཟབ་སྤྱོད། །གང་གི་ཁྱིམ་ན་རྒྱུད་འདི་ཡོད། །བྲི་དང་བཀླག་དང་<line/>
མཆོད་པ་དང༌། །རིམ་གྲོ་ཆེད་དུ་གསལ་བྱེད་དང༌། །བཀྲ་ཤིས་ཚེ་རིང་དཔལ་འབྱོར་བསྐྱེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་<line/>
དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་དེ་དང༌། རིག་པའི་ལྷ་མོ་དང༌། ཁྲོ་བོ་དུ་མ་དང༌། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་<line/>
</page>
<page index="185" id="336B">དང༌། ལྷ་དང༌། མི་དང༌། ལྷ་མ་ཡིན་དང༌། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རང་སྟེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །འཕགས་<line/>
པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།<line/>
འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་དྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།རིག་པའི་འབྱུང་གནས་རིག་པའི་<line/>
འོད་ཟེར་གྱིས་ཤེས་རབ་པདྨ་རྒྱས་པའི་ཁ་ཚེའི་ཡུལ་བདུད་རྩིའི་འབྱུང་བའི་གཙུག་ལག་ཁང་ཆེན་པོར་པཎྜི་ཏ་ཆེན་པོ་སོ་མ་ཤྲཱི་བྷ་བྱ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། བོད་ཀྱི་ལོ་<line/>
ཙཱ་བ་སྐྱུ་ར་དགེ་སློང་ཚུལ་ཁྲིམས་འོད་ཟེར་གྱིས་བསྒྱུར་ཅིང་གཏན་ལ་ཕབ་པ། <line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
