<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="91" index="52"/>
<offset page="959" line="22" col="7"/>
<range start="1" end="5"/>
<title>འཕགས་པ་ནི་ལ་ཀ྄྄ཧ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>པ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="481A">རྒྱ་གར་སྐད་དུ།<line/>
ཨཱཪྻ་ནཱི་ལ་ཀཎྛ་ནཱ་མ་དྷཱ་ར་ཎཱི། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་ནཱི་ལ་ཀཎྛ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས། དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་<line/>
</page>
<page index="2" id="481B">ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འོད་དཔག་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་མཐུ་ཆེན་ཐོབ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་<line/>
ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ངེས་པར་ཤེས་རབ་ཆེན་པོའི་མིག་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་<line/>
ངེས་པར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྐྱོབ་པར་གྱུར་ཅིག །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ངེས་པར་མྱུར་དུ་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཐོབ་པར་<line/>
གྱུར་ཅིག །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ངེས་པར་མྱུར་དུ་ཤེས་རབ་ཆེན་པོའི་གྲུར་ཞུགས་པར་གྱུར་ཅིག །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་<line/>
དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ངེས་པར་མྱུར་དུ་སྡུག་བསྔལ་གྱི་རྒྱ་མཚོ་ལས་རྒལ་བར་གྱུར་ཅིག །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<line/>
ལོ༑ ༑བདག་ངེས་པར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་དང་ལྡན་ཞིང་ལམ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ངེས་པར་མྱུར་དུ་མྱ་ངན་<line/>
ལས་འདས་པའི་རི་ལ་འཛེག་པར་གྱུར་ཅིག །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ངེས་པར་མྱུར་དུ་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཁྱིམ་དུ་འདུག་པར་གྱུར་ཅིག །<line/>
</page>
<page index="3" id="482A">༄༅། །བཙུན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདག་ངེས་པར་མྱུར་དུ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་གཅིག་པར་གྱུར་ཅིག །གང་གི་ཚེ་བདག་རལ་<line/>
གྲིའི་རི་ལ་མཆི་བ་ན་རལ་གྲིའི་རི་དེ་རང་སྙིལ་ཞིང་ཞིག་པར་གྱུར་ཅིག །གང་གི་ཚེ་བདག་མེ་མ་མུར་གྱི་ནང་དུ་མཆི་བ་ན་མེ་མ་མུར་དེ་རང་མེད་པར་གྱུར་ཅིག །གང་གི་ཚེ་བདག་སེམས་ཅན་དམྱལ་<line/>
བའི་ལམ་དུ་མཆི་བ་ན་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་རྣམས་རང་བཞིན་གྱིས་སྟོངས་པར་གྱུར་ཅིག །གང་གི་ཚེ་བདག་གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་མཆི་བ་ན། ཡི་དྭགས་རྣམས་རང་ཚིམ་པར་གྱུར་ཅིག །གང་<line/>
གི་ཚེ་བདག་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གནས་སུ་མཆི་བ་ན་དེ་དག་གི་སེམས་རང་དུལ་བར་གྱུར་ཅིག །གང་གི་ཚེ་བདག་དུད་འགྲོ་རྣམས་སུ་མཆི་བ་ན་དེ་དག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་རང་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་<line/>
ཡཱ་ཡ༑ ན་མོ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སརྦ་བན་དྷ་ན། ཙྪེ་ད་ན་ཀཱ་རཱ་ཡ། སརྦ་པཱ་བ་སམུ་དྲོཙྪོཥ་ཎ་ཀ་རཱ་ཡ། སརྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། སརྦ་ཨི་དྱུ་པ་<line/>
དྲ་བ། བི་ནཱ་ཤ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། སརྦ་བྷ་ཡེ་ཥུ་ཏཱ་ར་ཎཱ་ཡ། ཏ་སྱ་ན་མ་སྐྲྀ་ཏྭཱ། ཨི་དཾ་<span class="conversion-problem" title="125: Cannot convert ACIP {A'RYA} because we would be required to assume that {A} is a consonant, when it is not clear if it is a consonant or a vowel.">A'RYA</span>་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། ཏ་བ་ནཱི་ལ་ཀ་ཎྛ། ནམ་བར་མ་ཧྲྀ་ད་ཡཾ། ཨཱ་པརྟ་ཡི་ཥྱཱ་མི། སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནན། ཤུ་བྷ་ཙེ་ཏ་ནཾ། ཡ་ན། སརྦ་<line/>
བྷཱུ་ཏཱ་ནཱཾ། པཱ་པ་མཱརྒ་བི་ཤོ་དྷ་ཀཾ །ཏདྱ་ཐཱ། ཨཱ་ལོ་ཀེ། ཨཱ་ལོ་ཀ། ཨཱ་ལོ་ཀ། ཨ་དྷི་པ་ཏི། ལོ་ཀཱ་ཏི་ཀྲཱན་ཏེ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་མཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ། མཧཱ་སྨ་ར་ཧྲྀ་ད་<line/>
</page>
<page index="4" id="482B">ཡཾ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་པ་ར་མ་མཻ་ཏྲེ་ཙིཏྟ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཀརྨ་སཱ་དྷ་ཡ། སཱ་དྷ་ཡ། བི་དྱཱན། དེ་ཧི་དེ་ཧི་མོ། རཾ་ག་མཾ་ག་མ། བི་ཧཾ་ག་མ། སིདྡྷི་ཡོ་གཱི་ཤྭ་ར། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། བཱིཪྻན་ཏེ། མཧཱ་བཱིཪྻན་ཏེ།<line/>
དྷ་ར་དྷ་ར། བྷ་རེནྡྲེ་ཤྭ་ར། ཙ་ལ་ཙ་ལ། བི་མ་ལ་མཱུརྟེ། ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར། ཀྲྀཥྞཱ་ཛི་ན། ཛ་ཊཱ་མུ་ཀུ་ཊཱ། ཨ་ཡཾ་ཀྲྀ་ཏ། ཤ་རཱི་ར་ལམྦ། པྲ་ལམྦ། བི་ལམྦ། མཧཱ་སིདྡྷ་བིདྱཱ་དྷ་ར། བ་ལ་བ་ལ་མཧཱ་བ་ལ། མ་ལ་མ་ལ་<line/>
མཧཱ་མ་ལ། ཙ་ལ་ཙ་ལ་མཧཱ་ཙ་ལ། ཀྲྀཥྞ་བརྞ། ཀྲྀཥྞ་པཀྵ་ཀྲྀཥྞ་པཱ་ཤ་ནིརྦྷཱ་ཏ་ན། ཧེ་པདྨ་ཧཱ་སྟ། ཙ་ར་ཙ་ར་ནི་ཤྩ་རེ་ཤྭ་རེ་ཀྲྀཥྞ་སརྦ་ཀྲྀ་ཏ་ཡཛྙོ། བ་བཱི་ཏ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མཧཱ་བཱི་ར། མཧཱ་བཱ་རཱ་ཧ་མུ་ཁ་ཏྲི་པུ་ར་ད་ཧ་ནེ་ཤྭ་ནེ་ཤྭ་ར། ནཱ་རཱ་<line/>
ཡ་ཎ། རཱུ་པ་བ་ལ་བེ་ག་དྷ་རི། ཧེ་ནཱི་ལ་ཀཎྛ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མཧཱ་ཧ་ལ་ཧ་ལ། བཾ་ཥ་ནིརྫི་ཏ། ལོ་ཀ་སྱ་རཱ་ག་བི་ཥ་བི་ནཱ་ཤ་ན། དྭེ་ཥ་བི་ནཱ་ཤ་ན། མོ་ཧ་བི་ཥ་ན། ནིརྨོ་ཀྵ་ན་ཎ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། མཧཱ་ཧུ་ལུ་ཧ་རེ། མཧཱ་པདྨ་<line/>
ནཱ་བྷི། ས་ར་ས་ར། སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ། བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ། བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། བོ་དྷ་ཡ། བོ་དྷ་ཡཱ་མི་ཏ་བ་ནཱི་ལ་ཀཎྛ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། བཱ་མསྠི་དྷ་མཧཱ་སིདྷ་མུ་ཁ། ཧ་ས་ཧ་ས། མུཉྩ་མུཉྩ་མཧཱ་ཊྚཱ་ཊྚཱ་ཧཱསྱ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མཧཱ་སིདྡྷ། ཡོ་གཱི་ཤྭ་ར། བྷ་<line/>
ཎ་བྷ་ན། པཱ་ཙ་ན། སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ། བིདྷྱཱཾ་སྨ་ར་སྨ་ར་ཏྭམྦྷ་ག་ཁཾ་ཏན། ལོ་ཀཱ་ནུ་བེ་ལོ་ཀི་ཏན། ཏ་ཐཱ་ག་ཏན། ད་ཧི་དེ་ཧི་མེ་དིཪྴན་ཀཱ་མ་སྱ། དཪྴ་ནཾ། པྲ་སཱདྷ་ཡ་མེ་སྭཱཧཱ། སིདྡྷཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མཧཱ་སིདྡྷཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། སིདྡྷཱ་ཡོ་གི་ཤྭ་<line/>
རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ནཱི་ལ་ཀཎྛ་ཡ་སྕཱཧཱ། བཱ་རཱ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། སི་དྷ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མཧཱ་ན་ར་སིཾ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་ཧ་སྟཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མཧཱ་བཛྲེ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། སིདྡྷི་བིདྱཱ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མཱ་སིདྡྷི་བྡྱཱི་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། པདྨ་ཧསྟཱ་<line/>
</page>
<page index="5" id="483A">༄༅། །ཡ་སྭཱཧཱ། མཧཱ་པདྨ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཀྲྀཥྞ་སརྦ་ཀྲྀ་ཧ་ཡཛྙོ་དྷ་ར་བཱི་ཏཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མཧཱ་མཱ་ལ་མུ་ཀུ་ཊ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཙཀྲཱ་ཡུ་དྷ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཤངྑ་ཤབད་ནིརྞྞ་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། བོ་དྷ་ན་ཀ་རཱ་<line/>
ཡ་སྭཱཧཱ། བཱ་མ་སྠི་ཏ་སྐནྡྷ་དེ་ཤ་ཀྲིཥྞཱ་དི་ནཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨ་ནི་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མཧཱ་ཡོ་གི་ནཱི་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། སརྦ་སིད་དྷེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། རཀྵ་རཀྵ་མ་སྭཱཧཱ། ཀུ་རུ་རཀྵ་མཱུརྟི་ནཱཾ་སྭཱཧཱ།<line/>
ན་མ་ཡཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སིད་དྷྱན་ཏུ་མེ་མནྟྲ་བ་དཻ་ནི་སྭཱཧཱ། འཕགས་པ་ནཱི་ལ་ཀྞྛའི་གཟུངས་རྫོགས་སོ།། །།<line/>
<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
