<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="90" index="61"/>
<offset page="658" line="6" col="3"/>
<range start="1" end="2"/>
<title>འཕགས་པ་ཕྱིར་ཟློག་པ་སྟོབས་ཅན་ཞེས་བྱ་བ། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ན</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="330B">རྒྱ་གར་<line/>
སྐད་དུ༑ ཨཱཪྻ་བ་ལ་བ་ཏི་ནཱ་མ་པྲ་དྱཾ་གི་རི། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་ཕྱིར་ལྡོག་པ་སྟོབས་ཅན་ཞེས་བྱ་བ། དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<line/>
སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྙིང་ཆེན་པོ་དང་དང་ལྡན་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སྙིང་བརྩོ་བ་ཅན། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཡུག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འབྱུང་པོ་<line/>
ཐམས་ཅད་འགོག་པ། རིམས་ཐམས་ཅད་ཟློག་པ། དུས་མ་ཡིན་པར་འཆི་བ་ཐམས་ཅད་འགོག་པ། གཟའ་དང༌། རྒྱུ་སྐར་གྱི་གདོན་དང༌། འབྱུང་ལོའི་གདོན་ཐམས་ཅད་རྣམ་<line/>
པར་འཇོམས་པ། བདུད་ཀྱི་གནས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པ། མི་མཛའ་བ་ཐམས་ཅད་སོ་སོར་རེངས་པར་བྱེད་པ། ཏེ་སྐྱོང་བ། སྲོག་སྐྱོབ་པའི་ཕྱིར་ཟློག་པ་འདི་བརྗོད་པར་བྱའོ། །<line/>
ཏདྱ་ཐཱ༑ ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། སཾ་བྷ་བེ། དྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར། བ་ར་བ་ར་བ་ར་བ་ར། ཀཱ་ལེ་ཀཱ་ལེ་ཀཱ་ལེ། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། པྲ་སཱ་དྷ་ནེ། དྷ་མེ་དྷ་མེ་དྷ་མེ། དྷ་མ་<line/>
</page>
<page index="2" id="331A">༄༅། །ནི༑ ས་མཱ་ཧི་ཏེ། བདག་ལ་སྲུང་དུ་གསོལ། སྲུང་དུ་གསོལ། འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་པ་ཐམས་ཅད་ལས་སྲུང་དུ་གསོལ། ཡོངས་སུ་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ། ཡོངས་<line/>
སུ་གཟུང་དུ་གསོལ། ཡོངས་སུ་བསྐྱང་དུ་གསོལ། ཞི་བ་དང༌། བདེ་ལེགས་སུ་འགྱུར་བར་མཛད་དུ་གསོལ། ཆད་པ་སྤང་བར་མཛད་དུ་གསོལ། མཚོན་ཆ་སྤང་བར་<line/>
མཛད་དུ་གསོལ། མཚམས་གཅད་པར་མཛད་དུ་གསོལ། ས་བཅིང་བར་མཛད་དུ་གསོལ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་པ་ན་མཀྵི། བི་དྷི་བི་དྷི་བི་དྷི། མྲྒ་སཾ་པྲ་སྭ་རེ། ཨ་མྲྀ་ཏ་ཏེ་ཛ་བ་ཏི།<line/>
གནོད་པ་ཐམས་ཅད་ལས་བདག་ལ་རྟག་ཏུ་སྲུང་དུ་གསོལ། སྲུང་དུ་གསོལ། མུ་ལུ་མུ་ལུ་མུ་ལུ། ཁུ་ཁུ་མེ། གྷོ་རི་གྷོ་རི། བ་ལེ་བ་ལེ། ཏ་ར་ཏ་ར། མུ་ཡ་མུ་ཡ། མུཉྩ་ནི།<line/>
ཁ་ཁ་རེ༑ དྷུཾ་དྷུཾ་དྷུཾ་ནི། བདག་འཐབ་པ་དང༌། འཐབ་མོ་དང༌། རྩོད་པ་དང༌། འགྱེད་པ་ཐམས་ཅད་ལས་སྲུང་དུ་གསོལ། སྲུང་དུ་གསོལ། ཛ་ཡཾ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཕུ་རུ་ཕུ་རུ་སྭཱཧཱ། ཨ་མ་<line/>
ལེ་སྭཱཧཱ༑ ཨ་མྲྀ་ཏེ་སྭཱཧཱ། འཕགས་པ་ཕྱིར་ཟློག་པ་སྟོབས་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
