<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="96" index="3"/>
<offset page="191" line="21" col="3"/>
<range start="1" end="42"/>
<title>གནོད་སྦྱིན་ནོར་བུ་བཟང་པོའི་རྟོག་པ། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ཚ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="97A">རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ་ཡཀྵ་སེ་ན་ཀལྤ། བོད་སྐད་དུ། གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ནོར་བུ་བཟང་པོའི་རྟོག་པ། སངས་རྒྱས་<line/>
དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར། མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ་<line/>
</page>
<page index="2" id="97B">བྷ་ག་བ་ཏཱ། པཱ་ཙི་ཏ་སྟྭཾ། དྷ་མ་དྷ་མ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། མ་ཙི་ར་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཏུ་ལུ་ཏུ་ལུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ། ཏུ་ཊི་ཏུ་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲ། ཙུ་ཊི་ཙུ་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲ།<line/>
ནི་ཊི་ནི་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲ་སྭཱཧཱ། ཚེས་གྲངས་མེད་ཅིང་རྒྱུ་སྐར་མེད། །སྨྱུང་བའི་ཆོ་ག་ཡོད་མ་ཡིན། །ཨརྐ་དང་ནི་ནིམ་པ་གཉིས། །གང་ཡང་རུང་བའི་ཤིང་དག་ལས། །ནོར་བུ་<line/>
བཟང་པོའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །དེ་ཡི་མདུན་དུ་གནས་བྱས་ཏེ། །མེ་ཏོག་ལ་སོགས་པ་རྒྱ་ཆེ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མཆོད་པ་བྱས་ཤིང་གནས་ལ་ཉི་མ་གུང་གི་དུས་སུ་<line/>
ཡུངས་ཀར་དང༌། ཚ་བའི་མར་གྱིས་བསྣོས་ལ་ནོར་བུ་བཟང་པོ་ལ་བྱུག་པར་བྱ་ཞིང་རིག་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་བཟླས་ན་གསེར་གྱི་དོང་ཙེ་བརྒྱ་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེའང་<line/>
གཏང་བར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། དུ་ཧུ་ཀུ་ཙུ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཤ་བ་རི་ཀ། མ་ཎི་བྷ་དྲ་སྭཱཧཱ། བྱ་རོག་གི་སྐད་མི་གྲག་པར་<line/>
ཕྱུགས་ཀྱི་ཀོ་བ་ཙམ་གྱི་མཎྜལ་བྱས་ལ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་མེ་ཏོག་བརྒྱད་བརྒྱ་དབུལ་བར་བྱའོ། །ཟླ་བ་གཅིག་ན་གསེར་སྲང་གཅིག་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་<line/>
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཏདྱ་ཐཱ། བྷྲ་མ་རི་བྷྲ་མ་རི། སུཥྛུ་སུཥྛུ། ཡཀྵཾ་མ་བྷ་དྲཱཾ། སྭི་ཌ་ཡ་སྭི་ཌ་ཡ། ཨཱ་པཱ་ཏ་ཡ། ཨུ་བ་དཪྴ་ཡ་<line/>
</page>
<page index="3" id="98A">༄༅། །སྭཱཧཱ། ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་གཅིག་ནས་བཟུང་སྟེ་ཇི་སྙེད་དཀར་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་གཅིག་གི་བར་དུ་བྱས་ཏེ་ཉི་མ་ཤར་བའི་བར་<line/>
དུ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་བརྗོད་ན་གསེར་གྱི་དོང་ཙེ་སྟེར་རོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་བཻ་ཤྲ་མ་ཎཱ་ཡ། རཏྣ་མེ་བྷ་བཱ་ཧ་ཡཾ་སྭཱཧཱ། ཉི་མ་རེ་རེ་བཞིན་སྔ་བར་<line/>
ལངས་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ན་ཟླ་བ་གཅིག་ན་དོང་ཙེ་གསུམ་སྟེར་བར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། ཨཱ་དི་དྱཱ་ཡ། ཨ་བི་མ་སྭི་ཀ་སི་ལུ་བ་ཏོ་སི་སྭཱཧཱ།<line/>
བུད་མེད་དང༌། སྐྱེས་པའི་གཟུགས་བྱས་ལ་ཀུ་ཤའི་མཚོན་གྱིས་བཅད་ན་སྐྱུགས་པའི་ནད་ཞི་བར་བྱེད་དོ། །ན་མ་སྠེ་བི་རཾ། ཙྱཻ་ཏྱ་ཀུ་ན་ཛ་ལ་སྱ་ཏི་མི་གི་ལི་ཕུ།<line/>
སྐུད་པ་དམར་པོ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྔགས་ཏེ་མདུད་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བྱས་ལ་རྐེད་པ་ལ་བཅིངས་ན་རྡེའུ་མེད་པར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། བ་ལེ་ཀེ་ཧ་<line/>
ལེ༑ མ་ཧཱ་ལེ་སྭཱཧཱ། བུད་མེད་གང་ལ་ཁྲག་རྒྱུན་མི་ཆད་པ་དང་འབབ་ན་ཁྲག་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཡོངས་སུ་བཟླས་ཏེ་རྐེད་པ་ལ་བཅིངས་<line/>
ན་ཁྲག་ཆད་པར་འགྱུར་རོ། །ཨིཊྚ་བྷུ་ཏེ་བཱིཪྻ་སྭཱཧཱ། ཏ་ལའི་ལོ་མ་ལ་ཡོངས་སུ་སྔགས་ཏེ་ནུབ་མོའི་གནས་སྐབས་སུ་བཞག་ལ་སྔ་བར་དཀྱིལ་<line/>
</page>
<page index="4" id="98B">འཁོར་བྱས་ཏེ་ཉེ་བར་བཞག་ལ་གང་ན་དགོས་པ་ཡོད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མིང་བྲིས་ཏེ་ཏ་ལའི་ལོ་མ་ལ་ལན་གསུམ་དུ་བཟླས་ལ་ཏ་ལའི་ལོ་མ་གཞན་གྱིས་དཀྲིས་<line/>
ཏེ་བསྲེགས་ལ་ལག་པ་ལ་དེའི་ཐལ་བ་མཉེད་ན་རྐུན་མས་མི་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །གནས་སྐབས་ཀྱིས་གཞན་གྱི་ལས་ཀྱང་ཅུང་ཟད་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། ཧཱུཾ་<line/>
ཡིག་ལས་བྱས་རྡོ་རྗེ་ཅན། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་ཞུགས་པར་བྱ། །ལེགས་པར་བཟླས་པ་ཞེས་བྱས་ལ། །ནུབ་མོ་བྱུང་ནས་དངོས་གྲུབ་ལ། །འདིར་ནི་གྲོགས་སུ་<line/>
གསོལ་བ་གདབ། །དེས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རས་བླངས་ལ་ཁྲོ་ཞིང་མིག་དམར་བས་དྲི་ཞིམ་པོས་ལུས་ལ་བྱུགས་ལ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་སོལ་བ་བླངས་ཏེ་བསྒྲུབ་བྱ་བྲི་བར་<line/>
བྱའོ། །ཐལ་བ་དང༌། སོལ་བས་ཡན་ལག་ཡང་དག་པར་བཀང་སྟེ་ཡན་ལག་བཀུག་ལ་བཅུག་སྟེ་བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་བརྙན་གྱི་ལུས་ཀྱི་སྙིང་གའི་པདྨ་དཀར་པོ་<line/>
ལ་གཞག་པར་བྱའོ། །འཕྲལ་དུ་བྱུང་བའི་མིའི་ཁྲག་དང༌། དུག་དང་བསྲེས་ཏེ་འབྲས་ཀྱིས་ཁ་ཚོགས་ཀྱི་ཁུ་བ་དང་བཅས་པས་མཛེས་པར་བྱས་ལ་ལུས་པོའམ།<line/>
རུས་པ་དང་བསྲེས་ཏེ་ཡང་དག་པར་གཏོར་ལ་བསྡུས་ཏེ་དྲིལ་ལ་སྐུད་པ་ཕྲ་མོ་ནག་པོས་མིག་བཀབ་ལ་དཀྲི་བར་བྱའོ། །སོལ་བས་ཕྱི་རོལ་བྱུགས་ལ་དུར་ཁྲོད་དུ་<line/>
</page>
<page index="5" id="99A">༄༅། །བརྐོས་ཏེ་བཅུག་ལ་བདག་གིས་བསད་དོ་ཞེས་བྱའོ། །བརྐོས་པ་བཀང་བའི་སྟེང་དུ་ལག་པས་རྡོ་རྗེའི་མཚན་མ་བྱས་ལ་ཐལ་བར་བྱའོ་ཞེས་སྔགས་<line/>
ཀྱིས་བཟླས་པར་བྱའོ། །ཧཱུཾ་སུཾ་བྷ་ནི་སུཾ་བྷ། ཧཱུཾ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། ཧཱུཾ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ། ཧཱུཾ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ། ཧཱུཾ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ། བྷ་ག་བ་ན། ཆེ་གེ་མོ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོཾ་སུཾ་བྷ་<line/>
ནི་སུཾ་བྷ། ཧཱུཾ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། ཧཱུཾ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ། ཧཱུཾ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ། ཧཱུཾ་མ་ར་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཧཱུཾ་ཕཊ། རིགས་ཀྱི་མིང་བརྗོད་ན་ཉམས་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར་རོ། །གལ་ཏེ་མ་གྱུར་ན་ཕྱུང་<line/>
ལ་དེའི་དུམ་བུ་དུམ་བུར་བྱས་ཏེ་དུག་ལ་སོགས་པ་དང་ལྡན་པའི་སྐེ་ཚེ་དང་བཅས་པས་སྦྱིན་སྲེག་བྱ་སྟེ་བློ་དང་ལྡན་པས་དགྲ་བོ་ཉམས་པར་འགྱུར་བའི་ཆེད་<line/>
དུའོ། །དོན་ཡོད་ཞགས་པའི་གཟུངས་ནི་ཡོངས་སུ་བསམ་བྱ་སྟེ། བནྡྷུ་ཀ་ཡི་མདོག་འདྲ་ཞགས་པ་བསྣམས་པ་ཡི། །ཡང་དག་ཁྲོས་པས་སྔགས་ཀྱི་མངོན་དུ་རབ་བྱས་<line/>
ལ༑ ༑བྱ་རོག་གཤོག་པ་དག་ལ་དེ་དུས་བྱ་བ་ནི། །གཡོན་པའི་ལག་པ་ལ་ནི་ཕཊ་ཀྱི་ཡི་གེ་རྣམ་པར་དགོད། །གཡས་པའི་སོར་མོ་ལ་ནི་ཏ་ཡི་ཡི་གེ་དགོད། །<line/>
ཞགས་པས་བཅིངས་ལ་ཐག་ནི་རིང་པོ་རུ། །མི་འདོད་བཞིན་དུ་ཁྱེར་ལ་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་བྱ། །ཕ་ནི་ཞགས་པའོ། །ཊཱི་སེ་གོལ་གྱིས་འདི་རུ་ཁྱེད་ཀྱིས་ཡོང་<line/>
</page>
<page index="6" id="99B">བར་མི་བྱའོ་ཞེས་བྱ་བའི་ངག་གིས་བཟླས་པ་བྱའོ། །བཟླས་པ་རྫོགས་ནས་བྱ་རོག་ནག་པོའི་སྒྲོ་ནི་བསྒྲུབ་བྱ་ཕྱོགས་ན་ཡོད་པའི་ས་རུ་བཟླས་ལ་བསྐུར་རོ། །སྔགས་ནི་ཕཊ་<line/>
ཧྲཱིཿ་ཧ་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཆེ་གེ་མོ་སྐྲོད་ཅིག་ཕཊ། གཡོན་པའི་ལག་པ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་བཟླས་ལ་ལྕི་ཏིལ་གྱི་ཐལ་བ་ཁུ་ཚུར་གྱིས་བཟུང་སྟེ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱི་བར་དུ་བཟླས་<line/>
ལ་དགྲ་བོའི་ཁྱིམ་དུ་བསྐྱུར་ནས་ཕྱིར་མིག་མི་ལྟ་བར་སོང་ལ་དེ་མ་ཐག་ཏུ་སྐྲོད་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ན་མ་ཀུ་ལི་ནི་ཀུ་ལི་ནི། ཀི་ལི་ཀི་ལི། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། ཨུཙྪ་ཊ་ཨུཙྪ་ཊ། ཨུཙྪཱ་ཊ་<line/>
ཡ་ཨུཙྩཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུཾ། སྐྱེས་པའི་དར་གདོང་གཡོན་པའི་རུས་པ་ལ་མཐེབ་ཆེན་གྱི་ཚོན་གང་གི་ཚད་ལ་ཕྱག་བཞི་པ་མཚོན་ཆ་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པར་བྱས་པའི་བགེགས་ཀྱི་<line/>
བདག་པོ་བྱའོ། །མཚོན་ཆའི་མིང་ནི་གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་དགྲ་སྟ་དང༌། ཞགས་པའོ། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ན་ཐོད་པ་དང༌། རྩེ་གསུམ་མོ། །དུག་དང༌། རྒྱམ་ཚྭ་དང༌། སྐེ་ཚེ་ལ་སོགས་<line/>
པས་བྲི་བ་ནི་ཏ་ལའི་ལོ་མ་ལ་སྔགས་བྲིས་ཏེ་དཀྲི་བ་ནི་ཁ་ཐུར་དུ་བསྟན་ཏེ་སྦ་བའམ། ཡང་ན་སྒོའི་ཕྱོགས་སུ་བརྐོས་ལ་སྦས་ཏེ། ཞག་བདུན་དུ་བྱས་ན་དེ་མ་ཐག་ཏུ་<line/>
སྐྲོད་པར་འགྱུར་རོ། །ཕྱུང་ན་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་སྔགས་ནི། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ། མཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།<line/>
</page>
<page index="7" id="100A">༄༅། །དཾཥྚ་ཏ་ཀཊ་བྷཻ་ར་བཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། བནྡྷ་བནྡྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། གརྫ་གརྫ། བི་སྥོ་ཊ་ཡ། བི་སྥོ་ཊ་ཡ།<line/>
སརྦ་བིགྷྣན་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ནཱཾ། མཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི་ཛཱི་བ་ཏི་ཨནྟ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། དེ་ལྟར་སྔགས་ཏ་ལེའི་གྲོ་ག་ལ་བྲིས་ཏེ་བརྐོས་ལ་སྦ་བར་བྱའོ། །ཨོཾ་ཀཱ་ཀི་ཀ་ར་པེ། ཀཱ་<line/>
ཀ་ཀི་ཀཱ་པིཎྜོ་པ་ཧཱ་རི་ཎི་ཆེ་གེ་མོའི་ཧྲ་ད་ཡཾ་དྲི་ཤྱ་གཙྪ། ཀཱ་ཀི་ཡ་ཐཱ་སུ་ཁཾ་ཨུརྡྷཾ་མུ་ཁི་སྭཱཧཱ། སེ་ཧ་ར་དང༌། སྒྲོན་ཤིང་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱི་བར་དུ་བཟླས་ཏེ་སྒོ་<line/>
རུ་བརྐོས་ཏེ་སྦས་ན་གང་གི་མིང་བྱས་པ་བྱ་རོག་བཞིན་དུ་རྒྱུ་ཞིང་སྐྲོད་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ན་མཿ་ཀྲྀཥྞ་ཤ་བ་རི་ཡཻ་མཱཾ་ས། ཤོ་ཎི་ཏ། བྷོ་ཛ་ནཱི་ཡེ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་<line/>
ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཆེ་གེ་མོ་ཛཱ་རེ་ཎ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཨ་ཤུ་ཧཱུཾ་ཕཊ། རིམས་ཀྱིས་ཕག་མོའི་གཟའ་མིག་དམར་གྱི་དུས་སུ་ཤིང་ནིམ་པའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་རྩ་བ་ལ་སྐུ་<line/>
གཟུགས་བྱས་ལ། ཚ་བ་གསུམ་གྱི་བདུག་པས་བདུགས་ན་འཛིན་པར་འགྱུར་རོ། །གུ་གུལ་གྱིས་བདུགས་ན་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་དྷུ་ནི་ཙཎྜ་སྭཱཧཱ། མིའི་<line/>
མགོ་བོའི་སྐྲ་བཟུང་ལ་གཏུམ་པོ་དབང་ཕྱུག་གི་རྐང་པ་ལ་དྲུད་ན་ཉི་མ་ཁ་ཅིག་ལ་རིམས་བསྐྱེད་དོ། །སྙིང་གར་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམས་ལ་དེའི་སྟེང་དུ་<line/>
</page>
<page index="8" id="100B">ཡི་གེ་བཾ་དཀར་པོ་ལས་ཆར་དབབ་པར་བསམས་ན་སྙིང་གར་ཟུག་གཟེར་བྱུང་བ་མེད་པར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ཡ། མཧཱ་<line/>
སཏྭ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨོཾ་ཀ་ཊེ། བི་ཀ་ཊེ། ནི་ཀ་ཊེ། ཀ་ཊཾ་ཀ་ཊེ། ཀ་རོ་ཊེ། བཱི་ཪྻེ་སྭཱཧཱ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་བླ་མ་སེངྒེ་སྒྲའི་སྔགས་འདིས་འཕགས་པ་<line/>
སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གི་མདུན་དུ་ལྕི་བས་དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་བྱས་ཏེ་དེའི་ལྕི་བའི་ལྷག་མ་ལ་ལན་བདུན་དུ་སྔགས་ལ་ལུས་ལ་ནད་ཡོད་པའི་ས་རུ་བྱུག་<line/>
པར་བྱའོ། །ཞག་བདུན་ན་ནད་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །གལ་ཏེ་ཞི་བར་མ་གྱུར་ན་དེའི་ཚེ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་དགོངས་པར་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ་<line/>
ཞེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་སྨྲའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མཧཱ་ཡཀྵ་<line/>
སེ་ནཱ་པ་ཏཱ་ཡེ། སོ་བྷ་སོ་ཀྲི་ནཱི་ཡ། སོ་རོ་ཏི་སྭཱཧཱ། གནོད་གནས་ཀྱི་སྙིང་པོ་མཆོག་ཏུ་གྲུབ་པ་འདི་ཉིད་པུས་མོའི་བར་ཙམ་ཆུར་བཅུག་སྟེ་གནས་ལ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་<line/>
བཟླས་པ་བྱས་ན་ནོར་སྟེར་རོ། །ནིམ་པའི་ཤིང་གི་རང་བཞིན་ལ་སོར་བཞི་པའི་ནོར་བུ་བཟང་པོའི་སྐུ་གཟུགས་བྱས་ཏེ་གསོ་སྦྱོང་དང་ལྡན་པའི་ལྷ་བཟོས་ཚོན་<line/>
</page>
<page index="9" id="101A">༄༅། །རྩིས་བྱུག་པར་བྱའོ། །མཆོད་པ་དང༌། གཏོར་མའི་ཉེ་བར་སྤྱོད་པ་བྱས་ལ་དུ་བ་མེད་པའི་སོལ་བའི་མེ་ལ་ཐུན་མཚམས་གསུམ་དུ་སྤོས་ཀྱི་<line/>
སྦྱིན་སྲེག་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་བྱས་ན་ཕྱུག་པོ་ཆེན་པོ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ན་མཿ་ཀ་པཱ་ལེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ཛོ་ཧུ་ཏུ་རུ་རུཾ་མུ་ཧུ་རཱི་ཡེ་སྭཱཧཱ། སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཁྲི་བྱས་ལ་དེ་ནས་<line/>
འབྲས་སོ་བའི་ཁང་པར་ཡོངས་སུ་བཟླས་པ་ཙམ་དང༌། ཐོད་པ་བཅུག་པ་ཙམ་གྱིས་འབྲས་ཀྱི་སོ་བ་འཕེལ་བར་བྱེད་དོ། །གི་ཝང་གིས་གྲོ་ག་ལ་ནོར་རྒྱུན་མའི་<line/>
གཟུངས་མངོན་པར་བྲིས་ཏོ་དྲི་ཞིམ་པོས་བྱུགས་པའི་བུམ་པའི་ནང་དུ་བཅུག་སྟེ་མཆོད་པ་དང༌། བསྙེན་བཀུར་བྱས་ལ་བང་མཛོད་ཀྱི་ཁང་པའི་དབུས་སུ་བཞག་<line/>
ལ་སྟེང་དུ་འབྲས་སོ་བ་རྣམས་བླུགས་ན་ཟད་པ་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །མིའི་ལུས་པོ་འཕྲལ་དུ་བསྲེས་པའི་སྔགས་པས་དེའི་ཐལ་བ་ལ་མངོན་པར་སྔགས་ནས་ཐལ་<line/>
བ་བླངས་ཏེ་གང་དུ་བླུགས་པའི་ཁྱིམ་བདག་ཡུལ་གཞན་དུ་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །སྔགས་ནི། ཀ་ཏ་ལི་ཀ་ཏ་ལི་ཀེ་བི་དི་ཙི་ལེ། ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། བིཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ། མ་<line/>
ཧཱ་བི་ཀ་ཊེ། ཙུ་ཊ་ཙུ་ཊ་སྭཱཧཱ། འདི་ཡང་ཆོ་ག་ནི་འདི་ཉིད་དོ། །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། རུ་དཱ་ཡ། གྲྀཧྞ་ཀརྞི། བི་རུ་པཱཀིཥ་ལ་མ་པ། སྟ་ནི་མ་ཧོ་ད་རི། ཧ་ན། ཤ་ཏྲཱུཾ་ཏྲི་ཤཱུ་ལེ་ན། ཀྲུདྡྷ་ཤྱ་པི་བ་<line/>
</page>
<page index="10" id="101B">ཤོ་ཎ་ཏིཾ། ཧ་ན་ད་ཧ་མཱར་ཡ། ཨུ་ཏ་སཱ་ད་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨུ་དུ་མ་ཝ་རའི་ཤིང་གི་ཕུར་བུ་རྩེ་གསུམ་པ་ལ་སྐུད་པ་དམར་པོ་དཀྲིས་ཏེ་ལིངྒ་མདུན་དུ་བྱས་ལ་<line/>
ཕུར་བུ་ལག་ཏུ་བཞག་ལ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་བཟླས་ཏེ་དགྲ་བོའི་སྒོར་སྦས་ན་སྐྲོད་པར་འགྱུར་རོ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ནི་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བྱའོ། །ཨོཾ་ཨེ་མེ་དྲུ་དི་རུ་སེ། ཀཱ་ཤྱ་ཨ་<line/>
གྲིཧྞ་ཀྲ་ཚནྟུ་ས་ར་ཤ་པ། ཙ་ཏུརྞ། མསྟ་ཀེ་ཛ་ཏ། ས་ཧ་ཤྱ་ན་གུ་ལ་ཤྱ། ཙཀྲིཥྞ་ས་ར་པ་ཤྱ། ཛ་བྷ་ཡཱཾ། པི་ཏཱ་ལ་ཤྱ་ཙ། མསྟ་ཀེ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཆེ་<line/>
གེ་མོ་དང༌། ཆེ་གེ་མོ་ཕྱེ་ཞིག །མ་མ་བ་ཤ་མ་ག་ཏུ་སྭཱཧཱ། ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་བརྒྱད་ལ་མིང་གི་གཟུགས་བརྙན་བྱས་ཏེ་སྐེ་ཚེའམ། ཡུངས་ཀར་གྱིས་གང་གི་མིང་<line/>
ནས་བཟུང་སྟེ་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་དེ་འབྱེད་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ཙ་མུཎྜི་ནི་མ་བྷེ་དཱ་བ་སོ་ཏ་པ་སོ། །ས་ཤྱ་མི་མ་བ་ཤྱ། མཧཱ་ཨཏྟྱཾ་པྲ་ཤྱ་ཀྵཾ་བྷཎྜ་པ་ནཾ། ཆེ་གེ་མོ་དང༌། ཆེ་གེ་<line/>
མོ་མཱ་གད་ཙྪེད་བྲི་ཏེ། རབྷ་པ་ཏུ་ར་ཏྲོ་ཙྪ་ད། ཀ་ལ་ཧོ་བྷ་བ་ཏུ། པི་པཱ་ཙྪེ་ད་ཨཱ་ས་མ་ག་མ་སྭཱཧཱ། ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་བརྒྱད་དམ་།ཚེས་བཅུ་བཞི་ལ་བརྩམས་ཏེ་ནི་མ་<line/>
པའི་ཡམ་ཤིང་གིས་ནུབ་བདུན་གྱི་ཐུན་མཚམས་སུ་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་ཞག་གསུམ་ན་འབྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །ཕ་མེས་ཀྱི་ནགས་ཀྱི་ཤིང་དང༌། རུས་གོང་ལ་གཟུགས་<line/>
</page>
<page index="11" id="102A">༄༅། །བརྙན་བྱས་ཏེ་རང་གི་མིང་གཉིས་དུག་དང༌། ཁྲག་དང༌། སྐེ་ཚེ་དང༌། ནིམ་པའི་ལོ་མས་བྱུགས་ལ་རྒྱབ་དང༌། རྒྱབ་ཏུ་སྤྲད་དེ་མི་རོའི་སྐྲས་<line/>
བཅིངས་ན་སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་འབྱེད་པར་བྱེད་ན་ཕལ་པའི་མི་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས། ཨོཾ་སྨ་སཱ་ན་བི་ཤཱ་ཙ་བི་དྭེ་ཥཱ་ཙ་བི་དྭེ་ཥཱ་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། མི་རོའི་སྐྲ་ལ་ལན་<line/>
བརྒྱ་རུ་བཟླས་ལ་བཅིང་བར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ། མཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཨོཾ་བྷེ་རུཎྜཱ་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། འདི་ཡིས་སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ནི་<line/>
སྟོང་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་བྱས་ཏེ་དེ་ནས་ཕྱིས་ནི་ཨརྒའི་ཤིང་གི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཡལ་ག་ལ་བཟུང་སྟེ་ཁ་སྦྱོར་དུ་བྱས་ལ་དེ་ལ་སྔགས་འདིས་བསྲུང་བར་བྱའོ། །ཨོཾ་མཧཱ་<line/>
བ་ལ་ཨ་ཙ་ལ། བནྡྷ་བནྡྷ། པཱི་ཌ་ཡ་པཱི་ཌ་ཡ། ཏི་ལ་ཀཱ་མ་རཱུ་པ་ཧཱུཾ་ཕཊ། རྒྱལ་རིགས། རྗེའུ་རིགས། བྲམ་ཟེའི་རིགས། དམངས་རིགས། དམན་རིགས། ཡིག་<line/>
མཁན་གྱི་རིགས། ཚོང་པའི་རིགས། རིགས་བདུན་པོའང་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་གཏོགས་པའི་ཤིང་རོ་བསྲེགས་པའི་ས་རུ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མེས་བསྲེགས་ཏེ་བོང་བུའི་ཁྲག་<line/>
གིས་བསད་ལ་དེའི་སོལ་བ་ལ་བསྲུང་བ་བྱས་ཏེ་སྔགས་འདི་ཡིས་ལན་བརྒྱད་བརྒྱ་རུ་བཟླས་ཏེ། ཨོཾ་ན་མོ་བྷ་གཱརྟི་ཏེ། ཨ་ན་ཡ་ཏྱཾ་གི་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཕྱིས་ནི་རྩ་བའི་<line/>
</page>
<page index="12" id="102B">སྔགས་ཀྱི་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱིས་མངོན་པར་སྔགས་ཏེ་གང་གི་མིང་བྲིས་པ་དེ་ཤ་ཟས་བཟུང་བར་འགྱུར་རོ། །ཇི་སྙེད་ཀྱི་སྔགས་མཁན་ཁ་ཅིག་གིས་གྲོལ་བར་བྱེད་འདོད་<line/>
པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་འགྲོལ་བར་བྱེད་མི་ནུས་སོ། །དེའི་མིང་ཕྱིས་ན་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །ནིམ་པ་ལ་གནས་པའི་བྱ་རོག་ནག་པོའི་ཚང་ལ་ཉི་མའི་གུང་ལ་མར་ནག་<line/>
གིས་བྱུགས་ལ་རྩྭ་སྐམ་པོ་དེས་དེ་ལ་མར་ནག་བྱུགས་པ་རྣམས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མེ་ལ་ལེགས་པར་བསྲེགས་ཏེ་བསྡུས་ན་དེའི་ཐལ་བ་ཐུམ་པོ་བྱས་ལ་ཁང་པའི་ཐོག་གི་<line/>
འོག་ཏུ་བཞག་པར་བྱས་ན་དེའི་ཁྱིམ་ལ་རྡོའི་ཆར་པ་འབབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཨ་ན་ལ་བི་ཤཱི་ཙ་བ་ཡ་ཡུ་བ་ག་མ་ཧཱ་པི་ཤཱ་ཙ་སྭཱཧཱ། སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་<line/>
བཟླས་ལ། དེ་ནས་ཨུ་དུམ་ཝཱ་རའི་ཡམ་ཤིང་ལ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ཏེ་ལྕེ་སྤྱང་གི་ཁྲག་གིས་བསད་དེ་དེའི་སོལ་བས་གང་གི་མིང་བྲིས་པ་དེ་ཤ་ཟས་<line/>
གཟུང་བར་འགྱུར་རོ། །ཕྱིས་ན་ནི་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་སོལ་བའི་མེ་ལ་ཝའི་ཁྲག་དང་བསྲེས་ཏེ་བསྣོས་ལ་དེ་ཡིས་གང་གི་མིང་བྲིས་པ་དེ་མ་ཐག་ཉིད་དུ་<line/>
སྨྱོ་བར་འགྱུར་རོ། །ཕྱིས་ན་ནི་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཏྲི་ནེ་ཏྲ་སི་ཤཱ་ཙ་བྷོ་ཀྲྀ་ཏ། དཾཥྚྲ་བི་ཀྲྀ་ཏ་མུ་ཁ་ཆེ་གེ་མོ་མུཙྪ་ཊ་ཡ་བྷྲ་མ་ཧཱུཾ་ཕཊ། བྱ་རོག་གི་སྒྲ་མི་གྲག་པར་<line/>
</page>
<page index="13" id="103A">༄༅། །ཚོད་མ་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་ཟན་གྱིས་ཆང་བུ་བྱིན་པར་བྱས་ན་ཞག་བདུན་གྱིས་སྐྲོད་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀ་ཀཱི་ཀྵི་ཀཱ་རུ་དི་ཀེ་ཀཱ་ཀ་པིཎྜཱ་ནུ་བྷོ་<line/>
ཛ་ནི་ཆེ་གེ་མོ་ཧྲྀ་ད་ཡཾ་གྲྀ་ཧྱེ་གཙྪ་ཀཱ་ཀཱི་ཡ། ཛ་ཐཱ་སུ་ཁཾ་སྭཱཧཱ། ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་བརྒྱད་དམ། བཅུ་བཞི་ལ་བྱ་རོག་ནག་པོའི་ཚང་གི་ཤིང་ལ་ཙཎྜ་ལའི་མེས་<line/>
སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་ཕུད་ཀྱི་ཆང་བུ་ལ་ལན་བདུན་སྔགས་ཏེ་དགྲ་བོའི་ཁང་པར་བསྐྱུར་ཏེ་ཕྱིར་མིག་མི་ལྟ་བར་བྱས་ན་ཞག་བདུན་ཕྲག་གསུམ་ན་<line/>
ངེས་པར་སྐྲོད་ཅིང་དེ་མ་ཐག་ཏུ་སྐྲོད་པར་བྱེད་དོ། །ཡ་མ་རཱ་ཛ། ས་དོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་དོ་རུ། ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཡ་ད་ཡོ་ནི། ར་ཡཀྵེ་ཡ། ཡཀྵེ་ཡཙྪ་ནི་རཱ་མ་ཡ། དབུས་སུ་ཡའོ།།<line/>
ཀྵེ་དང༌། མ་མེ་ད་ནི་ནང་གི་འཁོར་ལོ་ལའོ། །ཡཙྪ་ནི་རཱ་ཛ་ས་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ནི་ར་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཉིས་པའི་ཕྱིའི་འཁོར་ལོའི་རེའུ་མིག་ལའོ། །རོ་བསྲེགས་པའི་ཤིང་གི་རང་<line/>
བཞིན་ལས་ཁ་སྦྱོར་བྱས་ལ་དེའི་ཤིང་ལ་བྱས་པའི་སྨྱུག་གུས་བྲི་བར་བྱའོ། །དཔྱངས་པའི་རོའི་སྟེང་ཕྱོགས་ཀྱི་ཐག་པ་བླངས་ཏེ་དུ་བ་ཕྱིར་མི་འབྱུང་བར་བསྲེགས་ལ་<line/>
དེའི་ཐལ་བ་དང་བོང་བུའི་ཆུ་བསྲེས་ཤིང་བསྣོས་ལ་སྣག་ཚ་བྱའོ། །ཁ་སྦྱོར་དེ་ལ་གང་གི་མིང་བྲིས་པ་དེ་རིམས་ཆེན་པོས་འཛིན་པར་འགྱུར་རོ། །འོ་མས་བཀྲུས་ན་གྲོལ་<line/>
</page>
<page index="14" id="103B">ལོ༑ ༑ཨོཾ་ཙི་ལེ་ཙིཙྪེ། ཙི་ལི་ཙི་ལི་ཙི་ཙྪི་ལི་སྭཱཧཱ། ཟངས་མའི་ཁབ་ཀྱིས་ཕུག་པའི་ཀ་ར་བཱི་ར་དམར་པོ་ནི་ཡུངས་ཀར་གྱི་མར་གྱིས་སྤར་བའི་མར་མེ་རྩེ་མོ་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་<line/>
དུས་གསུམ་དུ་བསྲག་པར་བྱའོ། །ཞག་བདུན་གྱིས་སྔོན་མ་མཐོང་བའི་བུད་མེད་ཀྱང་འགུགས་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་བྲཧམ་བ་ཏི་བི་ད་ར་ཀེ་སྭཱཧཱ། རྒྱལ་པོའི་ཆུང་མ་ཆེན་མོའང་<line/>
བརྫུན་མིན་པར་བཟླས་པ་ཙམ་གྱིས་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཀརྞྞ་མོ་ཊི་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཙ་མུཎྜ་འདི་འབུམ་ཕྲག་བཞི་བཟླས་ལ་ཞག་གཅིག་ཏུ་ཐུན་གསུམ་དུ་སྐེ་ཚེའི་སྦྱིན་སྲེག་<line/>
བྱས་ན་འགུགས་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ར་ག་ཏེ། ར་ག་ཏི་ནི་སྭཱཧཱ། འབུམ་ཕྲག་གཅིག་བཟླས་ལ་པདྨའི་སྐུད་པ་དང༌། ཚིལ་ཆེན་པོས་ཐོད་པ་རུ་དུ་བ་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ཐོད་པ་ཁ་<line/>
བརྒྱད་ཀྱི་ཆོ་གས་ཐོད་པ་གང་དུ་དུད་པ་བསགས་པ་དེ་སྟེང་དུ་བཞག་ལ་ཆང་གིས་བཀང་བར་བྱའོ། །དེས་མིག་ལ་བསྐུས་ན་འཇིག་རྟེན་དབང་དུ་བྱེད་དོ། །དུད་པ་ལ་སྟོབས་<line/>
པོ་ཆེ་ལ་སོགས་པ་བསྲུང་བར་བྱའོ། །གཞན་དུ་སྲུང་བ་མ་བྱས་ན་ཤ་ཟས་ཁྱེར་རོ། །ཨོཾ་ཙནྡྲ་མུ་ཁི་ཀ་ལི་བཟླས་ནས་གསུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་དུ་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ཀར་དརྦྦ་<line/>
ཡ་དརྦྦ་ཡ། ན་ཡ་ན་ན་མ་ནོ་ཧ་རཾ་སྭཱཧཱ། ཀ་ར་ཧ་རའི་རྩ་བ་ལ་སྡོང་བུ་བྱས་ཏེ་ཕྱུགས་སེར་སྐྱའི་མར་གྱི་དུ་བ་བསགས་ལ་དེས་མིག་ལ་བྱུགས་ན་དབང་དུ་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མེ་ཤྭ་རེ་སྭཱཧཱ།<line/>
</page>
<page index="15" id="104A">༄༅། །སྦྲུལ་ནག་པོའི་མགོ་བོ་དང༌། སོ་ཛཱ་ནའི་དུད་པ་ལ་ལན་བདུན་དུ་ལེགས་པར་བཟླས་ཏེ་དེས་མིག་ལ་བསྐུས་ན་དབང་དུ་བྱེད་དོ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་<line/>
པོའི་རྟགས་ཀྱི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་གདོང་གི་ཐད་དུ་འདུག་པར་བྱས་ནས་ཁྲི་ཕྲག་གཅིག་གི་སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་བྱས་པའི་སྔགས་པ་དེས་མེ་ཏོག་དམར་པོས་བཅོས་པའི་གོས་<line/>
དམར་པོ་གྱོན་ལ་མཚན་མོ་ཀུན་ཏུ་འཇིགས་པ་དང་བཅས་པས་བཟླས་པར་བྱའོ། །རེངས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ལ་དེའི་སྔགས་བཟླས་པར་བྱ་སྟེ་ཁྱད་པར་དུ་གཟའ་<line/>
དང༑ གཟས་བཟུང་བའི་དུས་སུ་སྟོབས་པོ་ཆེའི་སྔགས་བཟླས་པར་བྱའོ། །ལག་པ་གཡས་པའི་ཁུ་ཚུར་དུ་མཐེ་བོང་གཞུག་པར་བྱའོ། །རེངས་པར་བྱེད་པ་ལ་གདུག་པ་ཅན་<line/>
རྣམས་ཀྱི་མདུན་དུ་བྱས་ན་རེངས་པར་འགྱུར་རོ། །སྔགས་ནི། དར་ཎ་བཛྲ་ར་ཏི། ཨོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མཧཱ་བ་ལ་སརྦ་དུཥྚཱཾ། སྟཾ་བྷ་ཡ་སྟཾ་བྷ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། རེངས་<line/>
པའི་སྔགས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མསྟ་སྨཻ་ཙཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ། ཀཱ་ཀཻ་ཀཱ་ཀཱི་ནི། བྷྲ་མ་རི། བྷྲ་མ་རི། ཧ་ན་ཧ་ན། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། བི་དྷྭ་ན་ས་ཡ། བི་དྷ་ན་ས་ཡ།<line/>
པ་ར་སེ་ནྱཾ་ཙ་ཀྲི་བཛྲ་པཱ་ཎི། ཨ་ག་ཙྪ་སྭ་བ་ཐེ་ན། ན་རཱ་ཙེ་ན་མཱ་ར་ཡ་སྭཱཧཱ། མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་བྱས་ལ་ཉི་མ་རེ་རེ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མེ་རབ་ཏུ་སྤར་བའམ། གཙུབ་ཤིང་<line/>
</page>
<page index="16" id="104B">ལས་བྱུང་བའི་མེ་དང༌། རས་བླངས་ཏེ་ཁྲག་དང༌། ཕྱེ་དང༌། ཡུངས་ཀར་བསྲེས་པས་སིམ་པ་ལའི་རས་བལ་གྱིས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་ནམ་ཕྱེད་ཀྱི་དུས་<line/>
སུ་གཡུལ་ཐམས་ཅད་ཉམས་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་མཧཱ་ཏེ་ཛ་མ་ཎི་བྷ་དྲ་།སཾ་བྷ་ར་སཾ་བྷ་ར་སྭཱཧཱ། འབུམ་བཟླས་ན་དངུལ་འབུམ་རྙེད་པར་འགྱུར་ཏེ་མཐོང་བའི་ཆོས་ལ་ཡིད་<line/>
ཆེས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཨ་ག་ན་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཡུངས་ཀར་དང༌། ཐལ་བ་ལ་སོགས་པས་ཁོ་ར་ཁོར་ཡུག་བཅིངས་ན་འབྱུང་པོ་ལ་སོགས་པ་དང༌། མཆེ་<line/>
བ་ཅན་ལ་སོགས་པ་མི་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །མཐོང་བའི་ཆོས་ལ་ཡིད་ཆེས་པའོ། །རྡོག་པ་དྲག་པོས་བརྡབ་པའི་བུམ་པ་བཅག་པའི་དུམ་བུ་བླངས་ནས་སྣོད་ཀྱི་ཐོག་<line/>
ཏུ་འདུག་ཁང་སྟེང་དུ་མེས་ཚིག་དུས་སུ་སྔགས་མཾ་བརྗོད་དེ་གནས་པས་དབྱུག་པ་བཟུང་ནས། མཾ་ཡིག་བརྗོད་པས་བུམ་པ་བཅག་པར་བྱ། །མཾ་ཡིག་མོ་ཉིད་སོད་པར་<line/>
གྱུར་ནས་སུ། །སྦྱོར་བ་འདི་ནི་མེ་མཆེད་པ་ལའོ། །དུར་བ་དང་བཅས་འབྲས་ཀྱི་སོ་ལ་བཟླས། །སློབ་མའི་དུམ་བུ་སྣོད་དུ་མེ་ཡིས་སུ། །མཆོད་ཡོན་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱིན་<line/>
སྲེག་བྱས་ནས་ནི། །མེ་ནི་མཆེད་པར་གྱུར་པ་ཞི་བ་ཡིན། །ཨད་ཐི་བ་དཀྵོ་བ་དུ་ཎཱ། ཨ་ཐོ་པཏ་ཏ་ཏམ་བ་པཉྩ་ནཱ་མཱ་དཱ་ཡི། དཱ་བི་ཎཱ་ཁན་ཏྭཾ་ཛ་ཏ་བེ། ཨ་ཏི་ཀྲ་མ། ན་མོ་རྣན་<line/>
</page>
<page index="17" id="105A">༄༅། །ཏི་མཧཱ་ནན་དི། པི་དཱ་བི་ལི་པི་ལི། སིདྡྷི་སིདྡྷི་སྭཱཧཱ། མཆོད་ཡོན་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨཛྫི་དྷརྨ་ད་ན་ཏེ་བ་ར་ཨཙྪ་ཡ། ཨཱི་ཛྷ་ཏུ་ཨ་ཏི་ཧཱུཾ། ཀན་ཙོ།<line/>
ཨཾ་ཀུ་རེ། ཨེ་བི་ཨུ། ཨ་དེ་སརྦེ་སརྦཱ་ཧི། ཊྚ་ཎེ་བཊྚ། ཏུ་པཱ་བ་ཨུ། མེས་ཚིག་པའི་དུས་སུ་ཆུ་ལ་ཡོངས་སུ་བཟླས་ཏེ་ལན་ཁ་ཅིག་ཏུ་ཨརྒྷ་སྦྱིན་ནོ། །ཆུལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་<line/>
གཅིག་གི་བར་དུ་ཡོངས་སུ་བཟླས་ཏེ་ཁང་པ་ལ་ཡོངས་སུ་གཏོར་ན་མེས་མི་ཚིག་གོ །ཨོཾ་ཀི་རི་ཀི་རི། རི་ཥ་བྷཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བྱའོ། །དེ་ནས་དཔུང་པ་ལ་<line/>
ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་བཟླས་ཏེ་སྦར་བར་བྱའོ། །གང་གི་ཚེ་མདུན་ཕྱོགས་སུ་འགྲོའམ། སྟེང་དུ་འགྲོ་ན་དེའི་ཚེ་དགོས་པ་འགྲུབ་པ་ཡིན་ནོ། །ཡང་ཕྱིན་ཕྱོགས་སུ་འགྲོ་ན་<line/>
དགོས་པ་མི་འགྲུབ་པ། །འདི་ན་ནུབ་མོ་ཁང་པའི་ནང་དུ་གཅེར་བུས་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མཤྩ་བཛྲ་པཱ་ན་ཡེ། མཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཏདྱ་ཐཱ། གྷྲྀ་ཎི་གྲྷྲྀ་ཎི། གྷནྜ་<line/>
ཀརྞ་སྭ་བན། མཱ་དཪྴ་ཡ་སྭཱཧཱ། ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་བརྒྱད་དམ། ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་བཅུ་བཞི་ལ་ཚ་པའི་མར་ནག་གིས་རྐང་པ་ལ་བྱུགས་ཏེ་ཉལ་ན་<line/>
རྨི་[?] ལམ་ན་དགོས་པ་སྟོན་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་གྷུ་ཎ་དེ་ཤྲ་བ་ཎ་པི་ཤཱ་ཅི་སྭཱཧཱ། སྟོང་ཕྲག་གཅིག་སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་དང་ལྡན་པས་ཉལ་བའི་དུས་སུ་རུ་རྟའི་ལྡེ་གུ་ལ་ལན་<line/>
</page>
<page index="18" id="105B">ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་མངོན་པར་སྔགས་ཏེ་ལག་པ་དང༌། རྐང་པ་ལ་བྱུགས་ལ་མངོན་པར་འདོད་པའི་དགོས་པ་ཡིད་ལ་བྱ་ཞིང་གཙང་མའི་ས་ཕྱོགས་སུ་ཉལ་ན་དགེ་བ་དང༌། མི་<line/>
དགེ་བ་སྟོན་པར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ཨོཾ་ཨ་ར་ཏེ་སྭཱཧཱ། སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བྱ་ལ་འབྲས་ཁུར་གྱི་རང་བཞིན་ལས་རི་ཁྲོད་མའི་གཟུགས་གཅེར་བུ་<line/>
གསུམ་བྱའོ། །ཉི་ཟླ་གཟས་བཟུང་བའི་དུས་སུ་ལག་པར་བཞག་ལ་ཇི་སྲིད་མ་གྲོལ་གྱི་བར་དུ་བཟླས་པ་བྱའོ། །དེ་ནས་སྲོད་ཀྱི་བྱིས་པའི་མཐོང་བའི་ལམ་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་<line/>
འགྱུར་རོ། །མེ་ལོང་ལ་སོགས་པ་ལ་དཔའ་མོ་ཆེན་མོས་བདེན་པར་སྟོན་ཏོ། །ནཱ་མནྣ་ཧི་ཀྲ་མ་པ་ད་མ་བྟྱད། ཏད་བྷུ་ཏཾ། ཡད་བྷ་བྱཾ། ཡད་གྲ་ཏཾ། ཡད་གྲ་ཏཾ། ཡད་གྲ་ཏཾ།<line/>
བི་ད་ཪྴ་ཡ་ཏ་སྭཱཧཱ། བུ་རམ་དང༌། ཕྱི་ཡིས་རྡོ་རྗེ་བྱས་པ་བྱིན་ཏེ་སྔགས་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་ལ་ཁྲུས་སོ། །མཐེ་བོ་ལ་རྒྱ་སྐྱེགས་ཀྱིས་བསྐུས་ན་འབེབས་པར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་<line/>
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། རཀྟ་རཀྟ། ཨཾ་གུཥྛེ། ཡ་ད་ཀི་ན་ཙི་ཏ་སྭཱཾ་པྲཾ་ཏཾ་ག་ཏཾ། བྷ་བྱཾ་ཏ་ཏ་སརྦ་དཪྴ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཁྲི་ཚོ་གཅིག་གི་བསྙེན་པ་བྱས་ལ་མཐེ་བོ་ལ་པྲ་སེ་ན་དབབ་བོ། །ཨོཾ་ཨ་<line/>
ལུ་ཀེ །པ་ལུ་ཀེ །གྲྀཧྞ་པིཎྚཾ། བི་ཤཱ་ཙི་སྭཱཧཱ། སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བཟླས་ལ་དེ་ནས་བསྒྲུབ་པ་བྱ་སྟེ་ཕུད་ཀྱི་ཟན་ཆང་ལ་ལན་བདུན་དུ་སྔགས་ལ་རྒྱབ་ཏུ་བསྐྱུར་<line/>
</page>
<page index="19" id="106A">༄༅། །བར་བྱའོ། །ཞག་བདུན་ན་རྣམ་པར་སྟོན་པར་བྱེད་དོ། །ཞག་དང་པོ་ལ་མ་བསྟན་ན་ཡི་ཆད་པར་མི་བྱའོ། །གཉིས་པ་དང༌། གསུམ་པ་རུ་<line/>
བསྒྲུབས་ན་བྲམ་ཟེ་གསོད་པའང་འགྲུབ་བོ། །གལ་ཏེ་མ་གྲུབ་ན་སྤྱི་བོ་གས་ནས་འཆིའོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་བཀའ་ཇི་བཞིན་ནོ། །ན་མཿསརྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱཾ། ཨཱ་<line/>
ཨ་མ་ལ་བི་ཀྲཱནྟ། ཏེ་ཛོ་ནི། ཨ་ར་ཛེ་སྭཱཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབྱུང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཉེ་བར་གནས་ལ་མཆོད་ཡོན་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་བྱའོ། །ས་གཞི་<line/>
འདི་ཙམ་གྱི་ཚད་དུ་བདག་གིས་འདི་ཙམ་དུ་འགྲོ་བར་བྱའོ་ཞེས་ཡིད་ལ་བྱས་ལ་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ལ་སྔགས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱས་ན་དེ་སྙེད་ཀྱི་<line/>
ལམ་དུ་འཇིགས་པ་མེད་པར་འགྲོའོ། །ཁུ་ཚུར་གཉིས་གཅིག་ཏུ་བྱས་ལ་མཐེའུ་ཆུང་གཉིས་ཁ་ཕྱེ་བ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབྱུང་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ན་མོ་<line/>
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨོཾ་ཀུ་རུ་ཀུལླེ་སྭཱཧཱ། སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བྱས་<line/>
ལ་དེ་ནས་བ་ལང་གི་ལྕི་བས་དཀྱིལ་འཁོར་བྱས་ལ་དེའི་དབུས་སུ་མདའ་དང་བཅས་པའི་གཞུ་བྲིས་ལ་མདའི་སྒྲོལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མའི་རང་གི་མིང་<line/>
</page>
<page index="20" id="106B">གི་ཡི་གེ་དང་པོ་བཀོད་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་མཆོད་ཡོན་བྱས་ཏེ་དྲི་དང༌། མེ་ཏོག་དང༌། བདུག་པ་དང༌། མར་མེ་དང༌། གཏོར་མ་ལ་སོགས་པས་མཆོད་ལ་<line/>
གསོལ་བ་གདབ་པར་བྱའོ། །ཆེ་གེ་མོའི་ཡུལ་དུ་འགྲོ་ཞིང་འོང་བར་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འདིར་གཤེགས་པ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་དེ་རུ་སོང་སྟེ་འོངས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<line/>
མ་ལ་བཟོད་པར་གསོལ་ཏེ་བསྡུ་བར་བྱའོ། །ལམ་དུ་འགྲོ་ན་ཁྲི་ཁྲག་གཅིག་བཟླས་པ་བྱས་ཏེ་ཆོ་ག་བྱས་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཉེ་བར་བྱུགས་ལ་གཞུ་དང་བཅས་པའི་མདའ་ཤར་དུ་<line/>
ཁ་བལྟས་པ་མངོན་པར་བྲིས་ལ་དེའི་སྟེང་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་སྔོན་བཞིན་དུ་མཆོད་པ་དྲི་དང༌། མེ་ཏོག་ལ་སོགས་པས་མཆོད་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་བཟླས་ལ་འགྲོ་བར་<line/>
བྱའོ༑ ༑དེ་ནས་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །སོང་ནས་ཕྱིར་འོངས་ན་དེ་ལ་གཞུ་མདའ་དང་བཅས་པ་ཁ་རྒྱབ་ཏུ་བལྟས་པ་དེ་བཞིན་དུ་བྲིས་པར་གྱུར་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་སྔོན་<line/>
བཞིན་དུ་མཆོད་ལ་གཤེགས་སུ་གསོལ་བར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། རི་ཛུ་དྷརྨི།<line/>
ནིར་ཡ་ཏེ། ཏཱ་རེ་ཏཱ་ར་ཨ་བྷ་ག་བ་ཏི། ཏུཏྟཱ་རེ། བྷ་བ་བྷ་ཡ། མོ་ཙ་ནི་ཏུ་རེ་སྭཱཧཱ། འཇིགས་པ་ལས་ཐར་བར་བྱེད་པ་འདི་ནི་ཁ་ཅིག་ཏུ་འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན་ན་ཆུ་བོ་དང༌།<line/>
</page>
<page index="21" id="107A">༄༅། །འབྲོག་དགོན་པ་ཆེན་པོར་སེངྒེ་དང༌། སྟག་དང༌། དོམ་དང༌། མ་ཧཱི་ཥ་དང༌། རྒྱལ་པོ་དང༌། སྲིན་པོ་དང༌། ཤ་ཟ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་སུ་སྔགས་འདི་<line/>
དྲན་པར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲི་ཡེ། ཀུ་མཱར་བྷཱུ་ཏཱ་ཡ། ཨོཾ་ཧི་རི་ཏིཥྛ། ཏསྐ་ར་བདྡྷོ་སི། བཾ་ནཱ་གཱ་མཱ་ཙ་ལ་སྭཱཧཱ། སྦྲུལ་རྣམས་ཀྱི་ཁ་འཆིང་ངོ༌། །རྐུན་མ་<line/>
དང༌། དགྲ་བོ་ལ་སོགས་པའང་ཁྱད་པར་དུ་འཆིང་ངོ༌། །མི་མཆེད་པར་བྱེད་པ་དང༌། འདི་རྣམས་འཆིང་བྱེད་ཆོ་གའོ། །ཨུཏྤལ་ལའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་བཅས་པས་སོ། །ལག་<line/>
པ་གཉིས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ལ་མཐེབ་མཛུབ་གཉིས་བཀུག་སྟེ་མཐེབ་ཆེན་གཉིས་གཞུག་པར་བྱའོ། །གུང་མོ་གཉིས་ཀྱི་སྟེང་ནས་སྲིན་ལག་གཉིས་དཀྲི་བར་བྱའོ། །དེ་<line/>
ནི་ཨུཏྤ་ལའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷ་ནཱཾ། ཨོཾ་ཧཱུཾ་བ་རཱ་དཱ་ཎཱཾ། ཨོཾ་ཧཱུཾ་བར་ད་བཛྲ་ཡ་ཧཱུཾ། མཆོག་སྦྱིན་པའི་རྡོ་རྗེ་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་<line/>
གནས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བར་དུ་གསེར་གྱི་མདོག་ཏུ་བསམས་ན་ཕྱོགས་བཞི་རུ་ཁའི་དྲི་ཞིམ་པར་བྱེད་དོ། །ཨུཏྤ་ལའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་བཅས་པའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།<line/>
ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཀ་ཙེ་བི་ཀ་ཙེ། སྟཾ་བྷ་ནི། ཛམ་བྷ་ནི། མོ་ཧ་ནི། སརྦ་རོ་ཥ། པྲ་ཤ་མ་ནི་སྭཱཧཱ།<line/>
</page>
<page index="22" id="107B">ལག་པ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་བཟླས་ཏེ་རང་གི་ཁ་ཡོངས་སུ་མཉེ་བར་བྱ་ཞིང་གོས་ལའང་མདུད་པ་བྱའོ། །དེ་ནས་རྒྱལ་པོའི་རིགས་ཀྱི་ནང་དུ་ཞུགས་ན་ཁྲོས་པ་ཞི་<line/>
ནས་དད་པར་འགྱུར་རོ། །ཨ་ཨཱི་དེ་བི། ཨགྣི་ཛ་དྷ། ཛ་ལ་མཱ་ཎ། བཱ་ད་ཛཱ་དྷ། གྷུ་ལ་མཱ་ན། ཀིཾ་ཙ་ཧ་སི། པི་ཊ་ཨན་ཏ་རེ་ཎ། ཨ་ཌེ་མི་ཏོ། དནྟ་ཨན་ཏ་རེ་ཎ་སྭཱཧཱ། ཤིང་བུ་བག་ཙམ་<line/>
གཅིག་ལ་ཡོངས་སུ་བཟླས་ལ་སོའི་བར་དུ་བཅུག་སྟེ་བཟླས་པས་ཁྲོས་པ་དད་པར་འགྱུར་རོ། །ཨཱ་ཨཱི་དེ་སི། ཨ་ས་ཎི། ཧི་པ་ཨཱི། སྦ་མ་ཧུ་དན། ས་ཎཾ་ཧི། ཨ་ཧུ་ཏོ། ཨུཏྟ་<line/>
རཾ༑ དེ་མོ་ཏུམྨོ། ཨུ་པ་རི་ཎི། ཨུཏྟ་རཾ། ཧོ་ཧི། འདིའི་ཉེ་བར་སྤྱོད་པ་ནི་འོག་གི་གོས་ཀྱི་ནང་དུ་ཤིང་ལོས་སྟན་བྱས་ལ་ལན་བདུན་དུ་མངོན་པར་སྔགས་ཤིང་ཁྲོས་པ་ལ་བྱིན་<line/>
ན་ཅུང་ཟད་ཀྱང་བཟློག་པར་མི་ནུས་སོ། །མུ་ཧ་དོ། །བ་དུ་ནོ་ར། ཨ་ཙཀྵུཿདོ། ཙཎྜ་ཨཱི། ཙ་ཨུ་ཧུ་ཨ་ས་ན། ས་མཱ་ཛི་ཧྭཱ། ཀོ་མེ་ཀི་ཙི་བྷ་ཎ་ཏི། ན་མོ་མཎྜ་ཏཱི་ཨེ་ཙུ་ལི་པཱ་ཤ་ཎི་<line/>
སྭཱཧཱ། ལག་པ་གཡས་པས་མངོན་པར་སྔགས་པ་བྱས་ལ་རང་གི་ཁ་མཉེ་བར་བྱའོ། །ཁ་སྐྱེངས་པའི་སྔགས་ཏེ་ཡུངས་ཀར་ལ་ལན་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ་གཏོར་ན་གཉིད་<line/>
འཐུག་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་སྭཱ་བ་ནཱི་ཡཾ་པྲ་ཙཀྵུ་མི། སིདྡྷཾ་ཤ་བ་ར་བྷཱ་ཥི་ཏཾ་པ་ར་ཙཀྲ། མཧཱ་ནི་སིདྡྷཾ། པ་ཏ་ལི་གེ། ས་ཧཱ་ན་རི་ཙཎྜ་ལི་མཱ་ཏཾ་གི་སྭཱཧཱ། ཡུངས་ཀར་ལ་བརྒྱ་<line/>
</page>
<page index="23" id="108A">༄༅། །ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱིས་མངོན་པར་སྔགས་པ་བྱས་ལ། གང་དུ་སྐྱུར་བ་དེ་རུ་གཉིད་འཐུག་པོར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་བྷྲ་མ་ར་ཀེ་ཤི་།བྷྲ་མ་ར་<line/>
མཱ་ཏེ། བྷྲ་མ་བི་བྷྲ་མ། མུ་ཧྱ་མོ་ཧ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཡུངས་ཀར་ལ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་བཟླས་ཏེ་ས་ལ་མ་རེག་པར་བར་སྣང་གི་ཁང་པ་ལ་གཞག་པར་བྱའོ། །ཁམས་དང༌།<line/>
རྡོ་སྟེགས་ལ་རབ་ཏུ་གཏོར་ན་དུས་མ་ཡིན་པའི་གཉིད་འཐུག་པོ་སྐྱེད་པར་བྱེད་དོ། །གྲོང་ངམ། གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུས་སུ་གནས་ཏེ་ཡུངས་ཀར་གྱིས་ཕྱོགས་དང༌།<line/>
ཕྱོགས་མཚམས་སུ་གཏོར་ན་སེམས་ཅན་ཀུན་ཤི་བ་དང་འདྲ་བར་གཉིད་ལོག་པར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།<line/>
མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏཱ་རེ་ཏཱ་རེ་ཏཱ་རཱ་ཡ། བྷ་ག་བ་ཏི་སྭཱཧཱ། བནྡྷ་མོ་ཙ་ནི་ཆེ་གེ་མོ་བནྡྷ་མོ་ཀྵཾ་ཀུ་རུ་སྭཱཧཱ། བདེན་པའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱང་དང་པོ་ཉིད་དུ་<line/>
སྦྱར་བར་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་མས་འཁོར་ཐམས་ཅད་གྲོལ་བར་གྱིས་ཤིག །གང་གིས་བཅིངས་པ་གྲོལ་བའི་བདེན་པ་དེའི་བདེན་པ་ཡིས་ཆེ་གེ་མོ་བཅིངས་<line/>
པ་ལས་གྲོལ་བ་དག་ཏུ་གྱིས་ཤིག་བཟླས་པས་བཅིངས་པ་གྲོལ་བར་བྱེད་དོ། །བཟླས་པའི་དུས་སུ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གིས་གྲོལ་བར་བྱེད་ཅིང་བཅོམ་<line/>
</page>
<page index="24" id="108B">ལྡན་འདས་མས་ཀྱང་གྲོལ་བར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ལམྦེ། པྲ་ལམྦེ།<line/>
ལམྦེ་བི་དེ་མ་མ་མོཀྵ་ཡཾ་སྭཱཧཱ། འདི་བཟླས་ན་བཅིངས་པ་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད་དོ། །ཡང་ན་གཙང་སྦྲ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པས་མཚན་ཐོག་ཐག་ཏུ་བཟླས་ན་བཅིངས་<line/>
པ་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་དེ་བི་མཧཱ་དེ་བི། པྲ་ཏྱཾ་གི་རེ་སྭཱཧཱ། ཏ་ལའི་གྲོ་ག་ལ་མངོན་པར་བྲིས་ཏེ་སྲིན་བུ་ཀ་ཀ་རུའི་ཁང་བུར་བཅུག་ལ་དེའི་ས་ཡིས་ཁ་བཀབ་<line/>
ཅིང་མིང་ནས་བཟུང་བར་བྱས་ན་དེ་བཅིངས་པ་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་<line/>
ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཀུ་ཊེ་བི་ཀུ་ཊེ་ཀུ་ཊེ་སྭཱཧཱ། མར་གྱིས་ལྕགས་ལ་བྱུགས་ན་འཆག་གོ །ན་མཿསརྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱཿ་ཀུ་རུཊྚ་ཀུ་རུཊྚ། ཀརྐ་ཀུ་ཏུ་ཊུ་སྭཱཧཱ། ཕྱོགས་གང་ན་<line/>
བཅིངས་པའམ། བསྐོར་ཁང་ཅིག་གནས་ན་དེ་ལ་རྡུལ་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བཟླས་ཏེ་གཏོར་ན་དཔག་ཚད་བརྒྱ་ན་ཡོད་པ་འགྲོལ་ལོ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བཟླས་སོ། །<line/>
ཨ་ཏི་མུཀྟའི་ཡམ་ཤིང་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱི་སྦྱིན་སྲེག་བྱའོ། །དེ་ནས་དེ་ཉིད་ཀྱི་ཐལ་བས་སྦྱར་བར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེའི་ཤིང་གི་ཡམ་ཤིང་གི་མེ་ལ་མར་གྱི་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་<line/>
</page>
<page index="25" id="109A">༄༅། །ལྕགས་སྒྲོག་འཆག་ཅིང་གྲོལ་བར་བྱེད། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་<line/>
ཡ༑ ཏ་དྱ་ཐཱ། ཏཱ་རེ་ཏཱ་རེ། ཏཱ་རཱ་ཡ། ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ། ཏུཏྟ་རེ། ཛ་ཡ་བ་ཧེ་ཏུ་རེ་སྭཱཧཱ། ཡུལ་ཆོས་ཀྱི་རྩོད་པ་ལས་ལན་ལྡོན་པའི་ལས་གཞན་ལས་རྒྱལ་བར་བྱེད་པ་ལ་སྒྲོལ་མ་<line/>
སྦྱར་བར་བྱའོ། །མུ་ནི་ཀ་ས་ཨི། མུ་ནི་མཾ་དྷ་ཨཱི། མུ་ནི་ལཾ་གེ་ལེ་ཧི། ཕ་ལེ། ཨཱི་ཥ་ད། བི་ལི་བ་ད་ན་ཏོ། །ཆེ་གེ་མོ་སྱ་མུ་ཏི། བགྒ་ཎེ་ནེ་ཧཾ་པི་པཻ་མི་སྭཱཧཱ། དབང་དུ་བྱ་བ་དང༌། དབྱེ་བ་<line/>
དང༌། སྐྲོད་པ་དང༌། ཁ་བཅིངས་པ་རྣམས་ནི་རྫ་མཁན་གྱི་འཁོར་ལོ་འཁོར་བཞིན་པའི་ས་དང༌། ལོགས་བཞིའི་ས་དང༌། དབུས་ཀྱིས་དང༌། འཁོར་ལོའི་སྲོག་ཤིང་གིས་དང༌།<line/>
ལག་པའི་ས་དང༌། སྣོད་ཀྱི་ས་རྣམས་བླངས་ཏེ་གཟུགས་བརྙན་གཉིས་བྱས་ཏེ་ཁ་སྤྲད་དེ་བཞག་ནས་སྐུད་པ་དམར་པོ་ཡིས་བར་མཚམས་མེད་པར་དཀྲིས་ལ་ཁམ་ཀྱོང་མ་<line/>
བསྲེགས་པ་ཁ་སྦྱར་གྱི་དབུས་སུ་བཞག་ལ་ཆེ་གེ་མོ་ཆེ་གེ་མོའི་དབང་དུ་གྱུར་ཅིག་ཅེས་བྱ་བའི་ཚིག་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་བཟླས་པར་བྱའོ། །ད་དུ་རའི་འབྲས་བུ་བྱི་བའི་ཁུང་བུར་<line/>
བཅུག་ལ་བུད་མེད་གཅེར་བུས་གཏུན་ཤིང་གིས་བརྡུངས་ན་ཆེ་གེ་མོ་དང༌། ཆེ་གེ་མོ་གཉིས་དབྱེ་བར་འགྱུར་རོ། །རྨུག་པའི་བུ་མོའི་རྒྱབ་ཀྱི་རུས་པ་ལ་མིང་དང༌། སྔགས་<line/>
</page>
<page index="26" id="109B">སུ་སྤེལ་བ་མངོན་པར་བྲིས་ཏེ་རུས་པ་དེའང་ལམ་གྱི་བཞི་མདོར་རྐེད་པ་ནུབ་ཙམ་བརྐོས་པའི་ཁུང་བུར་བཅུག་ལ་སས་གཡོགས་ན་སྐྲོད་པར་བྱེད་དོ། །ཚ་བའི་རང་བཞིན་གྱིས་<line/>
གཟུགས་བརྙན་བྱས་ལ་སྔགས་བརྗོད་བཞིན་པས་གཟུགས་བརྙན་ལ་རའི་པགས་པས་ཁ་དགབ་པར་བྱས་ན་ཁ་བཅིངས་པར་བྱས་པ་ཡིན་ནོ། །གཟུགས་བརྙན་དེའང་དབེན་<line/>
པའི་ཕྱོགས་སུ་བཞག་པར་བྱ་སྟེ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་སོལ་བས་དགྲ་བོའི་མིང་དང་སྤེལ་བ་བྱི་བའི་ཁུང་བུར་བཅུག་ལ་རའི་པགས་པས་ཁ་བཀབ་སྟེ་བུད་མེད་གཅེར་བུས་གཏུན་<line/>
ཤིང་ལག་པས་གཟུང་བས་ལན་བདུན་དུ་མངོན་པར་སྔགས་ཏེ་ནུབ་མོ་ཆེ་གེ་མོའི་ཁ་ཆིངས་ཤིག་ཅེས་བརྡུངས་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟར་ཞག་བདུན་དུ་བརྡུངས་ན་འཆིང་བར་<line/>
འགྱུར་རོ། །རྩེ་མོ་བདུན་ལས་བྱུང་བའི་ས་བླངས་ཤིང་རྫ་མཁན་གྱི་ལག་པའི་ས་ལས་སའི་ཁུང་བུ་གཅིག་བྱས་ལ་སྔགས་ཏེ་ཏ་ལའི་ལོ་མ་ལ་མངོན་པར་བྲིས་ཏེ་ཁུང་<line/>
བུའི་ནང་དུ་བཅུག་ལ་བྱི་ཁུང་དུ་བཞག་སྟེ་ས་ལ་མ་ལྷུང་བའི་བ་ལང་གི་ལྕི་བས་ཁ་བཅད་ལ་རྡུལ་གྱིས་དེའི་སྟེང་དུ་གཡོགས་ན་ཁ་བཅིངས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་བྷུ་རི་ཧྱ་<line/>
མ་ན། ས་ཀ་ཏུ་བྲ་སྠོ་ཨེ་ཨཱཾ་ཆེ་གེ་མོ་བནྡྷ་མཱ་ར་ཛ་ཧཱུཾ་ཕཊ། མིང་གི་ཡི་གེ་དང༌། སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་བར་བར་དུ་སྤེལ་ལ་ཨརྐའི་ལོ་མ་ལ་སོལ་བས་བྲིས་ཏེ་དཀྲིས་ལ་<line/>
</page>
<page index="27" id="110A">༄༅། །ཚེར་མ་མང་པོ་བཙུག་ལ་ཁང་པའི་ནང་གི་སྟེང་གི་དབུས་སུ་སྔགས་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ་བརྐོས་ལ་སྦས་ན་ཁ་བཅིངས་པར་བྱེད་དོ། །<line/>
དེ་ལྟར་མང་པོའང་སོ་སོར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ། མཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏཱ་ཡེ། པཱ་རཱ་ཡཱ་ས་ནཱི་སྭཱཧཱ། ཁམ་ཀྱོང་དུ་ཕྱུགས་ཀྱི་ལྕི་པས་<line/>
གཟུགས་བརྙན་བྱས་ལ་རིག་པ་བཟླ་ཞིང་འགྲོན་བུ་དགུས་བརྒྱན་ཏེ་མིག་གཉིས་དང༌། ཁ་དང༌། རྣ་བ་གཉིས་དང༌། ལྟེ་བ་དང༌། ལག་པ་གཉིས་དང༌། བཤང་<line/>
བའི་ལམ་དུ་བརྒྱན་ནོ། །དགྲ་བོའི་ཁ་རུ་ཞག་ལོན་པའི་ཕྱི་ས་བཅུག་ལ་རིག་པ་འདིའང་ལན་བརྒྱད་བརྒྱ་རུ་བཟླས་ཏེ་ཁམ་ཀྱོང་གཉིས་པས་ཁ་བཀབ་ལ་གཙང་<line/>
མའི་གནས་སུ་བཞག་ན་ཡུལ་ཆོས་ལས་གཞན་ལས་རྒྱལ་བར་འགྱུར་རོ། །བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་གོ །ཨོཾ་ཤརྐ་ཀཎ་ཋ་ཙ་ཏུཿ་པ་ད་ཁཱ་ཧི། མ་ནུ་ཥ་ཀོ་གླུ་ཐ་ཀཾ་<line/>
ཏ་ཤྱ་ཨ་ཐཱ་བི་གླུ་ཐེ་ན། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ཁཾ་བནྡྷ་མི། མུ་ཙུ་ཀྲཱ། མུ་ཙུ་ཀྲཱ་ཕུ་སྭཱཧཱ། བོང་བུའི་སྦངས་དང༌། དང་པོ་བྲེགས་མ་ཐག་གི་བྱིས་པའི་སྐྲ་དང༌། ཚེར་མ་རྣོན་པོ་ལ་<line/>
བརྒྱད་བརྒྱ་མངོན་པར་བཟླས་ཏེ་བྱི་བའི་ཁུང་བུར་བཅུག་ལ་རྡུལ་གྱིས་བཀང་ན་ཁ་འཆིང་བར་འགྱུར་རོ། །ཧ་ཧཱུཾ་ཧ་ལག་པ་ལ་བཀོད་ན་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བསྲུང་བའོ། །ཧཱུཾ་<line/>
</page>
<page index="28" id="110B">ཧ་རིག་པ་བཟླས་ཏེ་འཕྲལ་དུ་རོ་བསྲེགས་པའི་ཐལ་བ་ཆང་པར་བཟུང་ལ་ཡང་ན་དེ་བཟླས་པས་གཡོན་པ་ཧཱུཾ་གི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ་ཐལ་བ་དེ་དང་གུ་གུལ་གཉིས་ཀྱི་རིལ་<line/>
བུ་བྱས་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་བཟླས་པ་བྱས་ལ་དཔྲལ་བར་ཐིག་ལེ་བྱས་ན་བཅིངས་པ་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །ཧཱུཾ་ཧེ་ཧོ་ཧེ་ཧ། བཅིངས་པ་ལས་བཟླས་ན་གྲོལ་བར་འགྱུར་<line/>
རོ༑ ༑དི་ཨོཾ་པྲི་ཛ་པྲི་ཏི་བྲཱི་ཧི་བྲཱི། བཟླས་པས་བཅིངས་པ་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་བཱ་ཙཱ་ཏ་ཤྱ་མཧཱ་ཤ་མ་ཎ་ཤྱ་ཀི་ཏི་པི་ཏི་པཱ་ཏྲཾ་པུ་ར་ཡ་སྭཱཧཱ། ལན་བདུན་དུ་<line/>
མངོན་པར་སྔགས་པ་བྱས་པའི་ལྷུང་བཟེད་བསོད་སྙོམས་ལ་ཞུགས་ན་སྟེར་བར་མི་འདོད་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་སྟེར་བར་འགྱུར་ཏེ་མྱུར་དུ་ལྷུང་བཟེད་གང་བར་འགྱུར་རོ། །<line/>
ཀ་ར་བཱི་རའི་མེ་ཏོག་དཀར་པོའི་ཤིང་གིས་དེ་བཞིན་དུ་སོ་ཤིང་བྱས་ན་མ་བླངས་པར་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །འཇམ་དཔལ་གྱི་ས་བོན་གྱིས་ལན་མང་དུ་བཟླས་པས་དེ་མ་ཐག་<line/>
ཏུའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཙེ་ཏྱ་ཀུན་ཛ་ར་ཤྱ། ཧི་མ་ཙ་ཏ་ཨུཏ་ཏ་རེ་ཎ། པཱ་ར་ཤེ་སུ་བརྣ་ཨཀྵི། ན་མཿ་བཱ་ན་རི་སཱ་མེ། ཨན་ནཾ་ཙ་ཕ་ནཾ་ཙ། དཱ་ད་དུ་སརྦ་ཀ་མི་ཀཾ་<line/>
ཨ་མོ་ཊ་ཙི། ཨ་མོ་ཏི་པུརྞ་བྷ་དྲ་ཛ་སེ་སྭཱཧཱ། བྱ་རོག་གི་སྒྲ་མི་གྲག་པར་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་སྔགས་བཟླས་པ་བྱས་ན་མ་བླངས་པར་ཟན་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་དྷ་<line/>
</page>
<page index="29" id="111A">༄༅། །ན་དཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། བཟའ་བ་ཐམས་ཅད་དང༌། ཚོད་མ་ཀུན་ལ་ནོར་སྦྱིན་གྱི་གཟུགས་བྱས་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱིས་མངོན་པར་སྔགས་ལ་<line/>
ཟས་བཙོས་པའི་དབུས་བ་ཞག་པར་བྱས་ན་ཟད་པ་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །ཟན་བཙོས་པའི་སྣོད་དུ་བཞག་པ་དེ་རང་གི་གནས་ནས་གཞན་དུ་འགུལ་བར་མི་བྱའོ།།<line/>
ཨ་རཾ་ཛ་རེ་ཀ་རཾ་ཛ་རེ་བྷི་ཥཾ་ཛ་རེ་སྭཱཧཱ། སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བྱས་ལ་གཟས་ཟིན་པའི་དུས་སུ་སྲན་མ་མ་ཤཱ་ལ་སོགས་པས་བསྒྲུབས་ནས་ཟོས་ན་འཛིན་བློ་རྣོ་<line/>
བར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྭ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤ་རཱ་ཡ། བེ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། ན་མཿསྐྲི་ཏྭ། ཨི་མཾ་དྷཱ་ར་ཎི། པྲ་ཡུན་ཛ་མི། ཨི་ཡ་མེ། དྷ་ར་ཎཱི།<line/>
སམྲྀ་དྷྱནྟུ། ཏདྱ་ཐཱ། ཏྲི་སྲི་ཁི་ཏྲི་ཤཱུ་ལི། དི་ལི་དི་ལི། མི་ལི་མི་ལི། ཙི་ལི་ཙི་ལི། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། སྭ་རོ་བྷི་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་དྷཱ་ར་ཎཱི། ཨི་ཡཾ་མ་ས་མྲྀ་དྷྱ་ཏུ་སྭཱཧཱ། དེ་ལ་འདིའི་ཉེ་<line/>
བར་སྤྱོད་པ་ནི་སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་ཐམ་པ་བྱས་ལ་དེ་ལ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་མདུན་དུ་ཆུ་སྲང་བཞི་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱིས་མངོན་<line/>
པར་སྔགས་ཏེ་བཞག་ལ་འཐུངས་ན་ཞག་བདུན་གྱི་བར་དུ་ཉི་མ་གུང་གུང་ལ་མར་བཙོད་པའི་འབྲས་ཟ་བར་བྱའོ། །ཞག་བདུན་དུ་སྨྲ་བཅད་བྱས་ན་གཞུང་བརྒྱ་ཕྲག་གསུམ་<line/>
</page>
<page index="30" id="111B">འཛིན་པར་འགྱུར་རོ། །མཆོག་ཏུ་གྲུབ་པའི་གཟུངས་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །ཨཱརྐ་རི། །མ་སྐ་རི། ཙཎྜ་ལི་བི་ན། བ་ཡོ་དྷ་རེ། ཨརྐྐ་ཨཎྜ་ཙཎྜ་ལི་ཆེ་གེ་མོ་མེ་བ་ཤ་མཱ་ནཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཨརྐའི་<line/>
ལོ་མ་ལ་མིང་བྲིས་ཏེ་མེ་རུ་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་འགུགས་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ཙ་པུཎྜེ། མ་ཏངྒེ། ཨཱུརྡྷ་ཀེ་ཤི་།ཆེ་གེ་མོ་བ་ཤ་མཱ་ནཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མར་ནག་གིས་ཆོས་འབྱུང་ལ་བསྐུས་<line/>
ལ་བདག་པོ་ཆེན་པོ་དང་སྦྱོར་བ་བྱས་ན་བདག་པོ་འཁོལ་པོ་དང་འདྲ་བར་བྱེད་དོ། །བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་མངོན་པར་སྔགས་པས་བྱའོ། །ཨོཾ་ཏཱ་རེ་ཧཱུཾ་ཧ་ར་སྭཱཧཱ། འདིས་གླང་བུའི་རྭ་<line/>
གཡས་པས་བླངས་པའི་ས་བླངས་ཏེ་དེ་དཔྲལ་བར་ཐིག་ལེ་བྱས་ན་གང་ལ་བལྟས་པ་དེ་དབང་དུ་བྱེད་དོ། །ན་མོཿ་ཀྲྀཥྞ་ཤཱ་བ་རཱ་ཎཱཾ། གི་རི་གི་རི། ཀུ་མཱ་རི། བི་ཥཾ་བྷཀྵ་ཡ་ཧ་ར་བི་<line/>
ཥཾ། ཀྲྀཥྞ་ཤ་བ་རོ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱཧཱ། སྦྲང་བུ་ཆུ་བསྙུང་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཟོས་པའི་དུག་མེད་པར་བྱས་ལ་རབ་ཏུ་སྦྱར་རོ། །ཨོཾ་ཤ་བ་ར་ཤོ་བྷ་ན་ཧ་རེ་སྭཱཧཱ། །སྔགས་འདིས་གོས་<line/>
ལ་ལན་བདུན་དུ་སྔགས་པར་བྱས་ཏེ་གང་ལ་བྱིན་པ་དེ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །དོན་འདོད་པ་ལ་སྦྲང་དང་བཅས། །མི་རོའི་མེ་ཏོག་དང་ཡང་ནི། །འདི་དེ་ཕྱེ་མར་བྱས་སྦྱར་བས།།<line/>
མི་དང་མི་མོ་དབང་དུ་བྱེད། །ན་མོ་བུདྡྷཱ་ཡ། ཧ་ར་ཧ་ར་སྭཱཧཱ། ན་མོ་རུ་དྲཱ་ཡ། ཨཀྐི་བཀྐི་ནགྒི་སྭཱཧཱ། ཡུངས་ཀར་ལ་ལན་དྲུག་ཅུར་ཡོངས་སུ་བཟླས་ཏེ་བུད་མེད་དང༌། སྐྱེས་པ་<line/>
</page>
<page index="31" id="112A">༄༅། །ལ་བརྡེག་པར་བྱས་ན་འགྱིང་བག་དང་བཅས་པའི་བུད་མེད་དམ། འགིའུ་རིའང་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཙ་མུཎྜེ། དྷུ་མཱ་ཀེ་ཤཱི། བི་དྱུ་ད་ཇི་བྷེ་ཧ་<line/>
ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཆེ་གེ་མོ་མེ་བ་ཤ་མཱ་གཙྪ་ཏུ་སྭཱཧཱ། ཉེ་བར་སྤྱོད་པའི་ཕྱོགས་ཀྱི་སོར་མོ་ལ་ཤར་དུ་མངོན་པར་འདུག་སྟེ་ལན་བདུན་དུ་སྔགས་ལ་བསྟན་པར་བྱས་ན་དབང་<line/>
དུ་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ན་མོ་བི་མ་ལ་ཀཱི་རྟ་ཡེ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། བི་མ་ལ་ཕུཿ། བི་མ་ལ་ཀ་ར་ཕུཿ། བི་མ་ལ་ས་མུདྡྷ་རེ་ཕུཿསྭཱ་<line/>
ཧཱ༑ ཆུ་ལ་ལན་བདུན་དུ་སྔགས་ཏེ་བྱིན་ན་མིག་གི་ནད་མེད་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། སུ་དཪྴ་ཎཱ་ཡ། སུ་རུ་སུ་རུ། ཕུ་རུ་ཕུ་རུ། གཙྪ་གཙྪ། ཨཀྵི་རོ་ག་མ་<line/>
ཏིཥྛ་ཆེ་གེ་མོ་སྭཱཧཱ། སྐུད་པ་དཀར་པོ་རྣ་བ་ལ་བཅིང་བར་བྱའོ། །ཐང་ཆུ་དང༌། ཐང་ཤིང་དང༌། པྲི་ཡང་ཀུ་དང༌། རུ་རྟ་དང༌། བྱི་བའི་བྲུན་དང༌། ཕྱུགས་ཀྱི་རྭ་དང༌། སྨྱུག་<line/>
མའི་ཤུན་པ་དང༌། ལ་ཆ་དང༌། རའི་ཆུ་ངན་དང་གཞིབས་ལ་གྲིབ་མ་ལ་བསྐམ་པར་བྱའོ། །བདུག་པ་འདི་ནི་མཆོག་གི་གཙོ། །གཟའ་རྣམས་ཀུན་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད།།<line/>
དེ་རུ་སྦྲུལ་ནི་མི་གནས་ཤིང༌། །གང་གཞན་གདུག་ཅན་གཟའ་ལ་སོགས། །གཙོ་བོ་འདི་ཡིས་ནད་རྣམས་འཇོམས། །བརྟན་པོར་ཉིན་བཞི་རིམས་དང་ནི། །ཐོག་གི་<line/>
</page>
<page index="32" id="112B">སྡོང་བུ་ཅི་བཞིན་དུ། །བརྗེད་བྱེད་ཀྱང་འདིས་ཉམས་པར་བྱེད། །སྐལ་བ་ངན་པའི་བུད་མེད་གང༌། །རང་བྱུང་མེ་ཏོག་མེད་གྱུར་ཅིང༌། །ཁྱིམ་ཐབ་དང་ནི་དབྱེ་བ་ཡང༌། །<line/>
བདུག་སྤོས་འདི་ཡི་ཡན་ལག་གིས། །མྱོས་ཤིང་རབ་ཏུ་གདུངས་ནས་ནི། །སྐལ་བ་བཟང་པོ་བསྐྱེད་པའི་མཆོག །བདུག་སྤོས་བྲམ་ཟེ་གསང་བཞེངས་པ། །ལས་ཀུན་<line/>
བྱེད་ཅིང་ཤིས་པའོ། །དེ་ལ་བདུག་པའི་སྔགས་ནི། ཨོཾ་སུ་བྷི་ར་ཎ་ཏཱ་ཡེ་སྭཱཧཱ། མིའི་ཐོད་པར་དབྱངས་ཡིག་བྲིས་ལ་བུད་མེད་དང༌། དོམ་ཕྱུགས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་དང་བཅས་<line/>
པ་བྲིས་ལ་གང་ལ་སྔགས་རྣམས་ལྕགས་ཀྱུས་བཀུག་ན་བུད་མེད་དབང་དུ་བྱེད་དོ། །གཙང་མའི་ས་ཕྱོགས་སུ་ལྕགས་ཀྱུའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས་བཟླས་ན་དཔག་ཚད་གཅིག་<line/>
ཙམ་ནས་སེམས་དག་པའམ། ཡང་ན། དེ་ལ་བག་ཙམ་ཞིག་གིས་འདོད་པས་མྱོས་ནས་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །འགུགས་པའི་ཡི་གེ་མེ་དང༌། རླུང་གིས་བསྐོར་བའི་དབྱངས་ཡིག་དང་<line/>
ལྡན་པས་མྱུར་དུ་དབྱངས་ཡིག་ཡན་ལག་བཞག་སྟེ་བུད་མེད་འདོད་པ་ལ་དགའ་བར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མ་དེ་བ་ཙནྡྲ་བྷ་དྲཱ་ཡ། བྷ་ག་བཱ་ན་ཧཱུཾ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། འདི་ནི་རྩ་བའི་སྔགས་<line/>
ཏེ་འདི་གྲུབ་པས་གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པ་ཡིན་ནོ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་བཟླས་པ་བྱས་ཏེ་དེ་ནས་མེ་སྦར་ལ་ཏིལ་མར་དང༌། སྦྲང་རྩིའི་ནང་དུ་<line/>
</page>
<page index="33" id="113A">༄༅། །སྨྱུགས་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་དེ་ནས་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མ་དེ་བ་ཧ་སྟ་མ་སྤྲི་ཤ་།ཨུཏམ་ཏི་ཀུ་རུ་སྭཱཧཱ། ལག་པ་ལ་<line/>
ལན་བདུན་དུ་མངོན་པར་སྔགས་ལ་གཞན་གང་ལའང་རེག་ན་འདོད་པའི་ལྷ་བརྒྱ་བྱིན་ཡང་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མ་དེ་བ་ནི་རཀྵ་ཡ་སྭཱཧཱ། སྔགས་འདི་མིག་ལ་ཡོངས་<line/>
སུ་བཟླས་ན་གང་ལ་བལྟས་པ་དེ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མ་དེ་བི་བསྟ་སྭཱཧཱ། སྔགས་འདིས་གོས་ལ་མངོན་པར་ལན་བདུན་སྔགས་ཏེ་གང་ལ་རེག་པ་དབང་<line/>
དུ་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མ་དེ་བ་སེ་བ་མུ་ད་མ་ཡ་སྭཱཧཱ། སྔགས་འདི་རང་གི་དབང་པོ་ལ་ཡོངས་སུ་བཟླས་ནས་གང་རེག་པ་དེ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མ་ཤི་རི་ཧཱུཾ་<line/>
ཕཌ། རྒྱ་སྐྱེགས་ཀྱི་ཤིང་གིས་མེ་སྦར་ཏེ་ཡུངས་ཀར་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱི་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་རྒྱལ་པོའམ། རྒྱལ་པོའི་བུ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །འདི་ཡིས་བུད་མེད་<line/>
ཀྱི་སྤྱི་བོར་རེག་ན་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀཱ་མ་དེ་བ་ཨ་མུ་ཀི་མེ་བ་ཤ་མཱ་ན་ཡ་སྭཱཧཱ། འདི་ཡིས་མེ་ཏོག་གམ། འབྲས་བུ་ལ་ཡོངས་སུ་བཟླས་ཏེ་གང་ལ་བྱིན་པ་<line/>
དེ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཤུ་ཤུ་ཥེ་མུ། ཁང་པ་སྟོང་པར་ཉའི་ཕྱེ་མ་བསྲེགས་ཤིང་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་བཟླའོ། །དེ་ནས་ཉའི་ཕྱེ་མ་བདུག་པ་དེ་བསྲེག་པར་བྱས་ན་སྣ་<line/>
</page>
<page index="34" id="113B">ཚོགས་པ་བུད་མེད་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ཨོཾ་པཱ་ཏཱ་ཙ་ལ་ནེ། ཙ་ལ་ཙ་ལ་སྭཱཧཱ། སྔགས་འདིས་སྦྱངས་ནས་ཤི་བའི་རྐང་མཐིལ་གྱི་པགས་པ་ལ་རེག་<line/>
ན་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གི་བར་དུ་ཡོངས་སུ་བཟླས་ལ་བླང་བར་བྱའོ། །བླངས་ལ་ཕྱི་མིག་མི་བལྟ་བར་རང་གི་གནས་སུ་ཁྱེར་ལ་དེ་ནས་ཕྱིས་ནི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་མངོན་པར་<line/>
སྔགས་ཏེ་ཚ་བའི་མར་ནག་ཏུ་བཅུག་ལ་བཅོ་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་བླངས་ལ་ལན་བདུན་བསྔགས་ཏེ་རྐང་པ་ལ་བསྐུས་ན་དཔག་ཚད་སྟོང་དུ་བྱིན་ཡང་མི་འཆད་དོ། །ན་མོ་<line/>
བུད་དྷཱ་ཡ། ན་མོ་དྷརྨ་ཡ། ན་མཿསཾ་གྷཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། དྷ་ར་ཎི། དྷ་ར་ཎི། དྷ་ར་དྷ་ར།<line/>
དྷ་རེ་སུ་བྷ་དྲི་སྭཱཧཱ། ཁྲི་ཚོ་གཅིག་སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་བྱས་ལ་ཉི་མ་གཟས་གཟུང་བའམ། ཟླ་བ་གཟས་གཟུང་བའི་དུས་སུ་སྲན་མ་མ་ཤཱ་ཁར་བཅུག་ལ་ཇི་སྲིད་མ་གྲོལ་<line/>
གྱི་བར་དེ་ཉིད་དུ་བཟླས་པ་བྱས་ན་དེ་ནས་སྲན་མ་མ་ཤཱ་མྱུ་གུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་ཏེ་དེ་ཟོས་ན་ཐོས་པ་འཛིན་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ལྟར་མི་བྱེད་ན་ཕྱེ་མ་ཞིབ་མོར་བྱས་ཏེ་དེ་གང་<line/>
ལ་བྱིན་པ་དེ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་གུ་ལུ་གུ་ལ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨ་ནུ་ཙ་རཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། སྡིགས་མཛུབ་ལ་མངོན་པར་སྔགས་ན་སྤྲིན་རྣམས་གཏོར་བར་བྱེད་དོ། །མ་བསྲེག་པའི་རྫ་<line/>
</page>
<page index="35" id="114A">༄༅། །བུམ་ལ་ཕྱོགས་བཞིར་མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན་འཕགས་པ་རབ་འབྱོར་ཚོན་སྣ་མ་ལུས་པས་བྲི་བར་བྱའོ། །རབ་འབྱོར་གྱི་གཡས་<line/>
གཡོན་གཉིས་སུ་ཀླུ་གཞོན་ནུ་གཉིས་སྦྲུལ་མགོ་བདུན་བདུན་ཡོད་པ་ཕྱག་འཚལ་པ་དྲི་བར་བྱ་སྟེ་དེའི་སྦྲུལ་མགོ་སོ་སོ་ལ་ཕུའི་ཡི་གེ་བྲི་བར་བྱ་སྟེ་འཕགས་པ་རབ་<line/>
འབྱོར་གྱི་ཐུགས་ཀར་བྲུཾ་བྲིས་ལ་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་པས་མཆོད་ལ་སྟེང་གབ་མེད་པའི་གནས་སུ་གཞག་པར་བྱས་ནས་གཞི་ཐམས་ཅད་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་<line/>
ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །སོ་མ་བཏང་བའི་ཁམ་ཀྱོང་ལ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་བྲིས་ལ་དུག་དང༌། ཁྲག་དང༌། སྐེ་ཚེ་དང་ལྡན་པས་ཚོགས་བདག་གི་སྙིང་གར་དགོད་པར་<line/>
བྱའོ། །ཧཱུཾ་ཀ་རའི་ནང་དུ་བྲིས་ལ་ཕྱི་རོལ་ཏུ་སྟོབས་པོ་ཆེའི་སྔགས་ཀྱིས་བྲི་བར་བྱའོ། །སེང་ལྡེང་གི་ཤིང་གི་མེ་ལ་གདུངས་ན་ཆར་གཅོད་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་<line/>
མཧཱ་བ་ལ། ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བི་དྷྭན་ས་ཡ། ཨུཙྪུཤྨ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ་ཕཌ། མཐོང་བའི་ཆོས་ལ་ཡིད་ཆེས་པ་ཡིན་ཏེ་མཚོན་གྱིས་བཅད་པའི་བྲམ་ཟེའི་བྲལ་གཡོན་པའི་<line/>
རྐང་སྦུབས་ཀྱིས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་མགོན་པོ་ཀླུས་བསྐོར་བ་ཀླུའི་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་ཕྱག་གཉིས་པ་གཡོན་ན་ཐོད་པ། གཡས་པ་ན་རྩེ་གསུམ་པའི་བ་དན། མི་<line/>
</page>
<page index="36" id="114B">བསྐྱོད་པ་དབུ་རྒྱན་ལ་བཞུགས་པ། ཕྱི་རོལ་དུ་སྔགས་བྲི་བར་བྱ་སྟེ། ཨོཾ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱི་སརྦ་དུཥྚཱ། ས་མ་ཡ། མུ་དྲཱ་པྲ་བྷ་ཛ་ཀ །བཪྵ་བཪྵ། བཪྵ་པ་ཡ་<line/>
བཪྵ་པ་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཌ། ཆང་ཟངས་མའི་ནང་དུ་གཟུགས་བརྙན་ཁ་ཐུར་དུ་བསྟན་ཏེ་བཞག་ལ་སྔགས་བཟླས་ན་དེ་མ་ཐག་འབེབས་སོ། །གལ་ཏེ་ཞི་བར་འདོད་ན་<line/>
གཟུགས་བརྙན་འོ་མས་བཀྲུས་ན་མེད་པར་བྱེད་དོ། །ན་མཿཤ་རེ་ཤ་རེ། བི་ཤ་རེ་བི་ཤ་རེ། སརྦ་བི་ཥ་གྷཱ་ཏ་ནི་སྭཱཧཱ། ལན་གསུམ་དུ་རྣམ་པར་བཟླས་པ་བྱས་ན་ཤི་<line/>
བ་སློངས་པར་བྱེད་པའི་དུག་སེལ་མའི་རིག་སྔགས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲི་ཡེ། ཀུ་མཱ་ར་བྷཱུ་ཏཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། བྷ་ག་བན་མཉྫུ་ཤྲི་<line/>
ཀུ་མཱ་ར་བྷཱུ་ཏ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། བ་ལ་བི་དྷི་ཛྙཱ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱཾ། ན་ཁེ་སྟི་ཏ། སརྦ་སཏྭ་ནཱཾ་ཙ་ཤཱིནྟཾ་ཀུ་རུ་སྭཱཧཱ། འབྲུམ་བུའི་ཉེ་བར་འཚེ་བའི་དུས་སུ་འབྲུམ་བུ་<line/>
འབྱུང་བ་ཅི་སྙེད་པ་དེ་སྙེད་ཀྱི་གྲངས་ལ་ཙནྡན་གྱི་ཆུ་ལ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྔགས་ཤིང་ནད་པ་དེ་ལ་བླུད་ཅིང་ཡན་ལག་བྱུགས་ན་ཉེ་བར་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་སྭ་<line/>
པན་ཏཱ་རེ། སྭཔྣ། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཏུཏྟཱ་ར། ཏྲཻ་ལོཀྱ་པི་ཙཱ་རི་ཎི། བ་ཤྱ་བ་ཤྱ། ནི་དཪྴ་ཡ། རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ས་ཏྱེ་ན་ཏུ་རེ་སྭཱཧཱ། ཕྱི་དྲོའི་དུས་སུ་སྔས་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་དཀྱིལ་<line/>
</page>
<page index="37" id="115A">༄༅། །འཁོར་གྲུ་བཞི་པ་བྱས་ལ་སྔགས་བཟླས་ནས་ཉལ་ན་དགེ་བའམ། མི་དགེ་བ་སྟོན་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ན་མོ་བུདྡྷ་ཡ། ཀ་ཀཱ་རི། ཀུ་མཱ་རི།<line/>
ཨུ་པ་ཏི། མེ་དཪྴ་ཡ་སྭཱཧཱ། དབྱར་ཟླ་འབྲིང་པོའི་ཉ་ལ་རྗེ་བཙུན་གདུང་དང་བཅས་པ་ལ་ཇི་ལྟར་འབྱོར་པའི་མཆོད་པ་བྱས་ལ་མེ་ཏོག་དཀར་པོ་དྲི་ཞིམ་པོ་འབྲུམ་ཕྲག་<line/>
གཅིག་བླངས་ཏེ་རེ་རེ་ཞིང་སྔགས་བརྗོད་ཅིང་རྗེ་བཙུན་གྱི་ཞབས་ལ་བསྣུན་པར་བྱ་སྟེ་དེའི་མདུན་དུ་ཀུ་ཤའི་གདན་བཏིང་བ་ལ་ཉལ་བར་བྱས་ན་སྔོན་གང་དུ་སྐྱེས་པའི་<line/>
སྐྱེ་བ་རྨི་ལམ་ན་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་སྟམ་བྷེ་སྟམ་བྷཱ་མི། ཨོཾ་ཛཾ་བྷེ་ཛཾ་བྷཱ་མི། ཨོཾ་ཨ་ན་དྷེ། ཨནྡྷ་མི། ཨོཾ་མོ་ཧེ་མོ་ཧཱ་མི། ལྷ་སྦྱིན་སྟམྦྷ་ཡ། ཛམ་བྷ་ཡ། བནྡྷ་<line/>
ཡ༑ མོ་ཧ་ཡ་སྭཱཧཱ། སྔགས་འདི་ཏ་ལའི་ལོ་མ་ལ་བྲིས་ནས་ཁམ་ཀྱོང་དུ་བཞག་ལ་ཁམ་ཀྱོང་མི་གཙང་བས་བཀང་ལ་བརྐོས་ཏེ་སྦས་ན་དགྲ་ཐམས་ཅད་རེངས་<line/>
པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ན་མཤྩཎྜ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཕཊ་ཕཊ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཏིཥྛ་ཏིཥྛ། བནྡྷ་བནྡྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱཧཱ།<line/>
སྔགས་འདིས་བཟའ་བ་ལ་ལན་བདུན་དུ་སྔགས་ཏེ་ཟོས་ན་ནད་ཐམས་ཅད་མེད་ཅིང་བདུད་རྩིར་འགྱུར་རོ། །ཀཱ་ལ་ཨགྣི་རུ་དྲ་ཧཱ་ས་སྲ་ཛི་ཧྭ་ཋ་ཀ་རཾ་ཋ་མེ། རེངས་<line/>
</page>
<page index="38" id="115B">པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཀྵི་ཀྵི་ཀྵ་ས་མཱ་ཀྵི་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཚེར་ནད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ད་ཧ་ཀཥཾ་ཀྵ་སྭཱཧཱ། སྡིག་པས་བཟུང་བའི་དུག་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཕཊ་ཕཊ་<line/>
ཧཱུཾ་ཧ་སྭཱཧཱ། རིམས་ཐམས་ཅད་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཀྲི་ཀྵ་སྭཱཧཱ། མགོ་བོའི་ནད་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཧེ་ཧེ་སུ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཀྵུ་ཧེ་ཀ་ཀྵ་སྭཱཧཱ། ས་<line/>
གསུམ་པའི་ཟུག་གཟེར་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཀྵ་མཧཱ་སྭཱཧཱ། མ་ཞུ་བ་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཀྵི་ཀྵི་ས་མཱ་ཀྵི་ཡེ་སྭཱཧཱ། མིག་གི་ནད་མེད་པར་བྱེད་<line/>
པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཀྵ་པ་ཡ་ཀྵ་པ་མ་ཀྵི་སྭཱཧཱ། ནད་ཐམས་ཅད་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཀྵ་ཀྵ་སྭཱཧཱ། རྣ་བའི་ནད་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །སཾ་ཀྵི་བ་ཧ་<line/>
པྲཀྵི་བ་ས་སཾ་ཀྵི་བ་ཧ་པྲ་ཀྵི་ས་པ་ཡ། དུག་ཐམས་ཅད་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཧ་སྟི་ཀི་རྞི་ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་སྭཱཧཱ། སྲོག་ཆགས་ལྕགས་ཕྱེ་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་<line/>
སོ༑ ༑སྔགས་འདིས་ཁ་བཤལ་བའི་ཆུ་དེ་ཞག་གཅིག་ཏུ་བཞག་ལ་གཏོར་ན་མེད་དོ། །ཧི་ཧ་ཧཱུཾ་ཧ། མཁའ་འགྲོ་མ་འཆིང་བར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཧཱུཾ་ཧ་ར་ཧཾ་ཧ། ཡུངས་ཀར་<line/>
ལ་སྔགས་ཏེ་བརྒྱབ་ན་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་འབྲོས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོཾ་ཀྵུ་སུ་ཀྵུ་ཧ། མ་ཞུ་བ་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཀྵ་ཀྵ་ཀྵ། རྣ་བའི་ཟུག་གཟེར་མེད་པར་<line/>
</page>
<page index="39" id="116A">༄༅། །བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །འདི་ཡིས་མར་ནག་ལ་མངོན་པར་སྔགས་ཏེ་རྣ་བའི་བུ་ག་དགང་བར་བྱའོ། །ཨོཾ་<span class="conversion-problem" title="128: Cannot convert ACIP {KshAKshAmE} because E is a &quot;vowel&quot; without an associated consonant.">KshAKshAmE</span>་ཧ་ས། འགོ་བའི་ནད་མེད་པར་བྱེད་<line/>
པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། རཀྵ་ས་ཧ་ས་རྩ་ཀི་ཧོ་ནཱ་ཤ་ཡ་སྭཱཧཱ། གསུས་པའི་འབུ་མེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱ་ཨཱི་ཧཱུཾ་ཙེ་ཧཱུཾ། ད་ཧ་ད་ཧ། ཛ་ལན་ཏཾ། ཧ་རུ་སེ་ག་རུ་<line/>
ཌཾ། ཏུཾ་སེ་པ་ཎ་གཱ། ཨ་དཱ་སཱ་ས། མུད་དྷ་ཕུ་ཏ་ཎྜི། རེ་བི་ཤཱ་མ་ཙ་ལ། མ་ཀ་མ་ཨ་པཱ་ས་ཐཱ། མུ་ཧ་བ་ས་ཨི། ས་ར་ས་ཧི། སི་ཁ་བྷ་ས་ཨཱི། བནྡྷ་བནྡྷ་སི། རེ་བི་ཤ་ཨུསྤ་ར་གི །<line/>
སི་རི་ཧ་ར། ད་ཨི་ཛ་སོ། ཨ་ཀི་ལ་ནཱི། ཀེ་ལེ་རེ། བི་ཤ་མ་ཨ་པ་ས་ཐཱ། གཞན་སྦྲུལ་གྱིས་བཟུང་བའི་དུག་བཅིང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨ་ཧ་བི་ཧི་མ་ཨི་པུ་རུ། ཀ་རི་ཨུ། སུ་བ་<line/>
དུ་གྲ་།མ་བྷ་ཎན་ཏ། ཀ་ཨ་པུ་ཏཱ། ཨེ་ཀ་ཀ་རཱ། བི་ཤ་བན་དྷི། ག་རུ་ཌ་ཧུ་དེ་ཧཾ། ཨཱ་ཧོ་ག་རུ་ཌ། ཨེ་ཨཾ་བཻ་ཤཾ་།པ་ཁ་ལཱ་ཨི། ཨུ་ཨཱུ། ཨ་ཨཱ། རེ་བི་ཤ་ཙ་ལ། མ་ཀ་མ།<line/>
ཨ་བཱ་ས་ཐཱ། བདག་ཉིད་སྤྲུལ་གྱིས་བཟུང་བའི་དུག་བཅིང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་མཧཱ་དེ་བ་ནི་ཀ་བ་ཀཎྛ། ཨེ་ཨཾ་གི་ཤཾ་།བྷཀྵ་བྷཀྵ། ཧ་ར་ཧ་ར། ཧཱུཾ་ཀྵ་ས་ཧ་རེ་བཱི་ཥ་སྭཱསྠཱ་ནཱཾ་ཛ་<line/>
ཛ་ཛ་སྭཱཧཱ། དུག་གིས་བཅིངས་པ་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་མ་ཧཱ་དེ་བ་བར་མེ་ཤ་ར་ནི་པ་ལ་ཀནྛ། ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུཾ། གཟའ་ལ་སོགས་པ་དབབ་པའི་སྔགས་<line/>
</page>
<page index="40" id="116B">སོ༑ ༑ཨོཾ་ན་མ་ཤི་ཤཱ་ཡ། མཧཱ་དེ་བ། མཧཱ་བ་ལ་དེ་བ། ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་བྷཱུ་ཏ། པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ། སིདྡྷ་ཡོ་ག་ཌཱ་ཀི་ཎཱི། ཨཱ་ཀཪྵ་ཨཱ་ཀཪྵ། པུཥྤཾ་དྷུ་པཾ་པ་ལི། གྲྀཧྞ་བྷཀྵ་སྭཱཧཱ། ཡི་དྭགས་ལ་<line/>
སོགས་པའི་གཏོར་མའི་སྔགས་སོ། །ཨོཾ་ཙ་མུཎྜེ་བཛྲ་གྷོ་ཎེ་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྔགས་འདིས་གཞན་གྱི་སྔགས་ཐམས་ཅད་མེད་པར་བྱེད་དོ། །ཆང་ཚོང་མའི་ཆང་ཉམས་པར་<line/>
བྱེད་དོ། །ཉ་པའི་ཉ་རྒྱ་འཆིང་བར་བྱེད་དོ། །མར་ནག་འཚག་པའི་ཆ་སྤྱད་ཉམས་པར་བྱེད་དོ། །ཕྱུགས་རྫི་རྣམས་ཀྱི་འོ་མ་མེད་པར་བྱེད་དོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻཱ་<line/>
བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། སུ་རུ་སུ་རུ། བི་སུ་རུ་བི་སུ་རུ། ཆེ་གེ་མོའི་སརྦ་རོ་ག་ཤོ་ཥ་ཎི། བི་ཤོ་ཤ་ནི། མཱ་ཤ་<line/>
བ་ཏུ་མཱ་ཤཱུ་ལ་ཡ་ཏུ། མ་པ་ཙྱ་ཏུ། མ་དུ་ཁ། མཱ་སྟུ་ཏི་བྷ་བ་ཏུ། ཨ་ཏྲེ་པ་པ་རི་ཤུ་ཥྱ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ། གྲོག་མཁར་གྱི་ས་ལ་སྔགས་འདིས་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ་འབྲས་དང༌།<line/>
ཁྱི་རྔོ་ལ་སོགས་པ་ལ་བྱུགས་ན་སོས་པར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་མུཉྩ་མུཉྩ། ཨཱཪྻཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བིཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱཧཱ། གྲོ་ག་ལ་གོ་རོ་ཙ་ནས་བྲིས་ལ་སྐུད་པ་དམར་པོས་<line/>
ལག་པ་ལ་བཅིངས་ན་རིམས་ཐམས་ཅད་མེད་པར་བྱེད་དོ། །སེར་པོའི་རྫས་ཀྱིས་ཨའི་ཡི་གེ་བྲིས་ལ་དེའི་ནང་དུ་གང་ཡིན་པའི་མིང་བྲིས་ཏེ་སྟེང་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་<line/>
</page>
<page index="41" id="117A">༄༅། །གཟུགས་བཞག་པར་བྱའོ། །དེས་ནི་ལྷ་བདེ་བྱེད་ཡིན་ཡང་རེངས་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ཛ་ག་སེ་ལི་ཡེ། བཱི་ཛྫེ་སུན་ཐི་དཱ་སི་དཱ་སོ། སུ་བྷ་དྲེ་སུ་བྷ་དྲེ། སཱ་<line/>
ཎཱཾ། སཱཾ་ཎཱཾ། ཨ་བ་ལཱ་ཧི། སུཎྞ་ཎ་དཱི་སུནྣ་བཏྟ་རེ། ཧི་ཤ་ལཱ། ཨ་བ་རི་ས་ཛ་ཧོ་སྭཱཧཱ། ཟངས་མའི་སྣོད་དུ་ཆུ་བླུགས་ལ་ལན་བདུན་དུ་མངོན་པར་སྔགས་ཏེ་རླུང་དང་རྗེས་སུ་<line/>
མཐུན་པར་ནམ་མཁའ་ལ་གཏོར་ཏེ་སེར་བ་དང༌། རླུང་དང༌། ཆར་པ་འབབ་པ་ལ་སོགས་པ་མེད་པར་བྱེད་དོ། །ཨིན་དེ་ཎ་ཧ་ཏ་བོ་ཨཱ། ཛ་མ་ཎ། ཨུསྤཱ་ཊ་ཨ་ཛི་ཧཱ། ད་ཨ་<line/>
བ་མ་ཧཱ་དཎྜེ་ཎ། ཏཛྫ་ཨཱ་སཱུ་ཧ་རེ་ཎ། ཨོཾ་ཛ་བྷི་ཛཾ་བྷི། ཛཾ་བྷེ་ཧི་ཛཾ་བྷེ་ཧི། ཨོཾ་སྟ་བྷེ་ནི་སྟཾ་བྷེ་ཧི། ཨོཾ་མོ་ཧི་ནི། མོ་ཧེ་ཧི། ཨེ་ཧྱེ་ནི། ཨེ་ཧི་ནི། ཨོཾ་སྟཾ་བྷ་སྟཾ་བྷ། མཧཱ་སྟཾ་བྷ། ཆེ་གེ་<line/>
མོ་སྟཾ་བྷ་ཡ་སྭཱཧཱ། གང་ལ་ཡི་གེ་ཕྲེང་བ་གཉིས་བྲིས་ཏེ་འོག་གི་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་བར་དུ་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་དང་སྤེལ་ཏེ་བྲིས་པ་བཅིངས་ཏེ་ཁམ་ཀྱོང་དུ་བཞག་<line/>
པ་དེའི་སྟེང་དུ་རང་གི་ཕྱིས་བཏང་སྟེ་དེའི་སྟེང་དུ་ཉལ་ཉིལ་གྱི་ཐལ་བས་བཀང་སྟེ་ཁམ་ཀྱོང་གཞན་གྱི་ཁ་བཀབ་སྟེ་དགང་བའི་རླུང་གི་སྦྱོར་བས་བརྐོས་ལ་སྦས་ན་<line/>
རེངས་པར་བྱེད་དོ། །ཨོཾ་ཙུཀྐ་བི་ཙུཀྐ། ཙི་ཙི་ཀྵ་།བི་བི་ཥ་ཎི་བི་ཏི་ཏི་སྭཱཧཱ། གསུས་པའི་འབུ་ལ་སོགས་པ་གཅོད་པའི་སྔགས་སོ། །བེའུ་ཤི་བ་གང་ཡིན་པ་ལ་ཁྲུས་<line/>
</page>
<page index="42" id="117B">བྱས་ཏེ་གཞན་གྱི་བེའུ་ལ་ཁྲུས་བྱས་པའི་ཆུ་ལ་ལན་བདུན་དུ་སྔགས་ཤིང་ཚྭ་ནག་པོ་ལའང་ལན་བདུན་སྔགས་ཏེ་རྒྱབ་ཏུ་ཅུང་ཞིག་བླུག་ཅིང་སྔགས་བྲི་བར་བྱའོ། །དེ་སྣ་རུའང་<line/>
བླུག་པར་བྱའོ། །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། རུ་དྲཱ་ཡ། པཉྩ་ག་པོ་ཨི་མཾཧྨ་བ་ཊ་བི་མཎྜ་ལི། ཀ་ཏ་མ་པཎ་ཙ། ནན་དྲཱི་བི་ཤ་ལཱ་པ་དུ་པ་ཙ་ཏུ་ར་ཐཱ་ཀ་ལུ་ཤོ་དཱ་རཱི། པཉྩ་མི་གཱ་ཛ་སཱཾ་ས་<line/>
མཱརྠ། བྷན་ཛི་ཀ །ཡ་ཐཱ་ཡ་ཐཱ་ནཱ་ག་ཤྱ་ཨི་ཡཱཾ་ཛཱ། བ་སུ་དེ་བ་ཤྱ། ཨ་གྲ་ཏོ། ས་མུ་དྲེ་ས་མུ་དྲེ། ག་ཧ་མ་ནྱ་ཧི། ཀ་ཏི་ཀཱ་ཀ་ཏཱ་ས་མ་ཡོ། ས་ཏྭོ་ཛོ། ཨེ་གི་ཧཾ་བད་ཚ་ཀོ །སཾ་ཎྛཱ།<line/>
སཾ་ཤོ་།བད་ཚ་ཀོ །ཨི་མིད་ཏྭཱཾ། ལ་བ་ཎཾ་མ་ཧི་ཏཾ་ཨ་ཡི། སོརྞྞ་མ་ཡོ་དཱ་མོ་ཨ་ཡཾ། ཆེ་གེ་མོའི་གཱ་བི་ཨ་མུ་བཙྪ་གེ་བ། བ་ཎ་ཨུ་སཾ་བ་ཏུ། ས་མཱ་གཙྪནྟུ་མཱ་གོ །ཨ་ཀོཾ་ཙཎྜཱ་<line/>
ལི༑ བཱ་བི་བི་ཤྱ་ཏི་སྭཱཧཱ། ཚྭ་དང་བསྲེས་པའི་ཆུས་གསེར་གྱི་དོང་ཙེ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་སྔགས་ལ་བེའུའི་མགུལ་པར་གདགས་ཤིང་དེའི་ཆུ་བེའུ་ལ་གཏོར་ན་<line/>
འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །ནོར་བུ་བཟང་པོའི་རྟོག་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ཇི་སྙེད་ཚད་ཀྱི་སྔགས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོའི་རྟོག་པ་རྫོགས་<line/>
སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པཎྜི་ཏ་མཉྫུ་ཤྲཱི་དང༌། བོད་ཀྱི་ལོཙྪ་བ་དགེ་སློང་བ་རིས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
