<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="90" index="66"/>
<offset page="820" line="21" col="4"/>
<range start="1" end="7"/>
<title>འཕགས་པ་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ན</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="411B">རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱཪྻ་ཙུ་ཌཱ་མ་ཎི་ནཱ་མ་དྷ་ར་ཎི། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་<line/>
པ་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས། སངས་རྒྱས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། འཕགས་པ་ཉན་ཐོས་དང༌། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<line/>
</page>
<page index="2" id="412A">༄༅། །ལོ༑ ༑དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཤེས་<line/>
བྱ་མཐའ་ཡས་པ་མ་ལུས་པར་ཁྱབ་པ་མཆོག་ཏུ་རྨད་དུ་བྱུང་ཞིང་རྣམ་པར་དག་པའི་ཐུགས་མངའ་བ་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་<line/>
དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ། མི་འཇིགས་པ་སྦྱིན་པ། ཕོངས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་སྐྱོབ་པར་མཛད་<line/>
པ༑ འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་རྣམ་པར་ཐར་པར་མཛད་པ། ཡམས་ཀྱི་ནད་དང༌། གནོད་པ་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་མཛད་པ། མི་མཐུན་པ་དང༌། རྩོད་པ་དང༌། འཐབ་པ་<line/>
དང༌། འགྱེད་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་མཛད་པ། སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་མཛད་པ། འབྱུང་པོ་དང༌། རོ་ལངས་དང༌། གཤིས་ངན་དུ་འཆི་བ་དང༌། རྨི་<line/>
ལམ་ངན་པ་དང༌། བགེགས་དང༌། ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་མཛད་པ། ཕ་རོལ་གྱི་དམག་ཚོགས་དང༌། མུ་གེ་དང༌། མྱ་ངན་གྱི་འཇིགས་པ་ཐམས་<line/>
ཅད་ཟློག་པར་མཛད་པ། ལྷ་དང༌། ཀླུ་དང༌། གནོད་སྦྱིན་དང༌། སྲིན་པོ་དང༌། དྲི་ཟ་དང༌། ལྷ་མ་ཡིན་དང༌། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང༌། མི་འམ་ཅི་དང༌། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་<line/>
</page>
<page index="3" id="412B">ཐམས་ཅད་འདུན་པར་མཛད་པ། དུག་དང༌། འབྲུམ་ཕྲན་དང༌། ཐོར་བུ་དང༌། གཤེད་བྱེད་དང༌། བྱད་དང༌། རོ་ལངས་དང༌། བཀྲ་མི་ཤིས་པ་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་མཛད་པ་<line/>
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གཤེད་བྱེད་ཐམས་ཅད་སེལ་མཛད་པ། །སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་འཕྲོག་པ་ཉིད། །ནོར་དང་འབྲུ་རྣམས་འཕེལ་མཛད་པ། །བདག་གི་བུ་དང་ཚ་པོ་དང༌། །གཡོག་<line/>
འཁོར་རྟག་ཏུ་མང་གྱུར་པ། །ཕྱིར་ཟློག་པ་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་གཡུལ་འགྱེད་ཚེ། །བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་མིན་རྣམས་ལས་ཕམ། །དེ་ནས་རིངས་པ་ཁོ་ནར་ནི། །འཇིག་<line/>
རྟེན་དབང་གི་དྲུང་སོང་སྟེ། །དེ་ནས་སྙིང་ནི་རབ་སྐྲག་པས། །འདི་སྐད་ཀྱིས་ནི་ཚིག་གསོལ་ཏོ། །ལྷ་མིན་བདག་ཕམ་འཇིག་རྟེན་དབང༌། །ཇི་ལྟར་བདག་གིས་ནན་ཏན་བགྱི། །<line/>
འཇིག་རྟེན་དབང་པོ་བདག་ལ་ནི། །ལྷ་ཡི་གཟིགས་པས་རྟག་ཏུ་གཟིགས། །བརྒྱ་བྱིན་གྱི་ནི་ཚིག་གསན་ནས། །དབང་ཕྱུག་གིས་ནི་འདི་སྐད་གསུངས། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ང་<line/>
ལ་ཉོན༑ ༑ཁྱོད་ལ་ངས་ནི་སྲུང་བ་སྦྱིན། །ལྷའི་དབང་པོ། སྔོན་བྱུང་བ་འདས་པའི་དུས་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འཇིག་རྟེན་གྱིས་རྣམ་པར་བལྟས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ན་དེ་བཞིན་<line/>
གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་འོད་ལས་ངས་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཟློག་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་<line/>
</page>
<page index="4" id="413A">༄༅། །པ་བྱེ་བས་གསུངས་པ་བཟུང་པོ། །མཁས་པ་གང་གིས་རིག་སྔགས་འདི། །བྲིས་ནས་སྤྱི་བོར་འདོགས་པ་འམ། །འདོན་ཏམ་འོན་ཏེ་ཀློག་ན་ཡང༌། །<line/>
དེ་ཡི་འཇིགས་པ་ཀུན་མད་དེ། །རྟག་ཏུ་བསྲུང་ཞིང་སྦ་པ་དང༌། །གཡུལ་འགྱེད་པ་ན་རྒྱལ་བར་བྱེད། །སྡིག་དང་རྨི་ལམ་ཞི་བ་དང༌། །བསོད་ནམས་བཀྲ་ཤིས་རབ་<line/>
ཏུ་འཕེལ། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་དེ་བས་ན། །གང་ཞིག་རྒྱལ་བར་འགྱུར་འདོད་པས། །བྲིས་ཏེ་སྤྱི་བོར་གདགས་པར་བྱ། །ཡིད་ལ་རྟག་ཏུ་དྲན་པར་གྱིས། །གཡུལ་འགྱེད་<line/>
འབའ་ཞིག་མ་ཡིན་ཏེ། །འདི་ནི་རྟག་ཏུ་སྡིག་པ་འཕྲོག །བུད་མེད་རྣམས་ལ་བུ་ཕོ་སྐྱེད། །མངལ་ན་གནས་པ་ཡོངས་སུ་སྐྱོང༌། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཐམས་ཅད་<line/>
བྱེད༑ ༑སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་འཇིག །འདི་མིང་ཕྱིར་ཟློག་བྱེད་ཅེས་བྱ། །ཡན་ལག་རྣམས་ལ་ཕྱིར་འབབ་བྱེད། །ལྷའི་དབང་པོ། །ཕྱིར་ཟློག་པ་ཞེས་བྱ་བ་རིག་<line/>
སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་ཆེན་མོ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་པར་བྱེད་པ། ལྷ་མ་ཡིན་ཐམས་ཅད་ཕམ་པར་བྱེད་པ། ཕ་རོལ་གྱི་དམག་ཚོགས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་<line/>
བར་བྱེད་པ་ཟུངས་ཤིག། སངས་རྒྱས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཆོས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དགེ་འདུན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བདུན་<line/>
</page>
<page index="5" id="413B">ཉན་ཐོས་ཀྱི་དགེ་འདུན་དང་བཅས་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དག་དང་བཅས་པ་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཛ་ཡ་ཀ་རི། ཡདྡྷོ་ཏྟཱ་ར་ཎི་བི་ཙ་ཏྲ་མུ་ཁི། སརྦ་མངྒ་<line/>
ལ་དྷཱ་ར་ཎི། ཛི་མུ་ཏེ་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛེ། ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲེ། ས་ཧ་སྲ་ཤི་རེ། ནྲ་ནཱ་ལཾ་ཀ་ར་བྷི་བྷུ་ཥི་ཏེ། མ་ཎི་ཀུཎྜ་ལ་སཾ་ནཱ་ཧ་སན་ནཱ་དྷེ། བི་ཙི་ཏྲ་མཽ་བི་དྷ་རེ། ཙནྡྲ་སཱུཪྻ། ཨ་ཏི་རི་ཀེ །ཨཱ་<line/>
ཀཱ་ཤུ་ག་ག་ན་ཙཱ་རི་ཎི། མཾ་ག་ལ་ཤི་རེ་ཛཱི་མཽ་དེ། བ་བ་ཏྲ་ཏྲི་ཏ་མཾ་ག་ལ། བྷུ་རི་མི་དྷྲ་ཀི་ར་ཎེ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཤྭེ་ཏེ་པ་སྟེ། མུ་རུ་མུ་རུ། ཤྭེ་ཏེ། ཨ་བ་ན་ཏེ། ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། པ་བིད་<line/>
ཏྲ་མུ་ཁི༑ ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཙནྡྲ་མུ་ཁི། ཨ་དི་ཏྱ་བ་ཤ་བརྟི་ནི། ཛམྦྷ་ནི། མཾ་ག་ལ་དྷཱ་ར་ཎི། སྟམྦྷ་ནི། སརྦ་བིདྱ་དྷ་ར་མཱ་ཏེ། མོ་ཧ་ནི། ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟེ། སརྦ་བྷ་ཡ་བི་མོ་ཙ་ནི།<line/>
རཱ་ཛ་ཙོ་ར་ཨགྣི་བི་ཥ་ཨུ་ད་ཀ་བྷ་ཡ་པྲ་ཤ་མ་ནི། ཀ་ཁོརད་ནི་པཱ་ར་ཎི། ཨོཾ་ཧི་རི་ཧི་རི། ཛ་ཡ་ཀ་རི། པ་ལ་ཀ་རི། དྷ་ན་ཀ་རི། ཏེ་ཛ་སྐ་རི། བི་པཱ་[?] དཔྲ་ཤ་མ་ནི། ཡུདྡྷ་ནི་བཱ་ར་ནི། པ་<line/>
[?] ཙཀྲ་པྲ་ཤ་མ་ནི། པ་ར་སཻ་ནྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནི། ཡུདྡྷོ་ཏྟཱ་ར་ཎི། པྲ་བྷ་ད་བེ་ལ། མ་ཎི་མ་ཎི། མ་ཧཱ་མ་ཎི། མ་ཧཱ་མ་ཎི། མ་ཎི་ན་དྷ་རི། ཏྲི་ལོ་ཀ་ཧྲ་[?] པོ་ཀ་ཀ་རི། ཏྲི་པུ་ར་ནཱ་ག་ར་བཏིན་[?]<line/>
ས་ནི་པར་སཻ་ནྱ་བི་དྲ་བ་ནི། སརྦ་ཀྲཏྱ་ཀརྨ་ནི་སཱུ་ད་ནི། སརྦ་བྱཱ་དྷི་ནཾ་པྲ་ཤ་མ་ནི། ཨོཾ་ཙི་ལེ་མི་ལེ་སྭཱཧཱ། ཙི་ལེ་མི་ལེ་སྭཱཧཱ། མི་ལི་མི་ལི་སྭཱཧཱ། ཙི་ལི་ཙི་ལི་སྭཱཧཱ། ཙི་ཁི་ལི། ཙི་<line/>
</page>
<page index="6" id="414A">༄༅། །ཁི་ལི་སྭཱཧཱ། ཙཎྜ་ལཾ་མི་ཊི་ནི་སྭཱཧཱ། ཨུརྡྷ་ཀེ་ཤི་པཾ་གི་ལ། པིཾ་ག་ལ་ཀྵེ་དནྟེ་མུ་ཁི་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཀ་ར་ཀ་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། ས་ར་ས་ར། སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ།<line/>
མུཉྩ་མུཉྩ། མུཉྩ་པ་ཡ། མུཉྩ་པ་ཡ། པྲ་ཤ་མ་ཡ། པྲ་ཤ་མ་ཡ། ཡུདྡྷོཏྟཱ་ཏཱ་ར་ཎི་ཕཊ། ཙིཏྟ་ནི་རེ་མ་ལ་ཀ་རི་ཕཊ། ཨ་སུ་ར་ནི་ར་གྷ་ཏ་ནི་ཕཊ། ཛ་ཡ་ཀ་རི་ཕཊ། པྲི་ཏི་ཀ་རི་ཕཊ། ས་ཧ་<line/>
སྲ་ཤི་རི་ཕཊ། ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛེ་ཕཊ། ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲེ་ཕཊ། སརྦ་བིདྱཱ་དྷ་ར་དྷ་ར་ན་མ་སྐྲི་ཏེ་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཏྲུཾ་ན་ཤ་ནི་ཕཊ། སརྦ་བྷ་ཡ་བི་མོཀྵ་ནི་ཕཊ། པ་ར་ཙ་ཀྲ་ནི་བ་ར་ནི་<line/>
ཕཊ༑ པ་ར་སཻ་ནྱ་བི་དྲ་བ་ནི་ཕཊ། སརྦ་ཀྲྀ་ཏྱ་ཀརྨ་སཱུ་ད་ནི་ཕཊ། སརྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ནི་ཕཊ། སརྦ་གྲ་ཧོད་སཱ་ད་ནི་ཕཊ། རཀྵ་རཀྵ་མཾ་སརྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱཾ། ས་མནྟ་བི་ཏྲ་<line/>
ནཱཾ༑ སོ་བ་སྟ་ཡ་ཀ་ནཱཾ། ས་པ་རི་ཝཱ་ར་ནཱཾ། ཏེ་ཛ་ས་མ་མ་ཤ་རི་རཾ། སརྦ་བྷ་ཡོ་པ་དྲ་བེ་བྷྱཿ། སརྦ་ཡུ་དྷེ་བྷྱཿ། སརྦ་གྲ་ཧེ་བྷྱཿ། སརྦ་བྱཱ་དྷི་བྷྱཿ། སརྦ་ཏུསྐྲི་ཏེ་བྷྱཿ། སརྦ་ཀྲྀ་ཏྱ་<line/>
ཀ་ཁོ་རྡེ་བྷྱཿ། སརྦ་བ་ཥེ་བྷྱཿ། སརྦ་ཀཱ་ཡ་ཝཱཀྩིཏྟ་བི་ར་དྷེ་བྷྱཤྩ། རཀྵ་རཀྵ་རཀྵ་མཾ་སྭཱཧཱ། གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཟློག་པ་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་བྱང་<line/>
བར་བྱེད་པ། ནད་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད་པ། ཐམས་ཅད་དུ་ཞི་བར་བྱེད་པ། བསོད་ནམས་ཐམས་ཅད་གསོག་པར་བྱེད་པ། སངས་རྒྱས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་<line/>
</page>
<page index="7" id="414B">དཔའ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་སྟོན་པར་བྱེད་པ། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་དཔལ་དུ་བྱེད་པ་སྟེ། ཡི་གར་བྲིས་པ་དང༌། སྟོན་པ་དང༌། བཀླག་པ་དང༌། བཟུང་བས་བདག་དང༌། གཞན་<line/>
བསྲུང་བའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཁྲུས་བྱས་པ་དང༌། སྦྱིན་སྲེག་གིས་ཡམས་ཀྱི་ནད་དང༌། གནོད་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད་པའོ། །འཕགས་པ་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་<line/>
གཟུངས་རྫོགས་སོ།། །།<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
