<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="64" index="4"/>
<offset page="769" line="10" col="2"/>
<range start="1" end="14"/>
<title>འཕགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་པོ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </title>
<section>མདོ་སྡེ། </section>
<volume>ཚ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="386A">རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱཪྻ་མ་ཧཱ་མེ་གྷ་བཱ་ཡུ་<line/>
མཎྜ་ལ་པ་རི་བརྟ་སརྦ་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་པོ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། སངས་<line/>
རྒྱས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྩེ་མོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་བརྩེགས་<line/>
པ་ན་ཀླུ་སྟོང་དུ་ཚང་བའི་ཀླུའི་ཚོགས་ཆེན་པོ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ་ཞིང་ཀླུའི་འཁོར་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ་ཤ་སྟག་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དགའ་བོ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཉེ་དགའ་དང༌། ཀླུའི་<line/>
རྒྱལ་པོ་ཡང་དག་སྒུལ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གློག་ཕྲེང་ཅན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཟི་ཅན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཟི་ཅན་ཆེན་པོ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་བཏང་བཟུང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དུང་དང༌། ཀླུའི་<line/>
</page>
<page index="2" id="386B">རྒྱལ་པོ་ཨེ་ལའི་འདབ་མ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མཚམས་བཟང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྟབས་ཀྱིས་རྒྱུ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གློག་འབྱུང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྣོད་ལྡན་གཙུག་ཕུད་ཅན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་<line/>
སྤྲིན་ཆེན་རྣམ་པར་འཕྲུལ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྤྲིན་ཆེན་རྒྱས་བྱེད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འབྲུག་སྒྲོག་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཆར་འབྱུང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྐར་མདའ་སྟོང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དུས་<line/>
མིན་སྒྲོག་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འབྲུག་སྐད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གློག་རབ་ཏུ་གཏོང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ས་འཛིན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སོག་མ་མེད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ལེགས་མཐོང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་<line/>
པོ་རྣམ་པར་སྣང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འབྲུག་ཆེན་སྒྲོག་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འོད་ཆེན་ལམ་ལམ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་གྱི་གཟི་བརྗིད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མཐའ་ཡས་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མདོངས་<line/>
བུ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་འཛིན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྔ་སྒྲ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྔ་སྒྲ་རྣམ་པར་སྒྲོག་པའི་སྐད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ལ་བ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འདྲེན་བྱེད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་<line/>
མགྲིན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་བཟང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཤ་ཤོ་སྒྲ་ཆེན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དིང་དིང་སྒྲ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རབ་འཇོམས་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཆར་འབྱུང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རླུང་ཆེན་<line/>
རྣམ་པར་འཕྲུལ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རླུང་རབ་ཏུ་གཏོང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འཇོག་པོ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་ལྡན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྨད་དཀྲིས་བཟང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་བཀྲ་ཤིས་དང༌། ཀླུའི་<line/>
</page>
<page index="3" id="387A">༄༅། །རྒྱལ་པོ་སྤྲིན་རྒྱས་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྤྲིན་གྱིས་དགའ་བྱེད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྤྲིན་གྱིས་འགེབས་པའི་རིགས་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ལེགས་པར་འགེབས་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་<line/>
རྣམ་པར་རྩེ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ནོར་རྒྱས་ཀྱི་བུ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མ་དྲོས་པ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འོད་བཟང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མཐོང་དགའ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དོན་ཡོད་དགའ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་<line/>
པོ་སྤྲིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་ལེགས་པར་འགེབས་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྤྲིན་ལས་ཆུ་འབྱིན་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་བདེ་མཐོང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རླུང་<line/>
འབྱུང་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རླུང་འཁྲུག་པར་བྱེད་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཙུག་ན་ནོར་བུ་དང༌། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ་དག་དང༌། གཞན་ཡང་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྟོང་དང་ཐབས་གཅིག་ཏུ་བཞུགས་<line/>
ཏེ༑ དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཀླུའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་དང༌། ཀླུའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཆེན་པོས་ནམ་མཁའ་ལ་དི་རི་རིར་སྒྲོག་ཅིང༌། རྫི་ཆར་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་འབེབས་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་སྲི་ཞུ་བྱ་<line/>
བ་དང༌། ཆོས་མཉན་པའི་ཕྱིར་ལྷགས་སོ། །ཀྱེ་ཀླུ་ཆེན་པོ་དང་ཀླུ་དག་ཚུར་ཤེག །མུ་ལུ་མུ་ལུ། ཙ་ཏ་ཙ་ཏ། པ་ཌ་པ་ཌ། མ་ཊ་མ་ཊ། ཧཱ་ཧཱ། གློག་འབར་བ་རབ་ཏུ་ཕྱུང་ཞིང་རྫི་ཆར་ཆེན་པོའི་རྒྱུན་ཐོང་ལ་<line/>
ཆར་ཕོབ་ཅིག །ཀྱེ་ཀྱེ་ཀླུ་ཆེན་པོ་དག །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པ་དང༌། ཆོས་ཀྱི་བདེན་པ་དང༌། དགེ་འདུན་གྱི་བདེན་པ་དྲན་པར་གྱིས་ཤིག །ཀྱེ་ཀླུ་ཆེན་པོ་དག །ཚུར་ཚུར། ཚུར་ཤེག་ཚུར་ཤེག །<line/>
</page>
<page index="4" id="387B">ཛམྦུའི་གླིང་དུ་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག །གུ་ཊུ་གུ་ཊུ། མུ་ཊུ་མུ་ཊུ། ཧི་ཧི་ཧི་ཧི། ཙུ་ཊ་ཙུ་ཊ། མ་ཧཱ་ནཱ་གཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ། སརྦ་ནཱ་གཱ་ན། ཨཱ་ག་ད་ཌྷ། སན་ཙོ་ད་ཡ། ཤི་གྲཱ་ན་ད་ར་སྭཱཧཱ། སྤྲིན་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་<line/>
འཕྲུལ་པའི་རྒྱན་བཀོད་པ་དག་གསེར་སྣམ་གྱི་མཐའ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཚོན་གྱི་ལྔ་ལྡི་མཛེས་པ། མུ་ཏིག་གི་རྒྱན་ཕྲེང་རབ་ཏུ་འཕྱང་བ། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། ལྷའི་རིན་པོ་ཆེས་མཛེས་<line/>
པར་བྱས་པའི་གཞལ་མེད་ཁང་མེ་ཏོག་རབ་ཏུ་འཕྱང་བ། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་དག་གིས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་ཁེབས་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས་ལ་རིན་པོ་ཆེའི་སྤྲིན་རབ་ཏུ་འཕྱང་ཞིང་ལྷའི་<line/>
རས་བཅོས་བུ་མང་པོ་དང༌། མུ་ཏིག་གི་རྒྱན་ཕྲེང་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། སངས་རྒྱས་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཟབ་མོ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོག་པ་རྒྱ་མཚོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། དེ་བཞིན་<line/>
གཤེགས་པའི་ཡོན་ཏན་གྱི་རྒྱན་བཀོད་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཡང་དག་པར་སྟོན་པའི་རིན་པོ་ཆེ་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་རྒྱ་མཚོའི་སྤྲིན་དག་གིས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ཀུན་ཏུ་ཁེབས་པར་<line/>
བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་སྤྲིན་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་སྒྲ་སྒྲོག་པ་རྒྱ་མཚོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ལྷའི་བླ་བྲེ་དྲིལ་བུའི་སྒྲ་སྙན་པ་སྒྲོག་པ་རྒྱ་མཚོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། བྱའི་ཚོགས་<line/>
ཐམས་ཅད་སྐད་འབྱིན་ཅིང་མེ་ཏོག་གི་ཆར་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་འབེབས་པ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། རྒྱ་མཚོ་སྤྲིན་ཆེན་པོས་སྒྲ་ཆེར་སྒྲོག་ཅིང་ལྷའི་རིན་པོ་ཆེ་རབ་ཏུ་འཕྱང་ལ། མུ་ཏིག་གི་ལྔ་ལྡི་རྣམ་<line/>
</page>
<page index="5" id="388A">༄༅། །པ་སྣ་ཚོགས་རབ་ཏུ་འཕྱང་བ་རྒྱ་མཚོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། གསེར་སྐུད་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་ཅན་གྱི་རྩེ་མོས་ནམ་མཁའ་ཀུན་ཏུ་ཁེབས་པར་བྱེད་པ་རྒྱ་མཚོ་<line/>
ཆེན་པོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཕྲེང་བའི་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་ནམ་མཁའ་ཀུན་ཏུ་ཁེབས་པར་བྱེད་པ་ལ་མཁས་པ་རྒྱ་མཚོའི་སྤྲིན་དག་དང༌། སྣང་བ་དང་ལྡན་པའི་<line/>
རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྒྲས་ཀུན་ཏུ་ཁེབས་པའི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་དག་གིས་ནམ་མཁའ་མངོན་པར་ཁེབས་པར་གྱིས་ཤིག །ཀླུ་དང་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཐམས་ཅད་ཚུར་ཤོག །སའི་སྟེང་འདིར་<line/>
འབྲུག་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིག །ཆར་ཕོབ་ཅིག །ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག །ཆར་ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག །དི་རི་རིར་སྒྲོགས་ཤིག །གློག་ཆེན་པོ་སྣང་བ་རབ་ཏུ་ཕྱུང་ཞིག །འདུ་ཞིང་ཀུན་ཏུ་འདུ་ལ་ཏོག་<line/>
ཡར་དིར་དིར་ཞིང་འདུག་སྟེ། ཀླུའི་སྐད་ཆེན་པོ་ཡིད་དུ་འོང་བའི་སྒྲ་ཆེན་པོ་འབྱིན་ཅིང་དབྱངས་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་སྒྲོག་པ་དག་ཛམྦུའི་གླིང་དུ་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག །གྷ་ཌ་གྷ་ཌ། གྷི་ཌི་གྷི་ཌི། ཧུ་ཌུ་ཧུ་ཌུ།<line/>
གུ་ཌུ་གུ་ཌུ། ག་ཌ་ག་ཌ། གི་ཌི་གི་ཌི། མ་ཊ་མ་ཊ། ཙ་ཊ་ཅ་ཊ། པ་ཊ་པ་ཊ། ཀྱེ་ཀྱེ་ཀླུ་དང་ཀླུ་ཆེན་པོ་དག །ཚུར་ཚུར། ཚུར་ཤེག་ཚུར་ཤེག །དྷུ་དྷུ་དྷུ་དྷུ། ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ། ཧཱི་ཧཱི། ཧཱུ་ཧཱུ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། འབྲུག་སྒྲ་<line/>
ཆེན་པོ་སྒྲོག་ཅིང་རླུང་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་གཏོང་བ་དག་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀྱེ་ཀྱེ་ཀླུ་དང་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དག །ཀླུ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་དག་པར་<line/>
</page>
<page index="6" id="388B">བསྐུལ་གྱི། ཛམྦུའི་གླིང་དུ་ཆར་ཕོབ་ཅིག །གྷུ་ཌུ་གྷུ་ཌུ། ཕ་ཌ་ཕ་ཊ། ཧཱ་ཧཱ། ཧེ་ཧེ། ཀླུ་ཆེན་པོ་དག །འདུས་ཤིག །སའི་སྟེང་དུ་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག །གུ་རུ་གྷུ་རུ། ཀི་རི་ཀི་རི། ཙི་རི་ཙི་རི། མི་ཙི་མི་<line/>
ཙི༑ དི་རི་དི་རི། ཀི་ལི་ཀི་ལི། ཞིང་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གང་བར་གྱིས་ཤིག །འབྲུ་དང༌། ཤིང་ལྗོན་པ་དང༌། རྩྭ་དང༌། ཤིང་གེལ་པ་དང༌། སྨན་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་སྐྱེ་བར་གྱིས་ཤིག །བྱམས་<line/>
པའི་སེམས་ཀྱིས་ཚུར་ཤེག །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པ་དང༌། ཆོས་ཀྱི་བདེན་པ་དང༌། དགེ་འདུན་གྱི་བདེན་པ་དང༌། ལག་ན་རྡོ་རྗེའི་བདེན་པ་དང༌། ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་ཚུར་ཤོག།<line/>
ཚུར་ཤེག །ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མདོངས་བུ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་གྱི་གཟི་བརྗིད་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ།།<line/>
ཆོས་ཀྱི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མཐའ་ཡས་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །དགེ་འདུན་གྱི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ།<line/>
ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ནོར་རྒྱས་ཀྱི་བུ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེའི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འཇོག་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །ཚངས་<line/>
པའི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་མགྲིན་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །དབང་པོའི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་<line/>
</page>
<page index="7" id="389A">༄༅། །རྒྱལ་པོ་ས་སྲུང་གི་བུ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །ཁྱབ་འཇུག་གི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཕྲེང་བ་ཅན་ལ་ཡང་དག་པར་<line/>
བསྐུལ་ལོ། །དྲག་པོའི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཟི་ཅན་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །དྲང་སྲོང་གི་བདེན་བས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་<line/>
ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྐྲག་འབྲོས་བྱེད་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །ལྷའི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཟི་ཅན་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་<line/>
ལོ༑ ༑ཀླུའི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རབ་ཏུ་འཇོམས་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །གནོད་སྦྱིན་གྱི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་<line/>
རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །སྲིན་པོའི་བདེན་པས་ཛམྦུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཅིག་སྭཱཧཱ། ཀླུ་གོང་མ་གོང་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་<line/>
པས་ཆར་ཕོབ་ཅིག །ཆར་ཕོབ་ཅིག །མ་འཕྱི་བར་ཚུར་ཤེག །ཀྱེ་ཀྱེ་ཀླུ་ཆེན་པོ་དག །ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །ཀུན་ནས་དྲང་ངོ༌། །ས་ར་ས་ར། ཧཱ་ཧཱ། དྷུ་མ་དྷུ་མ། ཧཱ་<line/>
ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ༑ ཧི་ཧི་ཧི་ཧི། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། ཐ་ཐ་ཐ། ཙ་ཙ་ཙ་ར་ཏ། ཞིང་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་གང་བར་གྱིས་ཤིག །འབྲུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆར་ཕོབ་ཅིག །རླུང་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་ཐོང་ཞིག །དྲཱུ་མ་དྲཱུ་མ། གྷཱུ་ང་གྷཱུ་ང༌།<line/>
</page>
<page index="8" id="389B">བཱུ་མ་བཱུ་མ། ཊ་ཊ་ཊ་ཊ། ནི་བཱ་ར་ཎི། སྟམྦྷ་ནི། མོ་ཧ་ནི། ཛཱཾ་གཱུ་ལི། བུཀྐ་སི། བྲ་ཧཱ་ནེ། མ་ཏིངྒ། ཇ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཧཱ་ཧཱ་སྭཱཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་སྙིང་པོ་དཔལ་གྱི་གཟི་བརྗིད་དང༌།<line/>
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་རབ་འཇོམས་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་འབྱུང་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་སྙིང་པོ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་ཀུན་ཏུ་འགེབས་<line/>
དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབྲུག་ཆེན་སྒྲོག་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་རྒྱས་མཛད་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབྲུག་ཆེན་རྣམ་པར་སྒྲོག་པའི་སྒྲའི་རྒྱལ་པོ་དང༌། དེ་བཞིན་<line/>
གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་འཇིག་མཛད་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་སྲུང་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་རྔ་སྒྲ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབྲུག་ཆེན་སྒྲ་དང༌། དེ་བཞིན་<line/>
གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་དཔལ་གྱི་གཟི་བརྗིད་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་དབྱངས་སྙན་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་སྐར་མའི་རྒྱལ་པོ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་<line/>
ཆེན་འཚུབ་མའི་རྒྱལ་པོ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པའི་རྒྱལ་པོ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་བརྟན་པའི་དགའ་བར་མཛད་པ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་<line/>
སྤྲིན་ཆེན་འུར་འུར་སྒྲ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་འཇིགས་པའི་འཇིགས་མཛད་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་ཐོག་ཏོག་རབ་འབེབས་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་<line/>
</page>
<page index="9" id="390A">༄༅། །རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་རྒྱལ་པོ་དང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་བཀྲ་ཤིས་ཀྱི་ཚད་དང༌། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བྱིན་གྱི་རླབས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་<line/>
དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་པོ་སྤྲིན་ཆེན་སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<line/>
སྙིང་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ལོ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བཀའ་ལུང་གིས་མྱུར་དུ་ཤོག་ཅིག །ཀྱེ་ཀྱེ་ཀླུ་དང་ཀླུ་ཆེན་པོ་དག །ཚུར་ཤེག་ཚུར་ཤེག །ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། སུ་རུ་སུ་རུ། དྷ་བ་དྷ་བ།<line/>
གྷ་ར་གྷ་ར། བྷུ་རུ་བྷུ་རུ། མ་འཕྱི་བར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པས་ཚུར་ཤེག །ཆོས་ཀྱི་བདེན་པས་ཚུར་ཤོག །དགེ་འདུན་གྱི་བདེན་པས་ཚུར་ཤེག །ཀླུ་ཐམས་ཅད་དང༌། ཀླུ་ཆེན་པོ་གོང་མ་<line/>
གོང་མ་དག་གི་བདེན་པས་འཛམ་གླིང་དུ་ཆར་ཕོབ་ཅིག །ཨ་ལ་ལ་ཞེས་གར་བྱེད་ཅིང༌། ཨ་ལ་ལ་ཞེས་གླུ་ལེན་པ་དང༌། ཨ་ལ་ལ་ཞེས་ཀླུའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཆེན་པོ་བྱེད་ཅིང་འདུལ་ཆར་གྱི་<line/>
རྒྱུན་ཆེན་པོ་འབེབས་པར་བྱེད། ཀླུ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་ཡིད་དུ་འོང་བ་སྟོན་པ་གང༌། གུ་ལུ་གུ་ལུ། ནཱ་གེ་ནཱ་གེ །སྟེ་ཙ་ན་ཏ་ནཱ་ག་ནི། ཧ་ཧ་ཌི་ཤི་།ནཱ་ག་ན་གི་ནི་ནཱ་གེ །སརྦ་ནཱ་ག་བ་ཤྚ་མ་<line/>
བྷ་ནེ༑ མ་ར་ཎ་ཊ་ར་ན་ཊཱ་རེ། ཊཱ་ར་ཊ་ར། ཊཱ་རེ་ཀ་བི་ལ། ཀེ་ཥི། བི་ཀ་ཏེ་དིཥྚ། བྷ་ཡ་ནཱ་ཡེ། ཨ་ཀདྜྷ། ཨ་ཀདྜྷ། བ་བི་ལམྦ་ཐ། བི་ཊུ་ད་རེ། གོ་ར་རེ་བི་ནི། ཀ་ལི་ཨ་ཀ་ལེ། གརྫི་ཏེ། སརྦ་མེ་<line/>
</page>
<page index="10" id="390B">གྷ་བི་ཀུརྦ་ཎི། སཾ་ཙོད་ན། སརྦ་ཀྵེ་ཏྲ་ཨ་པུ་ར་ཎི། ཙཀྲི་།ཙཀྲ་བརྟེ། ཧེ་རུ་ཧེ་རུ། བི་གི་བ་བི། སྨ་ར་སྨ་ར། ཀཱ་ལི་ཀཱ་ལི། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི། ཧྲྀ་ད་ཡ། པྲ་བ་ཐ། ཨ་ད་ཏེ། མ་ད་ཏེ། སརྦ་ནཱ་ག །ཨཱ་ཀཪྵ་ནི། བཱུ་<line/>
ར་ཡ་བཱུ་ར་ཡ། ཧཱུ་མ་ཧཱུ་མ། རདྣ་ཏྲ་ཡ་བི་ཀུ་ཏེ། བཛྲི་ཎི། བཛྲི་ཎི། བཛྲ་བཛྲ་བཱ་ནི། ཀཱ་ལ་ཤོ་དཱ་རེ། ནཱ་ག་རཱུ་བི་ནི། སུ་རཱུ་བེ། བྷོ་གི་བྷི་གི །མ་ཧཱ་བྷོ་གི །བྷོ་ག་རཱུ་བ་ཏ་ཡ། བ་ལ། བཪྵ་ནི། སརྦ་ནཱ་ག་སཉྩོ་ད་ནི་<line/>
སྭཱཧཱ༑ ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཤ་ཙནྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ། བནྡྷ་བནྡྷ། སུ་རཱུ་པེ། ཀ་ལི་རཱུ་པ་ནི་སྭཱཧཱ། ཆོས་སྨྲ་བས་ཐོག་མ་ཁོ་ནར་སྲུང་བའི་ཆོ་ག་བྱས་ལ་ཆོས་གོས་ཀྱི་གྲར་ལན་བདུན་བཟླས་བརྗོད་བྱས་ཏེ་<line/>
མདུད་པ་བོར་ནས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་འདི། ཞག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གི་བར་དུ་རྒྱུན་མ་ཆད་པར་བཀླག་པར་བྱའོ། །ཤར་ཕྱོགས་སུ་ནི། བ་ལང་གི་ལྕིབས་<line/>
ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མགོ་གསུམ་པ་ཞེས་བྱ་བ་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་བྲི་བར་བྱའོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་ནི། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རབ་ཏུ་རྒྱས་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་མགོ་ལྔ་བ་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་བྲི་བར་བྱའོ། །ནུབ་ཕྱོགས་སུ་ནི།<line/>
ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྣང་ལྡན་གཙུག་ཕུད་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་མགོ་བདུན་པ་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་བྲི་བར་བྱའོ། །བྱང་ཕྱོགས་སུ་ནི། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སྤྲིན་སྐུལ་ཞེས་བྱ་བ་མགོ་དགུ་པ་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་བྲི་བར་<line/>
བྱའོ༑ ༑བླ་བྲེ་དང༌། གོས་སྔོན་པོ་དང༌། རྒྱལ་མཚན་སྔོན་པོ་དང༌། ལྷ་བཤོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྔོན་པོར་བྱའོ། །ཀླུ་རྣམས་ལ་དབབ་པ་ནི། མངར་གསུམ་གྱིས་བྱའོ། །མངར་གསུམ་གྱི་དགང་<line/>
</page>
<page index="11" id="391A">༄༅། །བླུགས་བདུན་ཡང་ཀླུའི་སྙིང་པོས་སྦྱིན་སྲེག་བྱའོ། །སྤྲིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱང་བྲིས་ཏེ་ཆར་གྱི་རྒྱུན་འབེབས་ལ་ཕན་ཚུན་ཐུག་ཅིང་མཐར་གློག་འགྱུ་བར་བྱའོ། །<line/>
འདིར་དབབ་པ་ནི། ཁུར་བ་བཀྲ་ཤིས་ལྡན་དང༌། བེན་ཙེ་དང༌། ཤ་དང༌། ཉ་ཤ་དང༌། སྦྲང་རྩི་ལས་བྱས་པའི་ཟས་མཆོག་རྒྱས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཆོས་སྨྲ་བ་གཙང་ཞིང་གོས་གཙང་མ་<line/>
བགོས་ནས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་བཀླག་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཀླུ་རྣམས་དང་པོའི་ཉིན་མོ་ནས་བརྩམས་ཏེ་དི་རི་རིར་སྒྲ་སྒྲོག་པར་བྱེད་ཅིང་སྒྲ་ཡིད་དུ་འོང་བ་དག་<line/>
འབྱིན་པར་འགྱུར་ཏེ། ལེའུ་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་དང་བརྙས་པར་མི་བྱའོ། །གལ་ཏེ་རྒྱ་མཚོ་དུས་ཚོད་ལས་ཡོལ་ན། འདིའང་ཆར་ལས་ཡོལ་བར་འགྱུར་རོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་<line/>
པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དཔལ་གྱི་སྙིང་པོ་བརྩེགས་པ་རྣམ་པར་བསྒྲགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་<line/>
བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྔ་སྒྲ་སྒྲོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་བདལ་<line/>
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འབྲུག་སྒྲ་སྒྲོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་<line/>
</page>
<page index="12" id="391B">གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་ཀུན་ཏུ་སྟོན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་<line/>
སངས་རྒྱས་སྤྲིན་འཛག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་རྣམ་པར་རྒྱས་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །<line/>
བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་གྱི་ཡན་ལག་མཛེས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་<line/>
དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་ལྟ་བུའི་ན་བཟའ་མནབས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་<line/>
སངས་རྒྱས་སྤྲིན་གྱིས་འབྲུ་སྐྲུན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་གྱི་ཕྲེང་བ་ཅན་ལ་ཕྱག་འཚལ་<line/>
ལོ༑ ༑བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་འཐོར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་<line/>
བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་གྱི་དབང་ཕྱུག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་<line/>
</page>
<page index="13" id="392A">༄༅། །སྤྲིན་འཛིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འབྲུག་སྒྲ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<line/>
ལོ༑ ༑བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་གྱིས་བྱིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་<line/>
དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འབྲུག་སྒྲ་རྣམ་པར་སྒྲོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་<line/>
རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་གྱི་ཆུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྤྲིན་སྡུད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<line/>
ལོ༑ ༑བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འབྲུག་ངེས་པར་བསྒྲགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ་<line/>
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བདེ་ལེགས་སུ་གྱུར་ཅིག །འབྱུང་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་བྱམས་པར་གྱུར་ཅིག །དུད་འགྲོར་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པ་མེད་པར་གྱུར་ཅིག །<line/>
ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་གྱུར་ཅིག །སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སེལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོ་ག །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གཟིགས་<line/>
</page>
<page index="14" id="392B">པའི་ཆོ་ག་འདི་གྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག །ཏདྱ་ཐཱ། སྦུ་ཏ་སྤུ་ཏ། སྤུ་ཊ་སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ་སྭཱཧཱ། ཆར་མི་འབབ་པའི་ཚེ་དགེ་སློང་ངམ། དགེ་སློང་མའམ། དགེ་བསྙེན་ནམ། དགེ་བསྙེན་མ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་<line/>
མགོ་བཀྲུས་ཏེ་གོས་གཙང་མ་བགོས་ལ་བྱམས་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཚན་འདི་དག་ཡི་གེར་བྲིས་ནས་གདན་གཙང་མ་ལ་བཞག་སྟེ་པོག་ཕོར་བདུན་གྱིས་<line/>
ནམ་མཁའ་ལ་གྱེན་དུ་བདུག་ཅིང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཚན་རྣམས་ལན་ལྔ་བཅུའི་བར་དུ་བརྗོད་ལ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བྱས་ཏེ་ཞག་བདུན་གྱི་བར་དུ་རྒྱུན་མ་ཆད་པར་བྱས་ན་ཆར་<line/>
འབབ་པར་འགྱུར་རོ། །འཕགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་པོ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛི་<line/>
ན་མི་ཏྲ་དང༌། སུ་རེནྡྲ་བོ་དྷི་དང༌། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙཱ་བ་བནྡྷེ་ཡེ་ཤེས་སྡེས་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ། <line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
