\section{Очищення Ваджрасаттви}
\\
\ti
ཨཱཿ བདག་ཉིད་ཐ་མལ་སྤྱི་བོ་རུ༔ པད་དཀར་ཟླ་བའི་གདན་གྱི་དབུས༔ \\
ཧཱུྂ་ལས་བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སེམས༔ དཀར་གསལ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ༔\\
རྡོ་རྗེ་དྲིལ་འཛིན་སྙེམས་མ་འཁྲིལ༔ ཁྱོད་ལ་སྐྱབས་གསོལ་སྡིག་པ་སྦྱོངས༔ \\
འགྱོད་སེམས་དྲག་པོས་མཐོལ་ལོ་བཤགས༔ ཕྱིན་ཆད་སྲོག་ལ་བབས་ཀྱང་སྡོམ༔ \\
ཁྱོད་ཐུགས་ཟླ་བ་རྒྱས་པའི་སྟེང་༔ ཧཱུྂ་ཡིག་མཐའ་མར་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར༔ \\
བཟླས་པ་སྔགས་ཀྱིས་རྒྱུད་བསྐུལ་བས༔ ཡབ་ཡུམ་བདེ་རོལ་སྦྱོར་མཚམས་ནས༔ \\
བདུད་རྩི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན༔ ག་བུར་རྡུལ་ལྟར་འཛག་པ་ཡིས༔ \\
བདག་དང་ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་གྱི༔ ལས་དང་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ༔ \\
ནད་གདོན་སྡིག་སྒྲིབ་ཉེས་ལྟུང་གྲིབ༔ མ་ལུས་བྱང་བར་མཛད་དུ་གསོལ༔\\
\\
\ru
А! Я у звичній формі, ось на моїй голові
У центрі квітки лотоса на місяця дузі
Переображається Хум в Гуру, у Ваджрасаттву.
І, давши білій сяючій Самбогакаї клятву,
В обіймах із дружиною тримає ваджру і дзвінок.
Прошу про захист і очищення від неблагих думок!
Зізнаюся в гріхах з глибоким покаянням,
Не повторю їх знов під страхом смерті й катування!
На місяця дузі у центрі твого серця,
Склад Хум, оточений мантрою, ніжно в'ється.
Із місця заклику й мантри читання в благоденстві,
Де, як в раю, злилось подружжя в насолоді та блаженстві,
Хмарина там амріти-бодхічітти сходить,
Подібно до потоку камфори, всіх водить.
Прошу, моє та трьох світів істот
Недобре мислення і карму очисти з нечистот.
Це --- джерело страждань, хвороб і негативу.
Злі впливи і затьмарення очисти до краплини!

\ru
\newpage
\ti
ཨོཾ་བཛྲ་སཏྭ་ས་མ་ཡ༔ མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ༔ བཛྲ་སཏྭ་ཏྭེ་ནོ་པ་ཏིཥྛ་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་ཝ༔ \\
སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ༔ སུ་པོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ༔ ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་ཝ༔ སརྦ་སིདྡྷི་མྨེ་པྲ་ཡཙྪ༔ \\
སརྦ་ཀརྨ་སུ་ཙ་མེ༔ ཙིཏྟཾ་ཤྲེ་ཡཾཿ ཀུ་རུ་ཧཱུྂ༔ ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ བྷ་ག་ཝཱན༔ \\
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་མཱ་མེ་མུཉྩ་བཛྲཱི་བྷ་ཝ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཨཱཿ\\
\\
\ru
ОМ БАДЗРА САТО САМАЯ МАНУ ПАЛАЯ\\
БАДЗРА САТО ТЕНОПА ТІШТО ДРИДХО МЕБХАВА\\
СУТО КАЙО МЕБХАВА\\
СУПО КАЙО МЕБХАВА\\
АНУ РАКТО МЕБХАВА\\
САРВА СИДДХІ МЕМПРАЯЦА\\
САРВА КАРМА СУЦАМЕ\\
ЧІТТАМ ШРИ ЯМ КУРУХУМ\\
ХА ХА ХА ХА ХО БХАГАВАН\\
САРВА ТАТХАГАТА\\
БАДЗРА МА МЕ МУНЦА\\
БАДЗРІ БХАВА МАХА\\
САМАЯ САТО А \hspace{2cm} \scriptsize рецитуй скільки зможеш \normalsize \\
\\
\\
\ti
མགོན་པོ་བདག་ནི་མི་ཤེས་རྨོངས་པ་ཡིས༔\\
དམ་ཚིག་ལས་ནི་འགལ་ཞིང་ཉམས༔ \\
བླ་མ་མགོན་པོས་སྐྱབས་མཛོད་ཅིག༔ \\
གཙོ་བོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་སྟེ༔ \\
ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་ཅན༔ \\
འགྲོ་བའི་གཙོ་ལ་བདག་སྐྱབས་མཆི༔\\
\\
\ru
Захиснику! Через невігластво моє за край\\
Пішов я на порушення моїх самай.\\
Патроне Ламо, будь моїм притулком і щитом!\\
Мандал Владико, Ваджрадхара, царю всіх істот,\\
І Втілення Великого ти Співчуття,\\
В тобі однім Пристанище приймаю я.

\newpage
\ti
སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྩ་བ་དང་ཡན་ལག་གི་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་ ཐམས་ཅད་མཐོལ་ལོ་བཤགས་སོ། \\
སྡིག་པ་དང་སྒྲིབ་པ་ཉེས་ལྟུང་དྲི་མའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་བྱང་ཞིང་དག་པར་མཛད་དུ་གསོལ། \\
ཞེས་བརྗོད་པས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དགྱེས་བཞིན་འཛུམ་པ་དང་བཅས་པས་ \\
རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཀྱི་སྡིག་སྒྲིབ་ཉེས་ལྟུང་ཐམས་ཅད་དག་པ་ཡིན་ནོ། \\
ཞེས་གནང་བ་བྱིན་ཞངི་འོད་དུ་ཞུ་ནས་རང་ལ་ཐིམ་པའི་རྐྱེན་ལས་། \\
རང་ཉིད་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ སྣང་སྟོང་མེ་ལོང་ནང་གི་གཟུགས་བརྙན་ལྟ་བུར་གྱུར་པའི་ \\
ཐུགས་སྲོག་ཧཱུྂ་གི་མཐའ་མར་ཡི་གེ་འབྲུ་བཞི་པོ་གསལ་བ་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས། \\
ཁམས་གསུམ་སྣོད་བཅུད་དང་བཅས་པ་རྡོར་སེམས་རིགས་ལྔའི་\\
རྟེན་དང་བརྟེན་པའི་ རང་བཞིན་དུ་སངས་རྒྱས་པར་གྱུར།\\
\\
\ru
Я нарушал коренные самаи тела, речи и ума и самаи-ветви
Во всех этих падениях я открыто раскаиваюсь.
Молю, пускай все мои негативные действия, омрачения и нарушения обетов очистятся.
Вместе с этими словами, Ваджрасаттва исполненый счастья и улыбки говорит:
“Чистое дитя всех Будд, все твои негативные действия, омрачения
нарушения обетов и изяны очистились!”
Принимая его прощение, он тает в свете и раство\-ряется во мне!
Так я становлюсь Ваджрасаттвой,
проявляющи\-мся, но пустым по природе, подобно отражению в зеркале.
Из слога ХУМ в сердечном центре, и окружающим его четырех слогов, исходят лучи света.
Все существа всех миров и всех вселенных
сливаются с Ваджрасаттвой и Пяти Семействами, проявляя чистую мандалу,
достигают состояния Будды!\\
\\
\scriptsize
\ti
ཨོཾ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྂ༔ \ru Начитывай сколько можешь и медитируй\\
\\
\\
\ti
དགེ་བ་འདི་ཡིས་མྱུར་དུ་བདག རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འགྲུབ་གྱུར་ནས། འགྲོ་བ་གཅིག་ཀྱང་མ་ལུས་པ། དེ་ཡི་ས་ལ་འགོད་པར་ཤོག\\
\ru
Через благость и заслуги этого, я могу быстро достичь реализации Ваджрасатвы,
и таким образом, каждое существо достигнет Состояния Совершенства тоже.
\normalsize
