<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="99" index="15"/>
<offset page="742" line="8" col="2"/>
<range start="1" end="45"/>
<title>དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཞེས་བྱ་བ། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ཞ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="372B">རྒྱ་གར་སྐད་དུཿ་བཛྲ་མནྟྲ་བྷི་རུ་སནྟི་མ་ར་ཏནྟྲ་ནཱ་མཿ་བོད་སྐད་དུཿ་དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བཿ་བཅོམ་ལྡན་འདས་<line/>
མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོཿ་འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ནཿ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་བོ་ཉིདཿ་རི་རབ་ཆེན་པོའི་ཡང་སྟེངཿ་ལྕང་ལོ་<line/>
ཅན་གྱི་གནས་མྖོགཿ་རབ་ཏུ་བརྒྱན་པའི་ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་ན་ཡུམ་ཆེན་མོ་འབྱུང་བ་ལྔའི་བདག་མོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་རབ་ཏུ་སྤྲོས་<line/>
ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་གདུག་པ་ཅན་དངཿ་དྲེགས་པ་ཅན་དངཿ་གཟི་བརྗིད་ཅན་དངཿ་དྲག་ཤུལ་ཅན་ལ་སོགས་པ་དག་གིས་གནས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་གཡོ་ཞིང་བསྐྱོད་པར་<line/>
མཛད་པསཿ་དེ་དག་གི་སྡེ་དཔོན་དང་བཅས་འཁོར་དང་གཡོག་ཏུ་བཅས་པ་རྣམས་རླུང་གི་ཤུགས་ཀྱིས་བསྐྱོད་པ་བཞིན་དུ་ལྷགས་པ་ནིཿ་འདི་ལྟ་སྟེཿ་གཤིན་རྗེ་ཚེ་བདག་ནག་པོ་<line/>
</page>
<page index="2" id="373A">༄༅། །ཆེན་པོ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་དངཿ་བདུད་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མེའི་ཁ་རླངས་ཅན་དངཿ་ཡུམ་བདུད་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་དངཿ་སྲིན་པོའི་རྒྱལ་པོ་གསོད་<line/>
བྱེད་ནག་པོ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་གང་བ་བཟང་པོ་དངཿ་ཡུམ་གནོད་སྦྱིན་མོ་ཤ་ཟ་རལ་གཅིག་མ་དངཿ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དངཿ་<line/>
རུ་ཏྲའི་བདག་པོ་ཐར་པ་ནག་པོ་དངཿ་རྨུ་རྗེ་བཙན་པོ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དངཿ་ཕྱི་རོལ་ལྷའི་བདག་པོ་ཀ་ལ་ནག་པོ་དངཿ་ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བ་དངཿ་ཀླུའི་བདག་<line/>
པོ་གཞོན་ནུ་གཏུམ་པོ་དངཿ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ལི་བྱིན་ཆེན་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་ལ་ག་རྒྱུ་བ་དངཿ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་མཛེས་པ་དངཿ་ཀླུ་བདུད་ཆེན་པོ་ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་<line/>
དངཿ་གཞན་ཡང་ལྷ་དངཿ་ཀླུ་དངཿ་ལྷ་མ་ཡིན་དངཿ་ཟ་བྱེད་དངཿ་ཡི་དྭགས་དངཿ་འབྱུང་པོའི་ཚོགས་དངཿ་ཕོ་ཉའི་ཚོགས་འཇིགས་པར་བྱེད་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་<line/>
རབ་ཏུ་འདུས་སོཿ་དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་བྱེད་ཆེན་པོའི་འཁོར་དེ་དག་རབ་ཏུ་འདུལ་བར་མཁྱེན་ནས་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་སྤྲུལ་པར་<line/>
མཛད་དེཿ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དགཿ་གཟུགས་སུ་བརྙན་པ་རབ་ཏུ་འྗིགྶཿ་སྒྲ་ནི་མི་སྙན་དག་ཅིང་གྟུམཿ་དྲི་ནི་མི་ཞིམ་རུལ་མྱག་བྶུངཿ་རོ་ནི་ཁ་སྐྱུར་<line/>
</page>
<page index="3" id="373B">ཚ་བར་བྲོཿ་རེག་བྱ་ཚ་རྩུབ་མི་གདུག་སྤྱོདཿ་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་མེ་འབར་ཞིངཿ་ང་རྒྱལ་ཀེང་རུས་དྲག་ཏུ་གྟམྶཿ་གཏི་མུག་མུན་ནག་རབ་ཏུ་འྠིབྶཿ་འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་ཆུ་ཆེན་<line/>
འྦྲུབཿ་ཕྲག་དོག་རླུང་ནི་རབ་ཏུ་འྑྲུགྶཿ་སྟིར་ཆེན་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་ལཿ་སྟག་གཟིག་གཅན་གཟན་ཅེ་སྤྱང་དངཿ་ཀངྐ་དུར་བྱ་འདབ་ཆགས་ཚོགྶཿ་ཤ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་རུས་<line/>
པ་འྗོམྶཿ་བམ་དང་རུལ་དང་མྱགས་པ་དངཿ་བྱེ་དང་བྲལ་དང་གཞིགས་པ་དངཿ་ཟོས་དང་འཐོར་དང་རབ་ཏུ་འྠོརཿ་བྲུལ་དང་ཟགས་དང་བརླག་པ་དངཿ་རྩོད་དང་རྒོད་དང་གླལ་<line/>
བ་དངཿ་འཇིགས་ཤིང་གདུག་དང་རྔམ་པ་དངཿ་རོལ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་རབ་ཏུ་སྤྲུལཿ་ཀུན་ཀྱང་གདུག་པའི་སེམས་འཆང་ཞིངཿ་གསོད་གཅོད་ཤག་གཏུབ་ལུས་ཀྱི་ལསཿ་ཚིག་<line/>
རྩུབ་བརླང་བའི་ང་རོར་འྦྱིནཿ་ཁྲོས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོ་ཡིསཿ་མ་ལུས་འདུལ་ཞིང་ཚར་གཅོད་པའིཿ་མངོན་པར་གཅོད་ལ་རབ་ཏུ་བྐོདཿ་འདི་ལྟར་མཐོང་ཞིང་སྣང་གྱུར་<line/>
པཿ་ཀུན་རྫོབ་ཙམ་དུ་སྣང་བ་ལསཿ་སེམས་ཅན་གཅིག་གི་བ་སྤུ་ལཿ་ཅུང་ཟད་གནོད་པ་ཡོང་མེད་དེཿ་རང་གི་རྣམ་རྟོག་བདེ་བར་སྤྱོདཿ་ངེས་པའི་དེ་ཉིད་ཁོ་ནའོཿ་ཆོ་འཕྲུལ་<line/>
ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིསཿ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡིསཿ་དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་<line/>
</page>
<page index="4" id="374A">༄༅། །ཀྱིསཿ་ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་ཉིད་ནསཿ་མ་ལུས་བསྟན་པ་སྲུང་མཛད་པའིཿ་གསང་བདག་ཆེན་པོར་དབང་བསྐུར་ཕྱིརཿ་གནོད་སྦྱིན་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་<line/>
འྖངཿ་ལྔ་བརྒྱའི་གྲོགས་དང་བཅས་པ་ཡིསཿ་སོ་སོ་གཙོ་ཆེན་མདུན་ཉིད་ནསཿ་རང་གི་སྟན་ལས་རབ་ཏུ་ལངྶཿ་མངོན་དུ་སྤྱོད་པའི་སྤྲུལ་པ་མྫདཿ་ཐུགས་ཀྱི་གནས་<line/>
པའི་ས་བོན་ལསཿ་ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་ཀུནཿ་ལྗང་ནག་རླུང་གིས་རབ་ཏུ་དྐྲོགྶཿ་ཁྲག་གི་རྦ་ཀློང་འཁྲུག་ཅིང་གཡོཿ་ཤ་རུས་གཏམས་པའི་ས་གཞི་ལསཿ་<line/>
བསྐལ་པའི་མེ་རི་རབ་ཏུ་འྦརཿ་བྷནྡྷ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁངཿ་གདུག་ཅིང་འཇིགས་སུ་རུང་བ་ནིཿ་སྟོབས་ཆེན་རྣམས་ཀྱང་ཉེར་མི་སྤྱོདཿ་འཕྲིན་ལས་མ་ལུས་རྫོགས་<line/>
མཛད་ལུསཿ་ཕྱི་ནང་མཐའ་དབུས་ཀུན་ལ་ཁྱབཿ་བསྟན་ལ་རབ་སྡང་ཕ་རོལ་པོཿ་ཕུང་པོ་ཞབས་ཀྱིས་གདན་དུ་བྟིངཿ་འོད་གདན་གཙང་མ་གསུམ་དང་བྕསཿ་ཆེ་བ་<line/>
མཆོག་གི་སྐུར་མཛད་དེཿ་རིག་ཅན་མཐར་གནས་དབུར་མནན་ཅིངཿ་སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་དག་ཅིང་སྣངཿ་ཕྱག་གིས་དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་བྶྒྲལཿ་བནྡྷ་ཙིཏྟ་གཡས་གཡོན་<line/>
བྶྣམྶཿ་ཐུགས་ཀྱི་དབང་རྟགས་དང་པོས་གྯུངཿ་ཐུགས་རྗེ་མི་འགྱུར་མཐིང་ནག་མྡོགཿ་མི་འཇིགས་རིག་པས་མནན་པའི་ཞབྶཿ་བདུད་བཞི་ཕྱོགས་དང་བཅས་<line/>
</page>
<page index="5" id="374B">པས་གྣོནཿ་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུད་པའི་ཕྱིརཿ་རལ་པ་ཁམ་ནག་སྲིད་རྩེར་འྦརཿ་འབར་བའི་སྤྱན་གྱིས་ཁམས་གསུམ་གྯིགྶཿ་གདངས་པའི་ཤངས་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་རྡུབཿ་<line/>
སྙན་གྱི་རླུང་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་ཁྱབཿ་རྣོ་དབལ་ཚེམས་ཀྱིས་གདུག་པ་སྒྲོལཿ་ལྗགས་འདྲིལ་རྐན་སྒྲ་དྲག་པོར་བྶྡེབྶཿ་ཁྲོ་གཉེར་འོད་ཀྱིས་དབང་དུ་སྡུདཿ་དཔའ་བའི་ཆས་ཀྱིས་<line/>
རབ་ཏུ་བྲྒྱནཿ་སྲུང་བའི་ལྷ་རྣམས་སྐུ་ལ་རྫོགྶཿ་སྟོབས་ལྡན་དེ་ཉིད་མ་ཉེས་མཛད་པའིཿ་འབྱུང་བ་ཆེ་ལ་དབང་སྒྱུར་མཿ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་མཿ་གྲི་གུག་ཏྲི་ཤཱུལ་<line/>
བདུད་རྩི་གཡསཿ་བནྡྷ་ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་གཡོནཿ་གཙོ་བདག་ཚུལ་འཛིན་རབ་ཏུ་སྒེགཿ་དགྱེས་མཛད་རབ་ཏུ་རོལ་པ་ལསཿ་འདུལ་བྱེད་སྤྲུལ་པ་རབ་ཏུ་འྥྲོཿ་ཕྱོགས་བཅུ་<line/>
འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་གྱིཿ་གཏུམ་པོ་གདུག་པའི་ཚུལ་འཆང་བའིཿ་དྲག་སྔགས་བདག་པོ་མ་ལུས་ཀུནཿ་རང་ཉིད་སོ་སོའི་འཁོར་བཅས་པའིཿ་རྟེན་དང་གནས་ལ་རེ་རེར་སྣངཿ་<line/>
རང་དབང་མེད་པར་འདུད་ཅིང་གཡོཿ་ཨོཾ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚན་ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་བྷེ་ར་བྷ་གྲྀཧྞ་ཧཱུཾ་ཕཊཿ་བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་ལྷ་དང་ལོག་ལྟ་ཅནཿ་རྨུ་རྗེ་ཆེ་དང་<line/>
ཕྱི་རོལ་ཕྱོགྶཿ་གདུག་བྱེད་མཁའ་ལ་རྒྱུ་བ་དངཿ་བྱོལ་སོང་ལྟོས་འགྲོ་ལུས་འཛིན་དངཿ་ང་རྒྱལ་འཆང་དང་སྤྲུལ་པ་ཅནཿ་མཐའ་འཁོབ་གནས་མཐའ་མ་ལུས་རྒྱུཿ་ལྷ་<line/>
</page>
<page index="6" id="375A">༄༅། །བདུད་མི་མ་ཡིན་གྱི་གྣསཿ་ཁ་བ་ཅན་དུ་ཕྱོགས་ཤིང་སྲེགཿ་ལས་ཀྱི་ལུས་ཀྱི་ནུས་པ་འྦྱིནཿ་མ་ལུས་པ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུནཿ་ཤུགས་དྲག་<line/>
རླུང་གིས་བསྐྱོད་པ་བྮིནཿ་རབ་ཏུ་འདར་ཞིང་མདུན་དུ་གྣསཿ་ཐུགས་རྗེ་བདག་པོས་དགོངས་མཛད་ཀྱངཿ་གཏུམ་རྔམ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་སྐུཿ་གསང་ཚིག་དྲག་པོ་<line/>
གསུང་གི་སྒྲསཿ་མ་ལུས་ཚིམ་པར་བཀའ་སྩལ་པཿ་ཨེ་མ་འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་གྱིཿ་དྲག་སྔགས་བདག་པོ་དྲེགས་པ་ཅནཿ་སྔོན་གྱི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དངཿ་རང་གི་བཀའ་<line/>
ལས་མ་འདའ་བརཿ་ཁྱེད་རྣམས་རང་གི་འཁོར་དང་བྕསཿ་སོ་སོའི་ལུས་དང་བཏགས་པའི་མིངཿ་རིགས་དང་རྟེན་དང་བྱེད་པའི་ལསཿ་སྡེ་དང་ཆ་ལུགས་ལོངས་སྤྱོད་རྣམྶཿ་<line/>
འཇིགས་བྱེད་གནས་འདིར་མྱུར་དུ་སྟོནཿ་ཁྱེད་རྣམས་འདི་ལས་འདའ་བྱེད་ནཿ་ང་ཡི་སྲོག་གི་དམ་ཚིག་གིསཿ་ཁྱེད་ཀྱི་ལུས་སེམས་སྲོག་དང་བྕསཿ་མ་ལུས་གཏན་<line/>
ནས་བརླག་པར་བྱཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ཚོགས་འདི་དག་ཀྱང་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་ཨོཾ་སརྦ་དུཥྚྣ་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུཾ་ཕཊཿ་ཡ་མ་ར་ཙ་མྲྀ་ཏ་ག་སྱ་མ་མཿ་<line/>
ཀྵེ་ཏ་མ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་ཛཿ་དུ་ཕྲག་ར་ཙ་དུག་དུན་མ་ཏིང་མ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་ཛ༑ རཀྴ་རཀྨོ་མ་མ་ར་ཏི་ཀ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་ཛཿ་ཡཀྵ་ཨ་པསྨ་ར་རཀྵ་མི་རུ་ཤམ་པ་མཱ་ར་ཡ་<line/>
</page>
<page index="7" id="375B">ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་མཧཱ་དེ་བ་ཤྭ་ར་རཱ་ཛ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་མ་ཏྲངྐ་རུ་ཏྲ་ཀཱ་ལ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་མུན་མུན་པ་ཙ་ཙཏྟི་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་ཏི་རྟི་ཀ་མ་ཏེ་མ་ཧཱ་དེ་བ་མཱ་ར་ཡ་<line/>
ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་བིཥྞུ་ཕི་ཏྲ་རོཀྟི་ཛ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་ན་ག་རཱ་ཛ་ཀུ་མ་ཙནྡྷ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་རཱ་ཛ་བྷུ་ལོང་ཨེ་ས་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་མ་ཧཱ་ཁུ་ལོ་ས་བྷོ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་<line/>
ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་བཛྲ་སཱ་དྷུ་སོ་ཨཾ་ཙ་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་ཨ་བྷི་ཤུ་ཏྲཾ་ལི་མཱ་ར་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛཿ་ཛཿ་ནྲི་ཧུར་ཐུམ་ཛཿ་ཤ་ཏྲུཾ་མཱ་ར་ཡ་རྦདཿ་ཅེས་བརྗོད་ཅིང་སྐུ་འཇིགས་བྱེད་འབར་བ་ནིཿ་སཱ་<line/>
ཡང་འཇིགས་སུ་རུང་བར་བསྟན་ཏོཿ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་མ་རུངས་པའི་སྒྲ་ཆེན་པོ་དངཿ་འོད་<line/>
དང་གློག་འབར་བ་དངཿ་རླུང་གི་ཤུགས་དྲག་པོས་གང་བར་གྱུར་ཏོཿ་བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་པའི་ཕྱོགས་བཅུའི་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱང་རང་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་<line/>
ཏེ་རབ་ཏུ་འདུས་ནས་རང་རང་གི་རིགས་ཀྱི་དྲེགས་པ་དག་ཕུལ་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་མདུན་དུ་ཉེ་བར་གྱུར་ནས་བཀའ་རབ་ཏུ་སྒྲུབ་པར་བརྩོན་པར་གྱུར་ཏོཿ་དྲག་སྔགས་འདུ་<line/>
པའི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལསཿ་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་<line/>
</page>
<page index="8" id="376A">༄༅། །རྒྱལ་པོ་མེའི་ཁ་རླངས་ཅན་ཞེས་བྱ་བཿ་མདོག་ནག་པོཿ་ཁ་ནས་མེ་འབར་བཿ་ལག་ན་ཁྲམ་ཤིང་དང་བདུད་ཞགས་ནག་པོ་ཐོགས་པཿ་ཞིང་ལྤགས་<line/>
ཀྱི་གོས་གོན་པཿ་ཡུམ་བདུད་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་ཞེས་བྱ་བཿ་ལག་ན་ཁྲམ་ཤིང་དང་ཐོད་པ་རློན་པ་ཐོགས་ཤིང་གོས་སུ་མི་ལྤགས་གོན་པཿ་བདུད་རྟ་ནག་པོ་ལ་ཁྱོ་<line/>
ཤུག་གཉིས་ཆར་ཞོན་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བདུད་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ལྷའི་ཚོགས་དང་བཅས་ནས་རིངས་པར་ལྷགས་སོཿ་དེ་བཞིན་དུཿ་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་<line/>
ཞེས་བྱ་བཿ་མདོག་ནག་ཐོད་པ་གྲི་གུག་འྫིནཿ་ཆུང་མ་གཤིན་རྗེ་ཟ་བྱེད་མཿ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཕྱག་གིས་འྫིནཿ་ཁྱོ་ཤུག་ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་བྒོསཿ་མ་ཧེ་ཆུ་གླང་ཞོན་ནས་<line/>
ནིཿ་གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོའི་ཚོགས་དང་བྕསཿ་འགལ་བྱེད་གཟོར་ཞིང་མྱུར་དུ་ལྷགྶཿ་སྲིན་པོ་གསོད་བྱེད་ཡབ་ཡུམ་ཡངཿ་མདོག་ནག་ཞིང་གི་པགས་པ་བྒོསཿ་རལ་གྲི་གྲི་<line/>
གུ་ག་གཡས་ཀྱིས་བྯུངཿ་གཡོན་གྱིས་མི་མགོ་ཐོད་ཁྲག་ཐོགྶཿ་སྟག་དང་སེངྒེ་ཞོན་པ་སྐྱོདཿ་སྲིན་པོའི་ཚོགས་བཅས་མྱུར་དུ་འྑོདཿ་གནོད་སྦྱིན་གང་བ་བཟང་པོ་དངཿ་<line/>
ཆུང་མ་ཤ་ཟ་རལ་གཅིག་དངཿ་མཐིང་ནག་མགྱོགས་བྱེད་རྟ་ལ་ཞོནཿ་ཞིང་ལྤགས་གྱོན་ཏེ་ཕྱག་གཉིས་ཀྱིསཿ་རལ་གྲི་དར་ནག་ཞིང་ལྤགས་བྯུངཿ་གནོད་སྦྱིན་ཚོགས་<line/>
</page>
<page index="9" id="376B">དང་བཅས་ཏེ་འྑོདཿ་དྲག་སྔགས་བདག་པོའི་སྡེ་དཔོན་ཏེཿ་ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་དག་གིཿ་གནས་སུ་གཙོ་ལ་འདུད་ཅིང་འྑོདཿ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བཿ་འཇིག་རྟེན་<line/>
ལྷ་ཡི་སྔགས་དག་གིསཿ་དཀར་པོ་བ་དན་ཤེལ་གྲི་ཐོགྶཿ་དར་དཀར་གོས་ཅན་གནམ་རུ་ཞོནཿ་དྲེགས་པ་ལྷ་ཡི་བདུད་འཁོར་བྕསཿ་རིངས་པར་བཅས་ཏེ་ཤར་ཕྱོགས་འྑོདཿ་<line/>
ཐར་པ་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བཿ་མདོག་ནག་མཆོད་གཏོར་དུག་ཐུན་འྫིནཿ་དོམ་ནག་ཞོན་ཏེ་ཞིང་ལྤགས་བྒོསཿ་སྡེ་དང་བཅས་ཏེ་ལྷོ་ཕྱོགས་འྑོདཿ་རྨུ་རྗེ་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བཿ་དར་<line/>
ནག་དང་ནི་ཞགས་པ་ཐོགྶཿ་བེར་ནག་གྱོན་ཏེ་རྨུ་རྟ་ཞོནཿ་རང་གི་སྡེ་དང་ནུབ་ཕྱོགས་འྑོདཿ་མུ་སྟེགས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡངཿ་ཁཊྭཱཾ་དང་ནི་ཏྲི་ཤཱུལ་བྯུངཿ་མི་ལྤགས་བགོས་<line/>
ཤིང་མ་ཧེ་ཞོནཿ་རང་གི་སྡེ་བཅས་བྱང་དུ་འྑོདཿ་ཁྱབ་འཇུག་རོ་ཏི་ཞེས་བྱ་བཿ་མཐིང་ནག་ཁྲམ་ཤིང་དགྲ་སྟ་འྫིནཿ་སྦྲིན་ནག་བགོས་ཤིང་འབྲུག་སྔོན་ཞོནཿ་གཟའ་བདུད་<line/>
འཁོར་བཅས་སྟང་ཕྱོགས་འྑོདཿ་ཀླུ་རྒྱལ་སོག་མ་མེད་ཅེས་པཿ་གོས་ནག་སྦྲུལ་ལྤགས་ན་བཟའ་ཅནཿ་བུམ་པ་དང་ནི་རུས་སྦལ་འྫིནཿ་ཆུ་སྲིན་ཞོན་ཏེ་ཀླུ་ཚོགས་བྕསཿ་འོག་གི་ཕྱོགས་<line/>
སུ་འཁོད་ཅིང་འྡུགཿ་གཞན་ཡང་ལི་བྱི་ལག་དགུ་དངཿ་ཐེ་སོ་གཙོ་དང་ཡམ་ཤུད་ཀྱིསཿ་སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་དགཿ་དཀར་སེར་དམར་པོའི་མདོག་ལྡན་ཞིངཿ་ཤེལ་གྲི་<line/>
</page>
<page index="10" id="377A">༄༅། །ཐོགས་ཤིང་ལག་དགུ་འྒྱེདཿ་དར་དམར་མདུང་རིང་ལག་གིས་འྫིནཿ་རྟ་དཀར་བྱ་རྒོད་ར་སྐྱེས་དངཿ་རྟ་དམར་ཞོན་ཏེ་ཞིང་ལྤགས་བྒོསཿ་སོ་སོའི་<line/>
སྡེ་དང་གཡོག་བཅས་ཤིངཿ་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོ་བཞིར་གནས་བཅས་འྑོདཿ་གཞན་ཡང་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་དངཿ་མ་མོ་གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་བྡུདཿ་རུ་ཏྲ་མུ་སྟེགས་འགོང་ཐེ་<line/>
དངཿ་གིང་རྨུ་གཟའ་དང་རྒྱན་བྲན་སྨནཿ་སྣང་སྲིད་ལྷ་སྲིན་དྲེགས་པ་ཅནཿ་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་འྑོརཿ་ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དངཿ་ཡང་གསང་དང་ནི་དྲག་<line/>
པོ་དངཿ་བཏགས་ཤིང་ཆགས་པ་སྨྲས་པ་དངཿ་ལས་བྱེད་ཤན་པ་ཐོར་ཤོད་དངཿ་ཆེ་གྲགས་རྩལ་དང་མ་མོ་དངཿ་མུན་ཐིབས་སྟོང་འཁྲུགས་སྲོག་གཅོད་དངཿ་གླེན་<line/>
ཞིང་དབང་ཆེ་ལ་སོགས་རྣམྶཿ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཡིཿ་བཀའ་བཞིན་རྗེས་སུ་སྒྲུབ་བྱེད་པསཿ་མ་ཐོགས་དུར་ཁྲོད་གནས་ཆེན་དུཿ་འདར་ཞིང་མྱུར་བའི་ཤུགས་<line/>
དང་བྕསཿ་རང་གི་ནུས་པ་རབ་བསྟན་ཏེཿ་བཀའ་ཉན་གསུང་བསྟོད་རྗེས་འབྲངས་གྣསཿ་དེ་ལྟར་འཁོད་པའི་འཇིག་རྟེན་པའི་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་<line/>
དང་ལྡན་པ་དེ་དག་གིས་རང་རང་གི་འཁོར་དངཿ་རིགས་ཀྱི་སྡེ་དངཿ་མཐུ་དངཿ་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་ཁྱད་པར་དག་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བསྟན་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་<line/>
</page>
<page index="11" id="377B">ཀྱང་གསོལ་ཏོཿ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོཿ་བདག་ཅག་ལ་སོགས་པ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་གནས་པའི་མ་རུངས་པའི་ཚོགས་གདུག་པ་ཅན་སྡང་བ་གནོད་བ་<line/>
དངཿ་ཤུགས་པ་དངཿ་འཚེ་བ་དངཿ་རྩོད་པའི་བསམ་པ་དང་ལྡན་ཞིངཿ་བྱམས་པ་དངཿ་སྙིང་རྗེ་དངཿ་ཕན་པའི་སེམས་སྐྱེ་བར་མི་ནུས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཏེཿ་རང་རང་གི་<line/>
ཁམས་དངཿ་བྱེད་པ་དངཿ་རིགས་དངཿ་ལས་ཀྱི་བྱ་བ་དངཿ་རྟེན་དངཿ་ནུས་པ་དངཿ་དབང་གི་ཁྱད་པར་དག་དང་མཐུན་པའི་བསྟན་པ་མི་བཟད་པ་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་དག་<line/>
བཀའ་སྩལ་པར་གསོལ་ཞེས་གསོལ་ཏོཿ་དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལསཿ་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་<line/>
རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་སྐུ་ཡི་ཆེ་བ་རབ་སྟོན་ཅིངཿ་གསུང་གི་སྙིང་པོས་གནད་བསྐུལ་ཏེཿ་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་གཙོར་མཛད་ནསཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཅན་དང་མཐུ་སྟོབས་ཅནཿ་<line/>
འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པཿ་ཧཱུཾ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་ཚོགས་ཆེན་རྣམྶཿ་ང་ཡི་བཀའ་བཞིན་ཉན་པར་བྒྱིཿ་ང་ནི་ཆོས་སྐུ་བདེ་ཆེན་ཏེཿ་ཡེ་ནས་མ་བཅོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབཿ་<line/>
སྣང་བའི་སྐུ་ལ་དངོས་པོ་མེདཿ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ཡི་མྖོགཿ་ང་ནི་སྔགས་གསུང་མཐུ་ཆེན་ཏེཿ་ཡེ་ནས་ཐ་སྙད་སྒྲ་དང་བྲལཿ་བརྗོད་པའི་གསུང་ལ་འཛིན་པ་མེདཿ་མ་འགགས་<line/>
</page>
<page index="12" id="378A">༄༅། །གསུང་སྟེ་གསུང་གི་དྤལཿ་ང་ནི་བདེན་པའི་ཐུགས་མཆོག་སྟེཿ་ཡེ་ནས་མཚན་མེད་ཡང་དག་བྲལཿ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ལས་རྩོལ་པ་མེདཿ་སྐྱེ་མེད་<line/>
ཐུགས་ཏེ་ཐུགས་ཀྱི་དྤལཿ་ང་ནི་ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཆེན་ཏེཿ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ཅིང་བསམ་མི་ཁྱབཿ་སྨོན་མེད་དགོངས་པ་མ་ལུས་འྦྱུངཿ་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་བསྐྱེད་པའི་གྮིཿ་<line/>
ང་ནི་འཕྲིན་ལས་མཛད་པ་སྟེཿ་ཡོངས་རྫོགས་བརྩོན་པའི་བདག་ཉིད་ཅནཿ་ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་དུ་སྤྱོདཿ་སྣ་ཚོགས་གཞན་དོན་ལྷུན་གྱིས་རྫོགྶཿ་འཇིག་རྟེན་སྔགས་<line/>
བདག་དྲེགས་པ་ཅནཿ་གཙོ་ཆན་དབང་སྒྱུར་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱངཿ་ང་དང་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིཿ་ཐུགས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེདཿ་གསུང་དང་དབྱེ་བ་ཡོད་མ་ཡིནཿ་<line/>
སྐུ་ལ་སོ་སོར་མི་བལྟ་སྟེཿ་ཡོན་ཏན་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་རྫོགྶཿ་འཕྲིན་ལས་གཅིག་སྟེ་ཐུན་མོང་བྶྒྲུབཿ་ཐོག་མ་མེད་ནས་ད་ལྟའི་བརཿ་ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་རྒྱུ་འབྲས་ཀྱིསཿ་<line/>
གནས་ངན་ལེན་གྱི་ཕུང་པོ་སྨིནཿ་ང་རྒྱལ་དྲེགས་པའི་ལུས་ངག་སེམྶཿ་སྟོབས་དང་ནུས་པ་དཔག་མེད་རྫོགྶཿ་ཆེ་བཙན་དབང་ཕྱུག་ལྡན་གྱུར་ཀྱངཿ་ཡང་དག་ངེས་པའི་དོན་<line/>
མ་རྟོགྶཿ་དོན་དམ་བདེན་པ་ཁོང་མ་ཆུདཿ་སྤྲོས་བྲལ་དགེ་ལ་བློ་མ་ཕྱོགྶཿ་རང་རིག་རྒྱལ་བའི་སྟོབས་མ་རྙེདཿ་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་རྩལ་མ་ཤརཿ་བདེ་ཆེན་གནས་ཀྱི་གདེང་<line/>
</page>
<page index="13" id="378B">མ་ཐོབཿ་མཚོན་མེད་བཅུད་ཀྱི་རོ་མ་མྱོངཿ་ཆོས་ཉིད་སྐུ་ཡི་གཟུགས་མ་མྠོངཿ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་སྒོ་མ་ཕྱེདཿ་དེ་བས་རིགས་ཀྱི་བུ་རྣམས་ཀྱིསཿ་རང་གི་གནས་ལ་རབ་ཏུ་རྟོགྶཿ་<line/>
ལུས་ལ་བདག་ཏུ་ཡོངས་མ་འྫིནཿ་ངག་ལ་བརྗོད་པར་མ་སྨྲ་ཞིགཿ་སེམས་ལ་དངོས་པོར་གང་མ་རྟོགཿ་གནས་ཡུལ་རིགས་ཁམས་སྡེ་དང་དྤུངཿ་རྟེན་རྫས་ལོངས་སྤྱོད་དབང་<line/>
སྐལ་རྣམྶཿ་ང་དང་ང་ཡིར་གཟུང་བྱ་ཡིནཿ་ཐུན་མོང་དང་ནི་ཐ་དད་གྕིགཿ་དེ་དག་མ་ལུས་སྟོང་པ་སྟེཿ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་དེ་དག་གོཿ་དེ་ལས་གུད་ན་གཞན་མེད་དེཿ་གཞན་ལས་<line/>
གུད་ནའང་དེ་མེད་ཅིངཿ་མ་སྐྱེས་མ་འགགས་མཚན་ཉིད་མེདཿ་མ་ཕྲི་མ་བསྣན་མ་བསླད་ཅིངཿ་མ་བཅོས་མ་སྒྱུར་མ་བྱུང་ལཿ་མ་སྐྱེད་མ་བསྒྲུབས་མ་བཤད་པའིཿ་དོན་ཆེན་དེ་ནི་<line/>
རང་ཉིད་ལསཿ་ཕྱི་ནང་སྔ་ཕྱི་སྟེང་དང་འོགཿ་ཕྱོགས་མཚམས་འཁོར་འདས་ལུས་དང་སེམྶཿ་ཀུན་ནས་རྙེད་པ་མ་ཡིན་ཏེཿ་འདི་ནའང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོཿ་ཤ་ཁྲག་པགས་དང་<line/>
རུས་པ་དངཿ་སྙིང་དང་གློ་བ་སྣོད་རྣམས་དངཿ་དབང་པོ་ཡན་ལག་བཅས་པ་ལཿ་བདེ་ཆེན་དམ་པ་དེ་མི་གྣསཿ་དེ་ལས་གཞན་ནའང་གནས་མིན་ཏེཿ་གནས་མ་གྲུབ་ལ་གནས་<line/>
ཞེས་བྲྗོདཿ་གནས་ཡོད་མཉམ་ན་དེར་རྟོགས་ཤིངཿ་ཇི་འདྲ་ཅི་ཞིག་ཇི་ལྟ་བུཿ་གང་ནས་འོངས་ཤིང་གང་དུ་སོངཿ་གང་ན་འདུག་ཅིང་ཅི་ཞིག་བྱེདཿ་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མིང་<line/>
</page>
<page index="14" id="379A">༄༅། །དང་མྪནཿ་རིགས་དང་ཁམས་ལ་རབ་ཏུ་རྟོགྶཿ་དེ་ལ་དེ་ཡིས་དེར་བལྟས་པསཿ་མཐོང་བ་མེད་པ་བལྟ་བ་ཡིཿ་གང་ལ་གང་གིས་གར་བསྒོམས་<line/>
པསཿ་བསྒོམ་དང་བྲལ་ལ་སྒོམ་ཞེས་བྱཿ་ཅི་ལ་སུ་ཞིག་སྤྱིར་སྤྱོད་པསཿ་སྤྱོད་དགུ་མི་གནས་སྤྱོད་པ་ཆེཿ་སུ་ལས་ལུས་ཐོབ་ཅི་བསྒྲུབས་པསཿ་མ་གྲུབ་རང་གནས་འབྲས་བུ་<line/>
སྟེཿ་མ་ལུས་མེད་ཅིང་རྣམ་པ་ཡིཿ་ཡོན་ཏན་ཡོངས་རྫོགས་དབང་ཕྱུག་གོཿ་ཞི་དང་རྒྱས་དང་མངོན་དུ་སྤྱོདཿ་དབང་དུ་བསྡུ་བ་འཕྲིན་ལས་ཡིནཿ་རང་ལ་རྫོགས་ཤིང་རང་གིས་<line/>
གྲུབཿ་ཐག་ཆོད་པ་དང་བསྟན་པ་དངཿ་ཚད་ལྡན་མཐར་ཕྱིན་ལ་བཟླ་དངཿ་འདས་དང་མ་འདས་སྟོན་པ་དངཿ་བཤད་དང་ཉན་དང་སྡུད་པ་དངཿ་གནས་དུས་ཡོན་ཏན་སྐྱོན་<line/>
རྣམས་ནིཿ་རང་གི་དེ་ཉིད་རྟོགས་པས་འྒྲུབཿ་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལསཿ་དོན་དམ་པའི་གནས་ཉེ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།<line/>
དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་དགོངས་པ་ཆེན་པོ་འདི་གསུངས་ཏེཿ་ཡེ་ནས་མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་པའིཿ་ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ནིཿ་གཟུང་འཛིན་མཐའ་བྲལ་དོན་རྟོགས་ཏེཿ་ང་<line/>
བདག་འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་གིསཿ་དྲེགས་ཤིང་གཟིར་བའི་རུ་ཏྲ་དེཿ་མ་བསྒྲལ་བ་ནི་ཉེས་པ་སྟེཿ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་གྶུམཿ་མཐུན་ཞིང་མཚུངས་ལྡན་སྲས་ཀྱིས་<line/>
</page>
<page index="15" id="379B">བྶྒྲལཿ་དམ་པའི་དོན་དེ་མ་རྟོགས་པརཿ་དངོས་པོར་སྤྱད་པས་འཁོར་བར་ལྟུངཿ་མཁས་རྟོགས་ལྡན་པས་སྤྱད་པ་ཡིསཿ་འཕགས་པ་མཉེས་ཤིང་སེམས་ཅན་སྒྲོལཿ་<line/>
ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་ཏེ་སྐུ་གསུམ་ཐོབཿ་རྣམ་རིག་མཐོང་བས་ལ་ཐག་གྕདཿ་བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོས་བསྒྲུབ་པ་བྲྩམཿ་དབང་དུ་བསྡུ་དང་གདུལ་བའི་ཕྱིརཿ་འཇིག་རྟེན་<line/>
ལས་ཀྱིས་བསྡུས་པའི་རྒྱུདཿ་ང་དང་སྟོན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བྴདཿ་ཆོས་དབྱིངས་རང་གནས་དུར་ཁྲོད་དུཿ་རིག་པ་འཛིན་པ་རྣམས་ཀྱིས་ནིཿ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་དོན་དུ་སྡུདཿ་<line/>
སྙིགས་མ་རབ་ཏུ་བདོ་བའི་དུསཿ་སྡོད་ཅིང་བཙུགས་ལས་ལྟོས་པའི་ཆོསཿ་སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཚུལ་དུ་འྦྱུངཿ་བསྟན་པ་འཇིག་བྱེད་ལས་ངན་ཅནཿ་དྲག་སྔགས་སྟོབས་ཀྱིས་<line/>
བསྒྲལ་བྱས་ནཿ་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པར་འྒྱུརཿ་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་པའི་རྟེན་ཡིན་ནོཿ་ལྷ་དང་སྔགས་དང་ཏིང་ངེ་འྫིནཿ་རྫས་རྣམས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དུ་འྒྱུརཿ་ལིངྒ་<line/>
ཉ་འོ་དམིགས་པའི་རྟེནཿ་མིང་རུས་བྱང་བུས་རྣམ་ཤེས་དངཿ་བླ་ཚེ་འཁོར་བའི་རྟེན་ཡིན་ཏེཿ་འགུགས་འདྲེན་གྱིས་ནི་དེ་དག་འྒུགྶཿ་ཕོ་ཉས་ལས་ཀུན་སྒྲུབ་པར་བྱེདཿ་སྔགས་<line/>
དང་རྫས་ཀྱིས་དཔལ་སྐྱེད་ཅིངཿ་ཐུན་རྫས་རྣམས་ཀྱིས་མྱོས་པ་དངཿ་རེངས་ལྐུགས་མཚོན་འབེབས་རྡུལ་དུ་རློགྶཿ་གནད་དུ་འབེབས་ཤིང་སྙིང་ནས་འྡྲེནཿ་ལྷ་དང་འབྱེད་ཅིང་<line/>
</page>
<page index="16" id="380A">༄༅། །རྩ་བ་གྕོདཿ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དངོས་པོ་ནིཿ་དོན་པོ་ཁྲག་གི་ལན་བུའི་མྒོཿ་ཀུན་གཞི་ཏིལ་འབྲུ་ཙམ་ཞིག་གྣསཿ་རྩ་བ་རླུང་གནས་འདྲ་བས་ཏེཿ་<line/>
ཕུར་པ་མེ་སྦལ་ལྟ་བུ་ཡིསཿ་བསྡུས་ཤིང་བསྲེགས་ཏེ་བཅད་པ་ཡིསཿ་དམིགས་པ་རྟེན་དང་བྲལ་བར་བྱསཿ་བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་རང་ལ་འྡུསཿ་ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིས་<line/>
གཟིར་བ་ལཿ་དགེ་སྡིག་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་མྙམཿ་ལྟ་སྤྱོད་ལྡན་པས་ཞིང་བཅུས་ཏེཿ་ཕ་རོལ་བླ་མེད་གནས་སུ་བྶྒྲལཿ་བར་མ་དོ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ནིཿ་ཧཱུཾ་དང་ཕཊ་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་<line/>
ཡིསཿ་སྦྱང་དང་སྦར་བའི་ལས་རྣམས་བྱཿ་ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བྶྐྱེདཿ་ཕུང་པོ་ལྷག་མ་ཙམ་ཉིད་ནིཿ་རྟེན་གསུམ་གྱིས་ནི་རབ་ཏུ་སྦྱངཿ་ཆོས་སྐུའི་གཟུགས་<line/>
བརྙན་བརྟན་པར་བྱཿ་འདིས་ནི་ཕ་རོལ་བླ་ན་མེདཿ་སྤྲུལ་པ་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་དངཿ་རྒྱལ་སྲས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིཿ་སྤྱོད་པ་རླབས་ཆེན་སྤྱད་པ་འོཿ་ཞེས་<line/>
བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལསཿ་སྒྲོལ་བ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དམིགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་<line/>
ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་འདི་གསུངས་ཏེཿ་ཐོག་མར་འདི་ལ་ཤིས་པའི་གྣསཿ་དུར་ཁྲོད་ཆུ་གླིང་རི་ཡི་སུལཿ་ཁྲོས་ཤིང་གདུག་པའི་གནས་དེ་རུཿ་རབ་ཏུ་མནག་ཅིང་གདེང་<line/>
</page>
<page index="17" id="380B">ལྡན་པསཿ་དམ་ཚིག་ལྡན་པའི་སྒྲུབ་པོ་སྟེཿ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སློབ་མ་ཡིསཿ་སྔོན་དུ་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ཤིངཿ་ལྷག་པའི་ལྷ་ཉིད་སྟོབས་དང་ལྡནཿ་རྡོ་རྗེ་<line/>
འཛིན་པ་ཧེ་རུ་ཀཿ་ཉེ་དང་ལྡན་པ་གཉིས་སུ་མེདཿ་ཚད་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་བ་སྟེཿ་ཡང་དག་ངེས་པའི་རྟགས་མཐོང་ནསཿ་རབ་ཏུ་འབད་པར་བྱ་བ་ནིཿ་སྨིན་<line/>
འབྱོར་གདུག་ཅིང་ཤིས་པའི་སཿ་ལས་ལ་མངགས་པ་དེ་དག་ལཿ་དྲེགས་པ་གཙོ་འཁོར་དམིགས་པའི་རྟེནཿ་འདོམ་གང་ལ་སོགས་ཚད་དང་ལྡནཿ་ལྟེ་བ་ལས་<line/>
ནི་འཁོར་ལོའི་རྩིབྶཿ་བཞི་འམ་དྲུག་གམ་བརྒྱད་དུ་འྒོདཿ་བར་ཁྱམས་ཕྱོགས་བཞིར་སྒོ་བཞིར་བྕསཿ་རིམ་པ་གསུམ་གྱི་ཐོད་ཕྲེང་ལྡནཿ་རང་གི་རིགས་ལ་<line/>
སྔགས་པ་ཡིཿ་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་རྒྱན་དང་རྟགྶཿ་ཐམས་ཅད་ལྡན་པ་ཉིད་དུ་བྱཿ་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་སྐུ་ཡི་རྟེནཿ་བྲིས་སམ་བརྐོས་སམ་བརྩིགས་པ་དངཿ་རང་<line/>
གི་གནས་སུ་མཛེས་པར་དྒོདཿ་གསུང་གི་སྙིང་པོའང་དེ་བཞིན་ནོཿ་ཐུགས་རྟེན་རང་རང་ཕྱག་ཆ་འམཿ་སྔོན་ནས་བསགས་པའི་རྫས་ཡིན་ནོཿ་རང་སྔགས་བསགས་<line/>
པའི་འཁོར་ལོ་དངཿ་མཐུན་གཟུགས་སྲོག་གི་རྒྱལ་མཚན་རྣམྶཿ་ནང་དུ་མཚོན་པའི་རྟེན་དུ་གྯུགྶཿ་དེ་དག་ཙིཏྟ་སོ་སོ་རུཿ་དམིགས་པའི་སྙིང་པོ་དྲིལ་ཏེ་གྮུགཿ་<line/>
</page>
<page index="18" id="381A">༄༅། །གསང་ཞིང་སྦས་པའི་རྟེན་དུ་འྒྱུརཿ་དེ་ཡི་བྱང་ཤར་ཕྱོགས་མཚམས་སུཿ་ང་ཡི་སྔར་བཤད་རྒྱུད་ཉིད་ལཿ་ཨེ་དབྱིབས་བཞི་དང་བརྒྱད་<line/>
བཅུ་གྙིསཿ་ཁྲུ་གང་མཛུབ་གང་ཐུར་དུ་བྲྐོཿ་གདུག་ཅིང་དྲག་པོའི་རྫས་ཀྱིས་བྱུགཿ་བདུག་ཅིང་བསྲེག་པའང་དེ་ཡིས་སོཿ་དེ་ཉིད་དགོད་པའི་རྫས་རྣམས་ནིཿ་རྒྱུད་མེད་<line/>
གཟུགས་ངན་ཀ་པཱ་ལཿ་སེང་ལྡེང་གསེར་ཤིང་ཡན་ལག་སྐྱེསཿ་དཔལ་ལྡན་དྲག་པོའི་ཕུར་པ་དངཿ་ཤེལ་ནག་གནམ་རུ་ནག་པོ་དངཿ་གི་ལིང་དཀར་དང་གདོང་དམར་དངཿ་<line/>
ཟླ་མི་གཅིག་དང་སྲིད་ཤིང་དངཿ་ཙ་ར་ཀ་དང་མགྲིན་སྙན་དངཿ་ས་སྤྱོད་ཆུ་སྤྱོད་རྣམས་ཀྱི་ལུསཿ་ཕྱི་ནང་བར་དང་གསང་བས་བྲྒྱནཿ་བསྲེག་ཆེན་སྤྱི་ཡི་མཉེས་པའི་རྫསཿ་<line/>
རྒྱན་ལྡན་གཟུགས་དང་རྔ་གླིང་སྒྲསཿ་བསུང་ཆེན་དྲི་དང་ཤ་ཁྲག་རོཿ་ཚ་རྩུབ་རེག་དང་འབྲུ་བཅུད་བྴོསཿ་ཤ་ཆེན་དམ་རྫས་བདུད་རྩིའི་ཚོགྶཿ་རབ་ཏུ་བསྟར་ཞིང་འབད་<line/>
པས་སྦྱརཿ་དཔའ་ཞིང་རྟུལ་ཕོད་སྐྱེས་བུ་ཡིསཿ་ང་ཡི་སྔོན་གྱི་འཕྲིན་ལས་བྮིནཿ་ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པས་ཞི་མཛད་དེཿ་ཐམས་གནས་པའི་འབྱུང་ཚན་ལྔཿ་དྲག་པོ་སྔགས་<line/>
ཀྱི་འབྱུང་བར་བྶྒོམཿ་ཀེང་རུས་འབར་བའི་རི་རབ་བམཿ་དུར་ཁྲོད་འཇིགས་པའི་གཞལ་མེད་ཁངཿ་བནྡྷ་གནས་རིགས་གསུམ་གྱིས་བྲྩིགྶཿ་སྟི་ར་གསར་རྙིང་ཚོགས་<line/>
</page>
<page index="19" id="381B">ཀྱིས་གྟམྶཿ་རཀྟ་དམར་པོ་གྲུབ་ཅིང་འྦབཿ་ཚིལ་ཆེན་དུད་པ་འཁྱིལ་ཞིང་འྦྱུངཿ་དབང་པོ་དོན་སྙིང་འཕྱོ་ཞིང་འྦྲུལཿ་བདུད་རྩི་བཤང་གཅི་དྲི་བསུང་ལྡནཿ་ཡན་ལག་ཉིང་ལག་<line/>
རྐང་ཞིང་སྙིལཿ་ཤུན་དང་པགས་པ་བརྒྱངས་ཤིང་འྥྱརཿ་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་དང་སྟེང་དང་འོགཿ་གཅུས་དང་འཕྱང་དང་བསྐུམ་དང་བྲྒྱངྶཿ་རྒྱལ་མཚན་དང་ནི་ཟ་ར་ཚགྶཿ་<line/>
བ་དན་བླ་བྲེས་ལྷབ་ལྷུབ་དངཿ་ཕུར་པ་དང་ནི་སྟབ་མ་དངཿ་ཡོལ་ཀོ་ཀ་མ་ལ་གཏམས་ནིཿ་རབ་ཏུ་མཛེས་པའི་རྒྱན་གྱིས་བྲྒྱནཿ་གཞལ་ཡས་འབར་བ་དེ་འདྲ་བཿ་རབ་ཏུ་བསྔགས་<line/>
པ་འདི་ལས་བྴདཿ་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་ཡུམ་དང་བྕསཿ་སྦྱོར་ཞིང་དགོངས་པ་དེ་ཉིད་ཀྱིསཿ་བདག་གི་རང་བཞིན་ཡོངས་སུ་བྶྐྱེདཿ་འཕྲོ་དང་ཆས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དངཿ་བསྡུ་<line/>
དང་རང་གི་གནས་སུ་བྲྟགཿ་སྐུར་གྱུར་གང་གི་མཚན་ཉིད་ངོ་བོ་དངཿ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བྱ་བ་ཡིསཿ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགྶཿ་དེ་ཡི་ལས་ཀྱང་སྔར་བཞིན་དུཿ་<line/>
རྒྱལ་མཛད་རང་གི་ཕྱག་རྟེན་དུཿ་དམིགས་པ་མྱུར་ལྷགས་དེ་ཡི་འྑོརཿ་བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་དྲག་པོའི་ལྷ་དང་ཀླུཿ་རང་རང་ཆུང་མར་བཅས་པ་དགཿ་<line/>
ངས་བཤད་བཞིན་དུ་འཇིགས་པར་བྶམཿ་སྒོ་བཞིར་གནས་པ་དེ་དག་སྟེཿ་ལྷ་དང་མ་མོ་རྒྱལ་པོ་གིངཿ་བཙན་འགོང་རྨུ་དང་མུ་སྟེགས་དངཿ་རང་གི་སྡེ་དང་དཔུང་དུ་བྕསཿ་<line/>
</page>
<page index="20" id="382A">༄༅། །མ་ལུས་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་ཚོགྶཿ་འདི་ལས་རབ་བརྗོད་གང་ཡིན་པཿ་དེ་ཉིད་དུ་ནི་གས་པ་བར་བྱཿ་ང་ཡི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགྶཿ་ཡེ་ཤེས་རིགས་<line/>
ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཞིངཿ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་རྒྱས་བཏབ་སྟེཿ་དེ་ལ་རང་བཞིན་གནས་པ་བྶྟིམཿ་ཡོངས་རྫོགས་སྐུ་ཡིས་བསྟན་པ་བྶྒྲུབཿ་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་པ་འབུལ་ཞིང་<line/>
བྶྟོདཿ་རབ་ཏུ་མཉེས་པ་རྒྱ་ཆེར་བྱཿ་ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་ཡིསཿ་བསྡུ་དང་སྦྱོར་དབང་སྒྲོལ་བ་དངཿ་གནས་དང་རིང་དང་རིམ་པ་དངཿ་བསྐྱེད་དང་དབབ་པ་མཉེས་པ་ཡིཿ་<line/>
གནས་ལུགས་ལྷུན་གྲུབ་མ་བཅོས་པསཿ་དྲག་སྔགས་རོལ་པ་མ་འགགས་སྤྱོདཿ་རང་གི་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ནིཿ་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་དང་གཤིན་རྗེའི་ལྟོཿ་སྲིན་པོའི་དམར་དང་<line/>
གནོད་སྦྱིན་བྱདཿ་ལྷ་ཡི་ཆང་དང་མ་མོའི་རིམྶཿ་གཟའ་ཡི་ཀི་ཀང་ཀླུ་ཡི་དུགཿ་ཚེ་ཆད་པ་དང་ཁྲི་མོན་བྕུགཿ་གཅན་གཟན་འཛུམ་དང་ལྕགས་སྒྲོག་ཚུདཿ་ནད་དང་<line/>
མཚོན་ཉིད་ཁོང་ཞུགས་དངཿ་དུག་འཐུངས་ཐོག་བབས་བཞིན་དུ་དྲགཿ་ཐར་ཞེས་བྱ་བ་གདགས་སུ་མེདཿ་བདུད་ནི་མ་བརྟགས་སྲོག་ལ་རྒོལཿ་གཤིན་རྗེ་འཁོར་<line/>
བའི་འཁོར་ལོ་གྕོདཿ་སྲིན་པོ་རལ་གྲིའི་སོ་ཡིས་འྒེམྶཿ་གནོད་སྦྱིན་གནམ་ལྕགས་ཐོག་གིས་འྗོམྶཿ་ལྷ་ནི་འདོད་པའི་མདུང་གིས་སོརཿ་མ་མོ་དཔག་མེད་མདའ་<line/>
</page>
<page index="21" id="382B">བཞིན་འྦིགྶཿ་གཟའ་བདུད་སྟོབས་ཆེན་སྒྱོགས་ཀྱིས་བྲྡེགཿ་ཀླུ་ནི་ས་འོག་རལ་གྲི་སོགྶཿ་ཐམས་ཅད་འདུལ་ཞིང་གཅོད་པའི་སྔགས། །མུན་པ་གླིང་འཁྲུགས་བདུད་ཀྱི་སྐདཿ་<line/>
དུ་འབོད་ལྟ་བུ་གཤིན་རྗེ་སྟེཿ་རོ་ལེན་དུར་པ་སྲིན་པོས་འྡྲེནཿ་ལྕེ་མདུང་དྲག་པོ་གནོད་སྦྱིན་ནཿ་བཀའ་ཆད་དྲག་རྩལ་ལྷ་ཡིས་སྨོདཿ་ངུ་འབོད་གདུང་བ་མ་མོ་སྟེཿ་འབྲུག་སྒྲ་གློག་<line/>
འབྱིན་བཟའ་བདུད་དོཿ་ཀླུ་ཡིས་སྦྲུལ་ནག་དུག་གིས་འྗོམྶཿ་འཇིག་རྟེན་ལྷ་སྲིན་རང་སྒྲ་ཡིསཿ་ཕལ་པ་རྣམས་ལ་དམོད་པར་བྱེདཿ་དེ་ནི་དྲག་སྔགས་དམོད་པའོཿ་ཞེས་བཀའ་<line/>
སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དམོད་པ་ཉེ་བར་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་སོ་སོའི་དྲག་སྔགས་དམོད་པ་<line/>
བྶྟནཿ་ཕུང་བཤིག་བདུད་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ནིཿ་རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་རུཿ་ཤེལ་ནག་སྙིང་དུ་ཉ་འོ་རྩལཿ་དུར་ཁྲོད་རས་ནག་རྒྱ་ཡིས་གྡབཿ་ཚོན་སྣ་ལྔའམ་ནག་པོས་<line/>
བྕིངྶཿ་གྲི་ལྕགས་སྦུག་མ་སྲོག་རྩར་གྮུགཿ་ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་ཏིལ་ནག་དངཿ་སྐེ་ཚེ་ཤིང་ཚེ་ཟི་ར་དངཿ་ཟངས་ལྕགས་རྡོ་ཡི་ཕྱེ་མ་དངཿ་དུག་ཁྲག་ངར་དང་<line/>
བཅས་པ་རྣམྶཿ་མུ་སུ་རི་ཡི་ཐོད་པར་བྶྡུཿ་བདུད་ཀྱི་སྲོག་ཏིལ་སྔགས་ཀྱིས་མྔགཿ་བདུད་པོ་ནག་པོ་ཁ་མུན་དེ་བ་མི་ལ་ཆོཿ་ཀ་ལ་མུ་ཏྲི་མཱ་ར་ཡཿ་དགྲ་བོ་སྙིང་ལིང་<line/>
</page>
<page index="22" id="383A">༄༅། །ཙིཏྟ་རྦུདཿ་ནྲི་ཟླུམ་ཁྱིགྶཿ་བྲམ་བྲམ་རོ་ལ་འྡུསཿ་ཟེར་སྤུགས་རོ་སྤུགས་བདུད་རྗེས་ཆོདཿ་བདུད་མོས་རོལཿ་བདུད་བུས་གྟོརཿ་བམ་ཁྱིགྶཿ་པྲ་མ་ནིཿ་<line/>
ཤ་ཏྲུཾ་མ་ར་ཡ་རྦདཿ་མུན་པ་གླིང་འཁྲུགས་ཞེས་བྱ་བཿ་མ་འོངས་བདུད་ཀྱི་རང་སྐད་དེཿ་རྟག་ཏུ་བརྗོད་ཅིང་སྦུག་མར་བྲབཿ་གང་ལ་དམིགས་པ་དེ་མྱུར་དུཿ་སྣང་སྲིད་བདུད་ཀྱིས་<line/>
སྲོག་ནས་འྡྲེནཿ་མི་ནག་གོ་ཚོན་བཅས་པ་དངཿ་སྔགས་ནག་བུད་མེད་མོན་དང་རྡོཿ་ཁྱི་ནག་རྟ་ནག་བྱ་ནག་དངཿ་རྒོད་ནག་དྲེད་ནག་ཤེལ་ནག་དངཿ་རི་ནག་མཚོ་ནག་<line/>
ཤེལ་ནག་ཚོགྶཿ་དམག་དང་འཁྲུགས་དང་འཐབ་པ་དངཿ་ཁྲིད་དང་གསོད་དང་ཤ་བ་དགཿ་ལས་བྱེད་གྲུབ་པའི་རྟགས་སུ་འྒྱུརཿ་དེ་ནས་ཉ་རོ་བསྟབས་ཤིང་བྶྒྲལཿ་<line/>
གྲི་མཚོན་ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱིས་གྟུབཿ་ལྷག་མ་བདུད་རྩི་ཤ་ཁྲག་སྦྱརཿ་ཀུ་ཀུ་ནག་པོའི་ཟས་སུ་སྦྱིནཿ་རོལ་པར་མི་བྱེད་བསྐྱར་ལ་བྶྒྲུབཿ་རུ་ཏྲས་མྱོས་ཤིང་འཐིབས་ནས་འྖིཿ་འཆི་བདག་<line/>
གཤིན་རྗེའི་དྲག་སྔགས་ནིཿ་རྒྱུད་མེད་ཕོ་མོ་ཀ་པཱ་ལཿ་ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་ཁ་སྦྱར་ལཿ་ནང་དུ་དེ་ཉིད་ཙིཏྟ་གྮུགཿ་ཕོ་ཐོད་སྟང་ནས་སྤྱི་བོར་ཕུགཿ་བཅིང་དང་དགབ་པ་དྲང་བ་དགཿ་སྔར་<line/>
བཤད་རྫས་ཀྱིས་བྲབ་ཅིང་བྲྡེགཿ་ཡ་མ་མེ་ཏ་ཀྵེཿ་ར་ཙ་ས་ཏོ་མེཿ་རུ་ཙ་ན་ཡོ་ནིཿ་རོ་མ་ཙ་ནིཿ་ས་མ་ར་ཛཿ་མུ་ཀ་སྙིང་ཁྲག་རྩ་ལ་རྦདཿ་ཡ་མ་དབུགས་ལ་རྡུབྶཿ་རོ་ཙ་ཡ་མ་རཱ་<line/>
</page>
<page index="23" id="383B">ཛཿ་རཱ་ཛ་བཾ་རིལ་རྦདཿ་ཡ་མ་རཱ་ཛ་ཧྲི་སྙིང་གོང་ཆོདཿ་ཡ་མ་སྙིངཿ་ཡ་མ་ཁྲགཿ་ཡ་མ་དུ་བཾ་རིལ་རྦདཿ་གཤིན་རྗེ་བསྡུས་ཤིང་དྲིལ་བའི་སྔགྶཿ་རབ་ཏུ་མངགས་ཏེ་ཙིཏྟར་བྲབཿ་ཤ་ཁྲག་<line/>
ཆེན་པོས་མཉེས་པར་བྱཿ་གསོད་བྱེད་ནག་པོའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིསཿ་དོན་སྙིང་རློན་པར་སྟེར་བ་དངཿ་སྙིང་དང་ཐོད་པ་འཕར་བ་འྦྱུངཿ་དེ་ནས་ལས་ལ་སྦྱར་བྱས་ནཿ་གང་ལ་<line/>
དམིགས་པ་མྱུར་དུ་སྒྲོལཿ་གཏུམ་ཁྲོ་སྲིན་པོའི་དམོད་པ་ནིཿ་མྱུར་ཤིའི་ཐོད་པར་དེ་སྙིང་ནངཿ་དམིགས་པ་རྣམས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་དེཿ་མིང་སྔགས་ལྡན་པ་བཙལ་བྱས་ཏེཿ་ལེ་<line/>
བརྒན་ཁ་དོག་དར་གྱིས་དྲིལཿ་སྔོན་དམར་སྐུད་པའི་དྲ་བར་གྮུགཿ་སྟིར་གསར་པ་ཁ་ཕྱེ་ལཿ་དབང་པོ་དོན་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་གྱིསཿ་སྲིན་པོ་བསྐང་ཞིང་དམོད་པ་བྯླསཿ་རཀྴ་སྲིན་པོ་<line/>
ས་མུན་ཛཿ་རཀྴ་རུ་ཏྲ་ཧུ་ར་ཧུ་ར་བྷྱོཿ་རུ་གཉེན་ནག་པོ་དགྲ་ལ་བྷྱོཿ་དགྲ་བོ་མུ་ལེ་ཤིན་སོད་སོདཿ་ཧབ་ལེ་ཧབ་ལེ་ཁ་ཐུན་བྷྱོཿ་རཀྴ་ཛཿ་ཏྲི་ཏ་ཛཿ་དུ་ར་དུ་ར་ཤན་ཛཿ་རཀྴ་རྦདཿ་ནྲི་མཱ་<line/>
ར་ཡ་སོདཿ་དམོད་པ་རྫས་ལ་བཟླས་ཤིང་བྲྡེགཿ་མི་ནག་ཤན་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིསཿ་ཁྲིད་དང་གསོད་དང་དོན་སྙིང་སྟེརཿ་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ཚུལ་བཞིན་གྱིསཿ་དགྲ་བོའི་དོན་<line/>
པོ་མྱུར་དུ་སྒྲོལཿ་དྲག་སྔགས་གནོད་སྦྱིན་དྲག་སྔགས་ནིཿ་རྟ་དཀར་སྙིང་དང་ཐོད་པ་ནིཿ་ཉའོ་གཞུག་པའི་སྣོད་དུ་བྶྔགྶཿ་རག་ཆེན་ལ་ཕུག་མུ་ས་ལཿ་སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་སྦྱར་བས་<line/>
</page>
<page index="24" id="384A">༄༅། །མྖོདཿ་གནོད་སྦྱིན་སྲོག་ཏིག་དམོད་ལ་བྲྗོདཿ་ཡཀྵ་བ་ཧུ་ད་རི་ཛཿ་མ་ག་ལ་བག་ཤ་ཛཿ་རུ་རུ་མ་རུ་ཏྲ་མ་ཏི་ཛཿ་ཡཀྵ་སྙིང་ལ་ཤད་ཤད་དུ་ཛཿ་<line/>
ཡཀྵ་སྲོག་ལ་བྲེང་ཐུཾ་ཛཿ་མིང་ཤར་ཚོགས་དང་འོད་དང་སྒྲཿ་རླུང་དམར་དག་དང་བུ་ཡུག་འོངཿ་གསང་བའི་རྫས་ཀྱིས་དྲག་ཏུ་བྲྡེགཿ་ལྷག་མ་བསྲེག་ཅིང་རླུང་གིས་གྟོརཿ་དེ་<line/>
ཉིད་ཁྲག་ཏུ་སྐྱུགས་ཏེ་སྒྲོལཿ་དྲག་རྩལ་ལྷ་ཡི་དྲག་སྔགས་ནིཿ་ལྷ་གཡག་དཀར་པོའི་སྙིང་ནང་དུཿ་བརྣག་པའི་གཟུགས་དང་མིང་རུས་བྲིསཿ་སྔོན་དམར་སྐུད་པས་སྐེ་ནས་<line/>
གྡགྶཿ་རྗེ་རིགས་ཐོད་པའི་ནང་དུ་གྮུགཿ་དར་དཀར་གྱིས་ནི་ཁ་བཅད་ལཿ་ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔས་བཅིང་བར་བྱཿ་བྱ་རྒོད་དར་མའི་སྒྲོ་རྩ་ནིཿ་སྲོག་རྩར་བཅུག་ལ་དཀྱིལ་དུ་<line/>
བྲྟོལཿ་དཀྱིལ་འཁོར་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལཿ་དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཐུར་དུ་བྲུཿ་ལྷ་རྡོ་གསུམ་གྱི་སྒྱེད་བུ་ལཿ་གོང་གི་ཐོད་པ་གཞག་པར་བྱཿ་མཐུན་རྫས་བཤོས་གཙང་རྔོན་<line/>
ཆ་དངཿ་རུ་དཀར་སྙིང་དང་ཤེལ་དཀར་སྙིངཿ་བྱ་དཀར་སྙིང་དང་རུ་མཚོན་དངཿ་བ་དན་དཀར་པོ་རྟེན་དུ་གྯུགྶཿ་ཡུངས་ཀར་སྔགས་ཀྱི་མདའ་ཆོག་ནིཿ་ཐུན་གྱི་རྫས་སུ་<line/>
གཞག་པར་བྱཿ་དྲག་སྔགས་སྙིང་གི་ནང་དུ་བྲབཿ་སྟོབས་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་གསལ་བསཿ་ལྷ་རྣམས་འདུས་པའི་སྔགས་རྣམས་བྶྦྲེངཿ་མཧཱ་དེ་བ་ཏི་ཛ་ཏི་ཛཿ་ས་མ་ཕྲ་མ་<line/>
</page>
<page index="25" id="384B">ན་རག་ཤ་ཀཾ་ཀ་ལ་ཡ་ཧཱུཾཿ་དེ་བ་རཱ་ཛ་མཧཱ་ན་ཛཿ་དགྲ་བོ་མཱ་ར་ཡ་ཐུན་རྦད་ཐུན་རྦདཿ་ཤག་སེན་ཛ་ཛཿ་ཤག་སེན་ཛ་ཛ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾཿ་ཙ་ཏུ་ར་མུ་ཁ་རག་ཤ་མ་ནཿ་ཀངྐ་མ་ཡ་ཧཱུཾཿ་མཧཱ་དེ་བ་<line/>
ཨ་མུ་ཀ་མཱ་ར་ཡ་སོདཿ་འཇིག་རྟེན་གྲགས་པ་མཐུ་རྩལ་ཅནཿ་ལྷ་ཡི་བོད་རྦད་གསད་གསུམ་དྲིལཿ་དྲག་ཏུ་བཟླས་ཤིང་སྙིང་ནས་བྲབཿ་རྟགས་ནི་རྒྱལ་པོ་རྗེ་དཔོན་དངཿ་སྐྱེས་པ་<line/>
སྟག་ཆས་དར་མ་དངཿ་ཞུབ་ཅན་ཕོ་ཚོགས་འོང་བ་ནིཿ་གསོད་གཅོད་བྱེད་དང་སྙིང་འབྱིན་དངཿ་དངོས་སུ་སྙིང་ཕྱུང་འཕང་བ་འོངཿ་རྟགས་བྱུང་སྙིང་ནས་ལིངྒ་དྦྱུངཿ་མཚོན་<line/>
གྱིས་གཏུབས་ལ་མེ་ལ་བྶྲེགཿ་ཐལ་བ་ཉའོ་བྱས་ནས་ནིཿ་ཐོད་པར་བཅུག་ལ་ལྷ་རྟེན་ནམཿ་འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཆེན་གནས་སར་མྣནཿ་ལྷ་ཡི་དལ་ཡམས་དགྲ་ལ་ཕོབྶཿ་ནད་<line/>
བདག་མ་མོའི་དྲག་སྔགས་ནིཿ་ནྲྀ་དྲིའི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་རུཿ་དེ་ཡི་སྙིང་ནང་ལིངྒ་གྮུགཿ་མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཁ་བཅད་ལཿ་ཐོད་པ་ཚོན་སྐུད་ལྔ་ཡིས་བྕིངཿ་དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་<line/>
ནག་གྲུ་གསུམ་དྦུསཿ་ཐོད་པ་བཅུག་ལ་བསྒྲུབ་པར་བྱཿ་སྨུག་ནག་གསུམ་གྱི་སྙིང་ཁྲག་གིསཿ་མ་མོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་མྖོདཿ་ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་སྐེ་ཚེ་<line/>
སོགྶཿ་དྲག་པོའི་ཐུན་རྫས་ཚོགས་ཚད་ལཿ་མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་རྨོད་པའི་སྔགྶཿ་མ་མོ་སྙིང་ཁ་རགཿ་མ་མོ་སྙིང་ཁ་རགཿ་མ་མ་རཀྴཿ་མ་མ་རཀྴཿ་ཏྲག་རཀྵ་སྙིང་ཁྲག་ལ་<line/>
</page>
<page index="26" id="385A">༄༅། །ཏུབས་ཛཿསྙིང་རྩལ་དུན་དུནཿ་ཏྲག་རཀྴ་མ་མ་ཛ་ཛཿ་དམ་དམ་དགྲ་སྙིང་རྦད་ནནཿ་མ་མ་ནྲྀ་སྙིང་ཙིཏྟ་ལ་ཐུན་ཐུནཿ་ཏྲག་རཀྴ་ཏྲག་ཤ་མོ་ཐུན་ཐུནཿ་མུགས་<line/>
མུགས་མྱོགས་མྱོགྶཿ་རྦད་རྦདཿ་ཛ་ཛ་མ་མ་ཐུནཿ་སྙིང་ཁྲག་ཐུནཿ་ཏི་ཏ་མ་མ་རག་མོཿ་ས་མ་ཡ་བྷྱོ་བྷྱོཿ་མ་མོའི་སྲོག་ཏིག་བསྡུས་པ་ཡིསཿ་གསད་པ་ལས་ཀྱི་ངན་སྔགས་<line/>
འྡིཿ་གྲི་ལྕགས་ལས་བྱས་སྦུ་གུའམཿ་བྱ་རྒོད་སྒྲོ་རྩའི་ནང་ནས་སྔགྶཿ་མ་སྲིང་མོན་མོ་བལ་མོ་དངཿ་བྱི་མོ་ལ་སོགས་བུད་མེད་ཚོགྶཿ་བྱ་ནག་རྒོད་ནག་ཚོགས་<line/>
ཆེན་ལྷགྶཿ་དངོས་སུ་ཤ་དང་མགོ་སུག་སྟེརཿ་ཙིཏྟ་དངོས་སུ་འཕར་བ་དངཿ་གསད་རྟགས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དངཿ་སྙིང་ལ་ཕུར་པས་གདབ་ཅིང་གྶདཿ་དུག་ཤིང་<line/>
མེ་ལ་སྦྱིན་སྲེག་བྱཿ་ཐུན་ཁྲག་དམིགས་པའི་དགྲ་ལ་འྥངཿ་ཐལ་བ་བསྡུས་ལ་ཉ་འོ་བྱཿ་དུར་ཁྲོད་དབུས་སུ་གནས་པར་བྱཿ་རིམས་ནད་དག་གིས་དམིགས་པ་སྒྲོལཿ་<line/>
དྲག་པོ་གཟའ་ཡི་དྲག་སྔགས་ནིཿ་མོན་པ་ནག་པོའི་ར་རོག་པོའིཿ་ཐོད་པར་སྙིང་ནང་ལིངྒ་གྮུགཿ་སྲོག་རྩར་གྲི་ལྕགས་སྦུ་གུ་གྮུགཿ་ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་ཟངས་<line/>
ལྕགས་ཕྱེཿ་ཐུན་དུ་སྔགས་ཏེ་ཐོད་པར་བྲབཿ་མ་ར་བ་ཤ་མི་ཀི་དུ་རུ་དུ་རུཿ་མ་ཏི་ཛྭ་ལ་ཏི་ཛཿ་ཙ་བ་མ་ནིཿ་རུ་རུ་ར་ཧུ་ལཿ་ཨ་ཏྲ་ཏ་ཏྲ་པདྨ་ཤ་ར་ཤ་ར་ཤསྟཿ་ཨུ་མུ་ཀ་མུ་ར་རུ་<line/>
</page>
<page index="27" id="385B">ཕཊཿ་ཏྲི་ལིངྒ་ཤངྐ་དུ་དྲིཿ་ཛ་ཛ་ཡག་ཤ་ཐུནཿ་བུམ་དྲིལ་ཤི་ནིཾ་བ་བྷ་བ་ཧིཿ་ཁ་ཡག་ཁ་དུན་ཏིཿ་རུ་ཏི་ཤུ་ཏི་ཏྲིག་ཤུལ་པྲ་ཏིཿ་མཱ་ར་ཡ་ཛཿ་དབང་ཆེན་གཟའ་ཡི་དྲག་སྔགས་འྡིཿ་དྲག་པོའི་<line/>
རྫས་ལ་སྔགས་ཏེ་བྲྡེགཿ་ཤ་རུལ་ཁྲག་རུལ་བཙོས་དང་རྗེནཿ་དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་རྫས་ཀྱིས་མྖོདཿ་ཉི་ཟླ་ཀླད་ལ་འཁོར་བ་དངཿ་མོན་པ་ནག་པོ་འོང་བ་དངཿ་<line/>
སྦྲུལ་ཆེན་གཤོག་ཅན་འཁྲུག་པ་དངཿ་བར་སྣང་འཇའ་ཡིས་ཁེངས་པ་དངཿ་དགྲ་བོ་དངོས་སུ་ཁྲིད་ནས་འོངཿ་རྒོད་དང་རི་དྭགས་གསོད་པ་དངཿ་དོན་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་<line/>
སྟེར་ཞིང་རོལཿ་དེ་ལྟའི་གསོད་རྟགས་རྫོགས་པ་དངཿ་སྙིང་དང་ལིང་ག་ཧོཾ་མེར་བྶྲེགཿ་ཐུན་རྫས་དགྲ་ཡི་ཡུལ་དུ་གྟོརཿ་ཐོད་པ་ཀླུ་ཡི་རྟེན་སར་སྦཿ་ཆུ་འཁྱགས་སེར་<line/>
བ་དྲག་ཏུ་དྦབཿ་ཧུར་ཐུམ་ནད་ཀྱིས་གློ་བུར་འྖིཿ་ཁ་ཀླུགས་རྐང་ལག་རེངས་པར་འྒྱུརཿ་གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་དྲག་སྔགས་ནིཿ་ལུང་གསུམ་འདུས་པའི་དབེན་གནས་<line/>
སུཿ་སྟེགས་བུ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་བྲུསཿ་དགྲ་ཡི་ཕ་མེས་མགོ་བོ་འམཿ་ཡང་ན་མཛེ་ཅན་ཐོད་པ་རུཿ་དགྲ་ཡི་མིང་རུས་བྲིས་ཏེ་གྮུགཿ་གཙང་མའི་སྣོད་དུ་དཀར་གསུམ་<line/>
དངཿ་མངར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་དངཿ་རྟག་ཏུ་མཆོད་ཅིང་བསྔགས་པར་བྱཿ་ཨོཾ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡཿ་ནཱ་ག་རཱ་ཛཿ་དག་བོ་ཧེ་ཁུ་ལ་ཕེ་ཤནཿ་ན་ག་ཕོས་ཕོསཿ་<line/>
</page>
<page index="28" id="386A">༄༅། །ཤིགས་ཤིགྶཿ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡཿ་ཏི་ཡ་ཏི་ཡཿ་ཏི་པ་ཙ་ཏི་པ་ཙཿ་ཨ་ཤ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡཿ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་རྦདཿ་ཤཀྟི་རྦདཿ་སྲོག་ཏི་<line/>
རྦདཿ་སྙིང་ཏི་རྦདཿ་སྙིང་ལ་རིལ་ཤམ་ཤམ་རྦདཿ་ཨོཾ་ཤན་ནག་པོ་ཕེ་རག་ཨུདཱ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ནན། ཐི་ལི་ནནཿ་ཕོ་ལི་ནནཿ་དྲག་ཏུ་བརྗོད་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་ཡིསཿ་མེ་ཆེན་འབར་<line/>
དང་ཆུ་ཆེན་བྲུབཿ་བ་ལང་སྤལ་སྦྲུལ་སྡོམ་སྡིག་ཚོགྶཿ་ཤིང་གཅོད་ས་སྙིལ་བྲག་རལ་སོགྶཿ་ལུས་ལ་ཤུ་བ་སྐྲང་ལོ་བྱུངཿ་སྟོབས་ལྡན་གཉེན་པོས་དྲག་ཏུ་<line/>
བྕུནཿ་དེ་ནས་བྱང་བལྟས་ཆུ་མིག་ཏུཿ་བྷ་ལིང་གཏང་ཞིང་བདེན་པ་བྡརཿ་ཐོད་པ་ལིངྒར་བཅས་པ་མྣནཿ་ཀླུ་རྒྱལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་གྟདཿ་ཕུང་པོ་ལྷག་<line/>
མེད་གཏང་བར་བྶམཿ་གནས་སུ་བྱིན་ལ་བསྲུང་བར་བྱཿ་དགྲ་ནི་མཛེ་དང་རྨུགས་པས་འྖིཿ་སྡེ་བརྒྱད་སོ་སོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིསཿ་འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱིས་མནར་བ་ཡིཿ་<line/>
བསྟན་པའི་རུ་ཏྲ་གདུག་པ་ཅནཿ་མ་ལུས་རྣམས་ཀྱི་གཤེད་དུ་འྒྱུརཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པའི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་པའི་སྡེ་སོ་སོའི་ལས་<line/>
ལ་སྦྱར་བ་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱིཿ་སོ་སོའི་རིགས་དང་གཏན་ཚིགས་<line/>
</page>
<page index="29" id="386B">དངཿ་སྡེ་དང་ལས་ཀྱི་བྱེད་པ་བྶྟནཿ་སྔོན་གྱི་འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདི་ཉིདཿ་ཕུང་པོ་ཉོན་མོངས་ལ་བརྟེན་ནསཿ་ང་རྒྱལ་དྲེགས་པའི་དབང་གིས་མྱོསཿ་རང་གཞན་ཀུན་<line/>
ལ་འཚེ་ཞིང་རྩོདཿ་གནས་ངན་ལེན་གྱིས་ཁ་ཁྲིད་བྱསཿ་ལེགས་པའི་ལན་དུ་ཉེས་པར་སྤྱོདཿ་མ་རིག་རྩ་བ་ཡན་ལག་གིསཿ་གཏི་མུག་མུན་ཐིབས་བདུད་དང་ཀླུཿ་ང་<line/>
རྒྱལ་སྟོབས་ཀྱི་དྲེགས་པ་བྡགཿ་ལྷ་དང་རྒྱལ་པོ་གོལ་སར་འྒྱུརཿ་ཕྲག་དོག་གཟའ་དང་གཤིན་རྗེའི་རིགྶཿ་འདོད་ཆགས་མ་མོ་གནོད་སྦྱིན་རིགྶཿ་ཞེ་སྡང་བཙན་དང་<line/>
སྲིན་པོར་གོལཿ་སྲོག་ལུས་འབྲེལ་བས་བདུད་ཅེས་བྱཿ་ཡི་དྭགས་གཤིན་རྗེ་རྡོག་རྣམས་རྗེཿ་ཕྲ་མོར་རྒྱུ་བ་སྣང་ཞིང་དྲེགྶཿ་དེ་ཡི་དོན་གྱིས་སྲིན་པོར་བྱུངཿ་གང་གིས་<line/>
གནོད་པ་སྦྱིན་བྱེད་པཿ་དེ་ཡི་རིགས་དང་མཚན་ཉིད་དོཿ་གང་ལས་བསྐྱེད་པ་མ་མོ་སྟེཿ་སྐྱོད་བྱེད་ནུས་པ་ལྷ་ཡིན་ནོཿ་གདུག་ཅིང་གཏུམ་པས་མི་འཆོར་བཿ་གཟའ་ཞེས་<line/>
བྱ་བར་བརྗོད་པ་ཡིནཿ་བླུན་ཞིང་མྱོས་པས་ཀླུ་ཞེས་བྱཿ་འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སོ་སོ་ལཿ་བདུད་དང་ལྷ་དང་ལྷ་མིན་ཏེཿ་གནོད་སྦྱིན་གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་བྕསཿ་རྒྱལ་ཆེན་<line/>
རིགས་བཞིའི་ལྷ་ཡི་སྡེཿ་མ་མོ་སྲིན་པོ་མི་ཡི་སྡེཿ་གཤིན་རྗེ་ཡི་དྭགས་སྡེ་ཡིན་ཏེཿ་ཀླུ་ནི་བྱོལ་སོང་སྡེ་ཡིན་ཏེཿ་བདུད་རིགས་ཕོ་དང་མོ་ཡི་རིགྶཿ་ཡེ་ནས་གནས་དང་གློ་<line/>
</page>
<page index="30" id="387A">༄༅། །བུར་བྱུངཿ་འཐབ་དང་མྱོས་དང་དྲེགས་པར་བྱེདཿ་སྲེད་དང་ཆགས་པར་བྱེད་པ་སྟེཿ་གཤིན་རྗེ་ལས་དང་ཞིབ་སྟེཿ་གཟུགས་ཅན་གཟུགས་མེད་<line/>
དབང་ཅན་དངཿ་དབང་མེད་གྱི་དང་ནང་ཁྱད་པརཿ་ལས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བསྒྲིམས་པ་ཡིཿ་སྲིན་པོ་ཤ་ཟ་རྒན་མོ་ཅནཿ་སྤྲུལ་པ་དང་ནི་གཟུ་ལུམ་ས་ཅནཿ་རབ་ཏུ་རྒྱུ་དང་གཅིག་<line/>
པུ་གནས། །གནོད་སྦྱིན་གཙོ་དང་འཁོར་གྱིས་བྲྟགྶཿ་གྲོལ་བ་དང་ནི་རང་རྒྱུད་དེཿ་ཐ་དད་རིགས་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དེཿ་གནོད་ཅིང་འཚེ་བའི་བདག་ཉིད་ཅནཿ་ལྷ་ནི་འདོད་<line/>
པའི་གཟུགས་ཅན་དངཿ་གཟུགས་མེད་ལྷ་མ་ཡིན་དུ་གྟོགྶཿ་རབ་ཏུ་གདུག་རྩུབ་ཚེ་བས་ནིཿ་ལྷ་མིན་མི་མ་ཡིན་དུ་གྲགྶཿ་གང་ལས་བྱུང་དང་གང་ལས་སྲིང༌།།<line/>
གང་གིས་བསྐྱེད་པའི་གཞིར་གྱུར་པཿ་མ་མོ་ཞེས་སུ་གྲགས་པ་སྟེཿ་ལས་དང་ཡེ་ཤེས་བསྡུས་ཤིང་ཕྱེཿ་ཕྲ་དང་རགས་པའི་ཁྱད་པར་གྱིསཿ་ཆེ་ཆུང་གཙོ་དང་འཁོར་<line/>
དུ་སྣངཿ་མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་དྲག་ཤུལ་ཅནཿ་ལས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཁོ་ན་འོཿ་རྒྱལ་པོ་བླ་རྗེ་བྲམ་ཟེ་དངཿ་དམངས་དང་གདོལ་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱིསཿ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའི་ཡན་<line/>
ལག་འྒྱུརཿ་ཐ་དད་རིགས་ནི་སྡེ་ཡིན་ནོཿ་འདི་དག་ཐོག་མའི་ལས་ཀྱི་དྔོསཿ་དངོས་དང་རང་བཞིན་མཚན་ཉིད་ཀྱིསཿ་མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་གཟུང་འཛིན་བྱུངཿ་<line/>
</page>
<page index="31" id="387B">བདག་ལྟ་བག་ལ་ཉལ་དུ་གྣསཿ་གཡོ་འགུལ་ཕྲ་མོས་ཀུན་ནས་ལྡངཿ་འཁྲུག་ཅིང་འཚེ་དང་རྩོད་པར་ཤརཿ་བསོད་ནམས་ལས་དང་དེ་མ་ཡིནཿ་ལས་ཀྱི་མཐའ་གཉིས་གཡང་<line/>
སར་ལྟུངཿ་ནག་ཅིང་མི་དགེ་ཟག་པར་བྕསཿ་ཁ་ནས་མ་ཐོ་ལུང་མ་བྶྟནཿ་ལོག་པ་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱིསཿ་གནས་ངན་ལེན་པའི་རྒྱུན་ཆགས་མྠུངཿ་དུས་གསུམ་<line/>
ཕྱོགས་དང་བཅས་པ་ཡིཿ་རྗེས་སུ་འགྲོ་དང་བཟློག་པ་ཡིསཿ་འཁོར་བའི་རྟེན་གཞི་དམ་པོ་བྩུགྶཿ་སོ་སོར་མ་རིག་སྲོག་ལ་གྕོདཿ་ལོངས་སྤྱོད་འཕྲོག་ཅིང་རྣམ་<line/>
པར་འྪེཿ་གཟི་མདངས་འབྱོར་པ་སྡེ་དང་བྕསཿ་གང་ཡིན་འཇོམས་ཤིང་རླག་ནུས་ལཿ་རྒྱུད་ལ་སྡུག་བསྔལ་སྐྱེད་བྱེད་པཿ་མ་རུངས་ཉེས་པ་འབྱིན་བྱེད་ལསཿ་སྲོག་<line/>
ལེན་ཚེ་འཕྲོག་གཅོང་དང་ཤཿ་མྱོས་འཐིབས་བྱི་ནད་རིམས་དང་ཡམྶཿ་གཅོག་འགྱེལ་གདུག་པའི་ནད་འབེབས་ཤིངཿ་རྨེ་དང་འཁྲུག་པ་རྩོད་པ་དངཿ་ཐོར་ཤོད་ལས་དང་<line/>
དམོད་པ་ཡིསཿ་རང་གི་སྡེ་ལས་རེ་རེ་ཡངཿ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་བརྒྱད་བརྒྱད་དེཿ་དྲུག་ཅུ་རྩ་དྲུག་ཡན་ལག་བྕསཿ་ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་བསམ་མི་ཁྱབཿ་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་སོ་<line/>
སོ་ཡིཿ་རང་བཞིན་དགོངས་པའི་བྱེ་བྲག་གིསཿ་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དགཿ་ཚུལ་བཞིན་སྲུང་བའི་དམ་ཚིག་ཅནཿ་དྲག་སྔགས་ལས་ཀྱི་དམོད་པ་ལཿ་བརྒྱ་<line/>
</page>
<page index="32" id="388A">༄༅། །དང་བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་གིསཿ་ནུས་པ་རྫུ་འཕྲུལ་མཐུ་ལ་སོགྶཿ་རང་གི་རིགས་ལ་གང་སྔགས་པཿ་དེ་དང་དེ་ལ་རབ་སྦྱར་བསཿ་ལས་ཀྱི་མཐའ་<line/>
ལ་གང་དམིགས་པཿ་རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་ཡོངས་གྲུབ་སྟེཿ་ང་ཡི་སྟོབས་དང་ནུས་པ་དངཿ་མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ཡོན་ཏན་ཚོགྶཿ་ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་རབ་འབད་པཿ་གང་ཡིན་<line/>
དེ་ལ་མངོན་པར་འྦྱུངཿ་དེ་ཡིས་ཐུན་མོང་ཡོངས་འགྲུབ་ཅིངཿ་མཐར་ཕྱིན་པ་ཡང་ལེན་པར་བྱེདཿ་འདི་ལས་མ་འོངས་རྙོག་པ་ཅནཿ་ཐེ་ཚོམ་བསྐྱེད་པར་མ་བྱེད་ཅིགཿ་<line/>
ང་དང་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིསཿ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བསྔགས་པའོཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། །དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་སྡེ་རིགས་དབྱེ་བ་<line/>
བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་རིམ་པ་གྶུངྶཿ་དུར་ཁྲོད་ཆུ་གླིང་རི་རྩེ་དངཿ་ཆུ་འདུས་ངམ་གྲོག་<line/>
འཇིགས་སུ་རུངཿ་ཕུང་ཤུལ་ནགས་ཁྲོད་མ་རུངས་པཿ་དྲེགས་པ་ལས་ཀྱི་གནས་ཡིན་ནོཿ་མི་རུང་མི་གསང་ཕུང་ཤུལ་སཿ་རྡུར་ཟད་ཕེ་ཏ་རུལ་ཆད་སཿ་ས་སྨིན་དྲི་ཆེན་<line/>
མ་རུངས་ཁྲགཿ་ལས་ཀྱི་རྟེན་འབྲེལ་དམིགས་པའི་རྫསཿ་རྟ་ནག་དྲེ་ནག་མ་ཧེ་དངཿ་ཆུ་གླང་དང་ནི་སྟག་སེང་དངཿ་རྟ་དཀར་ནེ་ལེ་རྒོད་དཀར་དངཿ་དོམ་ནག་རྨུ་རྟ་བན་<line/>
</page>
<page index="33" id="388B">གླང་དངཿ་འབྲུག་ཆེན་རྨ་བྱ་རུས་སྦལ་དངཿ་བྱ་ཁྱི་ཀུ་ཀུ་ཤེལ་དང་མིཿ་རྒྱལ་མཚན་ཐོད་པ་སྙིང་དང་ཁྲགཿ་བདུད་རྩི་འབྲུ་བཅུད་བྱང་ཆུབ་སེམྶཿ་རང་གཟུགས་སྙིང་པོ་འཁོར་<line/>
ལོར་བྕསཿ་རྒྱན་ལྡན་ཤོས་ཆ་མཐུན་པའི་རྫསཿ་དམ་ཚིག་མཆོད་ཅིང་བརྟེན་པ་འོཿ་སོ་སོར་བསྔགས་པའི་ལས་ཁུང་དུཿ་ཐོད་ངན་འབྲུ་ནག་དུག་ཁྲག་གཡོསཿ་རྒྱུ་གསུམ་<line/>
ཕུ་ས་མཚོན་ཆ་རྣམྶཿ་གསད་པ་ཐུན་གྱི་རྫས་ཡིན་ནོཿ་རྨེ་ཁྲག་གསུམ་དང་དྲི་ངན་གྶུམཿ་སྲོག་ཆགས་གསུམ་དང་རྨེ་རྫས་གྶུམཿ་ཐབས་རྫས་གསུམ་དང་བསྲེག་<line/>
རྫས་གྶུམཿ་རྟེན་ས་གསུམ་དང་དྲིལ་ས་གྶུམཿ་བཞུགས་ས་གསུམ་དང་དབབ་ས་གྶུམཿ་ཀུན་རྫོགས་རྩོལ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡིསཿ་ཆུ་དྲག་དབབ་པ་ངེས་པར་འྒྲུབཿ་<line/>
རིགས་སུལ་སྣོད་དང་མཆོད་རྫས་དངཿ་གནས་སྦྱོང་བྱང་ཆུབ་སྲིད་འདོར་བློསཿ་ལེགས་བསླངས་ཡིད་ཀྱིས་མཐུན་སྤྱད་པསཿ་གང་ལ་དམིགས་པ་དེར་གཏད་པསཿ་ཆོས་<line/>
སྐུའི་གཟུགས་བརྙན་རྟེན་ཁང་ལཿ་སྟེང་འོག་གནས་གསུམ་བདག་པོ་གྶུམཿ་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དང་རི་རབ་ཟུརཿ་བར་སྣང་ཁམས་དང་ནམ་མཁའི་དྦྱིངྶཿ་སྲུང་དང་<line/>
ཟློག་དང་གསོད་པའི་ལསཿ་དམག་དཔུང་བསྡུ་དང་དཔལ་སྐྱེད་དངཿ་རབ་ཏུ་ཁྲོས་དང་སྦྱོར་བ་ཞིགཿ་ལས་ཀྱིས་ཕ་རོལ་དམོད་པས་བྯློགཿ་ངན་པའི་ཐོད་པ་སྣ་གསུམ་<line/>
</page>
<page index="34" id="389A">༄༅། །དངཿ་ཤིས་པ་མ་ཡིན་ས་བརྒྱད་དུཿ་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པ་འབྱུང་སྦྱོར་བསཿ་དམིགས་པའི་ནུས་སྟོབས་གནོན་པར་བྱེདཿ་ཁྱད་པར་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་<line/>
གིསཿ་རྒྱལ་པོ་ཡ་རབས་རྗེ་དཔོན་དངཿ་ཆུང་མ་སློབ་དཔོན་མཁན་པོ་དངཿ་རབ་བྱུང་ཁྱིམ་བསྔགས་སྤྱོད་དངཿ་ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས་དང་ཆོས་ཀྱི་གྲོགྶཿ་ཆེ་བཙན་<line/>
དྲེགས་པས་སྙེམས་པ་དངཿ་ང་རྒྱལ་ལྡན་ཞིང་སྐལ་བ་བྯངཿ་ཀུན་གྱིས་བཀུར་ཞིང་བརྗོད་པ་དངཿ་སེམས་རྒྱུད་བསྲེལ་དང་ཡུན་གྱིས་དྲིནཿ་ཉེ་བར་བསྟན་ཅིང་བསླབ་<line/>
སྦྱོང་གྣསཿ་ལྷག་པའི་ལྷ་ཡིས་རབ་བསྐྱངས་ཏེཿ་ཐུན་མོང་ནུས་པའི་སྟོབས་རྙེད་ཅིངཿ་ཡོན་ཏན་གཅིག་གིས་རབ་བསྡུས་པསཿ་ཚར་གཅད་དཀའ་བའི་ཡུལ་ཡིན་<line/>
ཏེཿ་མ་ལུས་གང་ལ་བསྔགས་པ་ཡིཿ་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་དམིགས་པའི་གྲོགྶཿ་རབ་སྔགས་བརྩོན་འགྲུས་ཅན་གྱིས་བྶྒྲལཿ་གཞན་ཡང་ཞི་དང་རྒྱས་པ་དངཿ་དབང་<line/>
དང་མངོན་པར་སྤྱོད་རྣམས་དངཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ང་དང་གྮནཿ་མཚུངས་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་བཤད་པ་བྮིནཿ་ཐོགས་མེད་ནུས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱདཿ་དེ་དག་གསང་<line/>
བའི་དམོད་པ་ཡངཿ་དྲེགས་པ་སྡེ་བརྒྱད་སོ་སོ་ཡིཿ་གལ་གནད་སྙིང་པོ་འདི་དག་གོཿ་ཡ་མ་དུ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཏིཥྚ་ཏིཥྚ་རུ་ཏྲ་མ་མ་སོད་སོདཿ་ཁ་ཏྲི་ཙམ་ཏྲི་ཛ་ཛ་ཤོག་ཏྲི་ཛ་<line/>
</page>
<page index="35" id="389B">ཡགྴ་ཛ་ད་ཏྲི་ཛ་ཤ་ཏྲི་པ་ཏྲི་ཛཿ་ཙི་ཏ་པྲ་མ་ཡ་ཨ་མུ་ཀ་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ་བྷྱོཿ་ཏྲི་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུགྨེཿ་ཨ་བྷི་ཤཿ་ཨ་བྷི་ཤུཿ་ཙ་ག་ཏྲི་རགྴ་ས་མ་ཡ་དུན་ཐུམ་རིལ་ལི་ལིཿ་མྱགས་མྱགས་<line/>
མྱོགྶཿ་སྲོག་ལ་ཐུན་རྦདཿ་རག་ཤ་སྲོག་ལ་ཕྲིག་ཕྲིགཿ་ཨ་པ་ཏི་ལི་ཀི་ནི་ཡ་མ་ཤྲི་ཧྲི་སྟི་བྷྲི་ཀྲི་ཏ་ན་ཀྲོ་མ་རི་པ་ཏྲ་སྲོག་ལ་དུན་བྷྱོཿ་མཧཱ་ཡཀྴ་ཐུམ་རིལ་རྦདཿ་མ་རུ་ཙེ་ངྒ་ཤ་<line/>
གདི་པ་པྲ་མ་ལིངཿ་གསོད་སྒྲ་གཅོད་བྱེད་འཕྲོག་བྱེད་ཀྱིསཿ་མ་ལུས་ལས་ལ་བསྔགས་པར་འྒྱུརཿ་ནྲྀ་ཧུར་ཐུམ་ཛཿ་ཤ་ཏྲུཾ་མ་ར་ཡ་རྦདཿ་ཨ་མུ་ཀ་མ་ར་ཡ་ནུ་མ་ཀ་མ་རུ་<line/>
སོད་སོདཿ་གསད་པ་ཐུན་གྱི་དམོད་པའོཿ་བྱི་ཤ་མི་ཀི་དུ་རུ་མི་ཏྲི་ཀ་ཏ་ཛྭ་ལ་ཨ་ཏ་ཛྭ་སྭཱཧཱཿ་ཙ་པ་ཏི་ར་ཧུ་ལ་མཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཀ་པ་ཤར་ཤར་ཏ་ཤར་ཏི་ཧཱུཾ་ཕཊཿ་བི་ཤུ་ལ་དུ་མ་གི་ཤ་<line/>
ཛྭ་ལ་ཨ་ནཿ་མ་ཧཱ་ཙནྡྷ་རཀྴ་ཧྲི་དྷ་ནྲྀ་མ་ཡ་རུ་ཏྲ་ས་ཏྲི་བྱི་ནག་ར་ཙ་བེ་ག་ཨ་ནནྟ་རཀྵ་ཏི་སནྡྷ་རཀྵི་ན་ཙ་ཏ་བྷ་མི་ཀུ་རུཿ་མུ་ཧྲི་ཙནྡྷ་དུམ་བུ་དུམ་བུཿ་ཁ་ལ་རག་ཤུ་ཐུམ་རི་ལི་ལི། མ་<line/>
མ་ས་མ་ཡ་ཏྲག་རཀྴ་ཏྲག་རག་ཤ་མ་ཏྲི་ག་ནཿ་མ་ས་ཁ་ཡ་ཀུ་རུ་ཏི་ཙི་བྷ་ལི་མུ་ཏ་ད་ར་ད་རཿ་ཏྲི་ཀ་ར་མི་ཏྲིཿ་དུལ་དུལཿ་སྙིང་ཁྲག་ལ་རིལ་རིལཿ་རྩ་ལ་ཐུན་ཐུནཿ་ཏྲག་རཀྨོ་ཧྲིལ་<line/>
ཧྲིལཿ་ཤག་ཤག་ཤར་ཤར་རྦདཿ་མ་མ་ཙག་ཤ་ཏྲག་ཏུ་ཕྲོམཿ་ཨ་སེ་ལ་མི་བྱི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་ཏྲག་རཀྴ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་བྷྱོཿ་མ་ར་ཡ་རཾ་ཧྲིལ་ཤར་བྷྱོཿ་ཤེལ་ཏྲ་ཧཱུཾ་དྲག་དུ་རྩར་<line/>
</page>
<page index="36" id="390A">༄༅། །ཤུ་ཏི་ཕྲོཾ་ཀར་ཕྲོཾཿ་ཕྱིར་མ་ཏི་པ་ཤཿ་མི་ཀི་རི་ར་ཧུལ་ཤག་ཧྲིལ་ཕོབཿ་ཁྲག་ལ་ཙ་ར་མུ་ཤ་བྷྱོཿ་ཏྲག་རཾ་ཐུན་ཤག་རིལ་རཾ་ཤར་བྷྱོཿ་བདུད་ཕྲོཾ་ན་ག་<line/>
ཧྲིལ་སེན་ཤགས་དུ་མ་ཧྲིལ་བྷྱོཿ་བྲ་ཏ་པ་ཤ་ཡ་ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲགཿ་ར་ཧུ་ལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤག་ཤགཿ་སེར་སེར། ཏུག་ཏུག་ཡ་ཡ་ཕོབ་ཕོབཿ་མུ་ཀ་ཡེཿ་ཀ་པ་ཡེཿ་ཨ་<line/>
པ་ཡེཿ་ཧྲི་སྟི་བྱི་ཀྲིན་ཏེ། ཛ་པ་ཏི་ར་ཧཱུཾ་ལ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཀ་བབ་ཏ་ཤར་ཤལ་ཏ་ཏེ་ཧཱུཾ་ཕཊཿ་ཐིག་ནིགཿ་ཤུ་ཏི་ཕྲོཾཿ་བདུད་ཕྲོཾཿ་མཐོངས་ཕྱེཿ་ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལཿ་མི་རིང་<line/>
སོངཿ་རྐྱང་རྗེ་རྐྱང་མོཿ་ཙུ་རུ་ཙུ་རུཿ་ཧོ་ཧོཿ་ཕྲོཾ་ཕྲོཾཿ་མུ་ར་མུ་ར་ཤཿ་དུ་རུ་ཕྲོཾཿ་ཐོག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་སོད་སོདཿ་རླུང་དང་སྤྲིན་དང་རབ་རྒྱུ་དངཿ་ཕྱོགས་དང་རྟགས་ཀྱི་ཚད་ལྡན་<line/>
པསཿ་དབབ་པའི་སྦྱོར་བ་ཤེས་པར་བྱཿ་སྟེང་འོག་བར་གསུམ་དྲག་པོའི་ལསཿ་གཞུག་དང་གཏོར་དང་བསྲེག་པ་དངཿ་བསྐོལ་དང་དགུག་དང་སྦྲེང་བ་དངཿ་འབོད་<line/>
དང་དམོད་དང་གདུང་བ་དངཿ་གཟིར་དང་བསྐོར་དང་གཞིག་པ་དངཿ་གཅད་དང་དྲིལ་བའི་ལས་རྣམས་ཀྱིསཿ་སྨིན་པའི་ལོ་ཐོག་འཇོམས་པར་བྱེདཿ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་<line/>
ཡ་ན་རག་ཤར་ར་ཙ་དྷེ་གུ་ལ་ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ནནཿ་ཕོས་ཕོསཿ་ཤིགས་ཤིགྶཿ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡཿ་ཏིར་ཡ་ཏིར་ཡཿ་ཀ་ལ་ནཱ་ག་བནྡྷཿ་དགྲ་བོ་མཱ་ར་ཡ་ཛཿ་ནག་པོ་ཏི་པ་<line/>
</page>
<page index="37" id="390B">ཙ་ཡ་ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ཛཿ་ནཱ་ག་ཀ་ཀ་ལ་ཕེ་ཤར་ག་ཤ་ཛ་ཛཿ་ཨ་ཤ་ནན་ག་ཏི་པ་ཙ་ཡ་དགྲ་བོ་མཱ་ར་ཡ་ཛཿ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ཤག་ཏི་སྲོག་ཏི་ལ་རྦདཿ་སྙིང་ལ་རོལཿ་ཤམ་ཤམ་རྦདཿ་ཨི་ཤ་ན་<line/>
ནནཿ་ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ཨུ་ནནཿ་ནཱ་ག་ནན་ཐི་ལི་ནནཿ་ཕི་ལི་ནནཿ་ཙི་རི་ནནཿ་ཨ་པར་སོད་རྨགཿ་དུལ་དུལ་ཀ་ལ་རྡུབས་མྱོགས་ཐིབྶཿ་མ་ར་ཡ་འདུས་འྡུསཿ་དྷ་ར་དྷ་རཿ་དྷུ་རུ་<line/>
དྷུ་རུཿ་རུ་རུ་ར་རཿ་ཏི་ཏིཿ་ཏྲི་མོ་ཏི་ཏིཿ་ག་རུ་ག་ར་ག་ཏོར་ཛ་མར་ཏེ་གངཿ་མན་ཛ་ཕེ་ཤན་རག་ཤ་ཨུ་ཏ་ནནཿ་བྷ་ཤ་ནིཿ་ཤ་ར་ལེཿ་ཤུ་རུ་མུ་ལེཿ་དྷ་ཏ་མ་རེ་ནཿ་ཧཱུ་ཡ་ཧཱུ་ཡཿ་ར་ཏི་ར་ཏིཿ་<line/>
ཐི་རྀ་ཤག་ཙག་གིཿ་ནྲྀ་མཱ་ར་ཏྲི་ཡ་མ་དུ་ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲག་ཚལ་པ་བཾ་རིལཿ་ནག་པོ་ཏི་པ་རག་ཤ་ནནཿ་ཁུག་རོ་ལ་བཾཿ་དགྲ་བོ་མཱ་ར་ཡ་ཛཿ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙཿ་སྙིང་ལ་ཛཿ་<line/>
ཤག་ཤན་ནནཿ་ཁུག་ཐུམ་རིལ་རྦདཿ་ཙན་དྲི་རག་ཤ་རོ་ལ་ཁུག་ཐུན་ཀ་ལ་སྙིང་ལ་ཐུམ་རིལ་རྦདཿ་ཀ་ལ་ཤོ་རེ་སྙིང་ལ་ཏྲག་ཤ་ཧ་ར་ཀཿ་ཨ་མུ་ཀ་མཱ་ར་ཡ་ཐུམ་རིལ་རྦད་ནནཿ་<line/>
ཁུགས་དང་འགྲོ་དང་ལས་བྱེད་པའིཿ་རང་གི་རྟགས་དང་ལྡན་པ་ནཿ་དམིགས་པའི་ལས་ལ་སྦྱར་བར་བྱཿ་ཟློག་དང་མ་གྲུབ་འཁྱིལ་བ་དངཿ་འབྱམས་དང་སྡུག་དང་ཟད་<line/>
མཐར་གྟུགྶཿ་གཉེན་པོ་འདབ་མ་སྣ་སེལ་དངཿ་བསྡུ་དང་སྤོ་དང་མི་ཟད་གྟེརཿ་ལོངས་སྤྱོད་ཐུག་པ་མེད་པ་ཡིསཿ་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་གཏད་པར་བྱཿ་སྡེ་བརྒྱད་སོ་སོའི་<line/>
</page>
<page index="38" id="391A">༄༅། །མིང་གི་སྔགྶཿ་རང་སྐད་དམོད་པའི་ཡན་ལག་ལཿ་དྷེ་བ་ཨ་བྱི་སརྦ་བྷྱོ་བྯློགཿ་བྲ་ལ་དུན་རྩེ་ཕོབཿ་བཛྲ་འགྲིག་ཤོ་ས་མ་ཡ་ཧྲི་བྷྱོཿ་སནྟི་མ་རུ་རུཿ་<line/>
ཡ་མ་ཏྲིག་བྷུ་ཏ་ཀྵི་པ་ལོ་ཧཱུཾཿ་བཟློག་བསྒྱུར་གདུག་པའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིསཿ་ལས་ཀྱི་མཐར་སྒྱུར་མ་ལུས་པརཿ་ང་འམ་ང་དང་འདྲ་བ་ཡིཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་གཞན་རྣམས་ཀྱིསཿ་<line/>
ཕྱི་ནང་གསང་བའི་ལས་རྣམས་ཀྱིསཿ་གང་ལ་བསྔགས་པ་དེ་དག་སྦྱརཿ་གཞན་གྱིས་ཐེ་ཚོམ་མི་བྱ་སྟེཿ་ང་དང་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིསཿ་དེ་ལ་རིག་པར་སྣང་བ་<line/>
ཡིནཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལསཿ་འཕྲིན་ལས་དམིགས་པའི་ཁྱད་པར་ལས་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།<line/>
དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་ཡོན་ཏན་བསྟོད་པ་འདི་གསུངས་སོཿ་ཧཱུཾ༑ དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་རོལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནསཿ་གཏུམ་དྲག་མེ་ལྟར་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནཿ་གདུག་<line/>
བྱེད་རུ་ཏྲ་སྟི་རའི་ཁྲི་སྟེང་ནཿ་མདངས་ལྡན་ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེང་ནཿ་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་གྩོཿ་བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་ནིཿ་<line/>
སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་རབ་ཏུ་འྦརཿ་ས་དགུ་རྫོགས་པས་དབུ་དགུ་སྟོནཿ་སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལྡན་པའི་ཕྱགཿ་ཞབས་ཀྱིས་བརྗིད་པའི་བདུད་བཞི་གྣོནཿ་དབུས་<line/>
</page>
<page index="39" id="391B">མཐིང་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་བསཿ་ཁྲོ་ཞིང་བཞད་དང་གཙིགས་པའི་ཞལཿ་རལ་པ་ཁམ་ནག་སྲིད་རྩེར་འྦརཿ་ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྤྱན་གྱིས་གྯིསཿ་ཤངས་ཀྱིས་<line/>
སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་རྡུབཿ་སྙན་གྱིས་སྟོང་གསུམ་འབྲུག་སྒྲས་འྒེངྶཿ་ཚེམས་ཀྱིས་གནོད་གདུག་མ་ལུས་སྒྲོལཿ་ལྗགས་ཀྱིས་གློག་དམར་འཇིག་རྟེན་ཁྱབཿ་ཁྲོ་གཉེར་<line/>
འོད་ཀྱིས་དབང་དུ་སྡུདཿ་འཕྲིན་ལས་རིགས་ཀྱིས་དབུ་ལ་བྲྒྱནཿ་བཅོ་བརྒྱད་ཕྱག་གི་དང་པོ་གྙིསཿ་དབང་སྡུད་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་འྫིནཿ་གཡས་གཡོན་འོག་མའི་ཕྱག་བརྒྱད་<line/>
ནཿ་དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་བནྡྷ་གཡསཿ་ཙིཏྟ་སྲོག་རྩ་གཡོན་ན་བྶྣམྶཿ་འབར་བའི་ཆས་ཀྱིས་སྐུ་ལ་བྲྒྱནཿ་སྲུང་བའི་ལྷ་བརྒྱད་སྐུ་ལ་རྫོགྶཿ་གཡས་གཡོན་ཞབས་<line/>
ཀྱིས་དྲེགས་པ་གྯིརཿ་མ་རུངས་གདུལ་དཀའ་རྣམས་ཀྱི་གྴེདཿ་ལོག་ལྟ་རུ་ཏྲ་འདུལ་བའི་དྤལཿ་འབྱུང་ལྔའི་བདག་མོ་གཉིས་མེད་ཡུམཿ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་<line/>
བཞི་སྦྱོརཿ་གྲི་གུག་ཏྲི་ཤཱུལ་བདུད་རྩི་གཡསཿ་བནྡྷ་ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་གཡོནཿ་མཐིང་ནག་འོད་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབཿ་ཆེད་འགའ་རིགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་འྡིཿ་དབུ་གསུམ་<line/>
ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བྒྲདཿ་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཁྲོས་ཤིང་རྔམཿ་ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་དང་པོ་ཡིསཿ་རྡོ་རྗེས་དུང་ཁྲག་དཀྲུག་ཅིང་གྶོལཿ་གཡས་གཡོན་གཉིས་<line/>
</page>
<page index="40" id="392A">༄༅། །ཀྱི་ཕྱག་བཞི་ཡིསཿ་ལྷ་བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་ཙིཏྟ་རོལཿ་ཡུམ་ཆེན་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མཿ་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཞབས་གཉིས་སྦྱོརཿ་གཡས་ཀྱི་<line/>
ནམ་མཁའ་སྟོང་ཁམས་འྡེགྶཿ་གཡོན་གྱིས་འཇིག་རྟེན་ས་གཞི་གྣོནཿ་ཞལ་ནས་འབྱུང་བ་ལྔ་འཆར་མཿ་དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་བྱིན་རླབས་ལསཿ་སྤྲུལ་པའི་དྲེགས་པ་<line/>
ཕོ་མོ་གྩོཿ་བདུད་མོ་ནག་མོ་ཁ་རླངས་ཅནཿ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་མྠིངཿ་ཁྲམ་ཤིང་ཏྲི་ཤཱུལ་གཡས་ན་བྶྣམྶཿ་གཡོན་གྱིས་ཁ་ཊྭཱཾ་ཞགས་པ་འྥེནཿ་ན་<line/>
བཟའ་ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་གྶོལཿ་ཞབས་གཉིས་གདུག་པའི་སྙིང་གར་གྯིརཿ་བདུད་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མཿ་ཁྲག་བམ་ཐོད་རློན་ཕྱག་ན་བྶྣམྶཿ་སྐུ་ལ་ཞིང་<line/>
ལྤགས་གསར་པ་བྒོསཿ་བདུད་རྟ་ནག་པོ་ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་ཞབས་ཀྱིས་དགྲ་བགེས་བཤུགས་ཀྱིས་སྒྲོལཿ་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ནིཿ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་<line/>
གཉིས་སྐུ་མདོག་ནགཿ་ཕྱག་གཡས་ཐོད་ཁྲག་གྲི་གུག་གཡོནཿ་བཙུན་མོ་ཡུམ་ཆེན་ཟ་བྱེད་མཿ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཕྱག་ན་བྶྣམྶཿ་ཡབ་ཡུམ་ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་<line/>
གྶོལཿ་མ་ཧེ་ཁྲོས་དང་ཆུ་གླང་བྕིབྶཿ་ཞབས་ཀྱིས་དགྲ་བགེགས་ཕོ་མོ་གྯིརཿ་སྲིན་པོ་གསོད་བྱེད་སྐུ་མདོག་ནགཿ་ཕྱག་ན་རལ་གྲི་ཐོད་ཁྲག་བྶྣམྶཿ་ཡུམ་ཆེན་<line/>
</page>
<page index="41" id="392B">གསོད་པར་བྱེད་མ་ཡངཿ་གྲི་གུག་མི་ཐོད་ཕྱག་ན་བྶྣམྶཿ་ན་བཟའ་ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་གྶོལཿ་སྟག་སེང་རོལ་པ་ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་གནོད་སྦྱིན་གང་བ་བཟང་པོ་ཡངཿ་<line/>
ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་སྔོཿ་དར་ནག་འཕྱར་ཞིང་ཞིང་ལྤགས་བྲྡེགཿ་ཡུམ་ཆེན་ཤ་ཟ་རལ་གཅིག་མཿ་ཡུལ་གྱི་ཚུལ་འཛིན་སྤྲུལ་པ་མོཿ་ཞིང་ལྤགས་<line/>
གྱོན་ཏེ་གྱི་ལིང་བྕིབྶཿ་དྲག་སྔགས་བདག་པོ་ཆེན་པོ་ནིཿ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལྷ་ཡི་གྩོཿ་མདོག་དཀར་ཤེལ་གྲི་བ་དན་འྥྱརཿ་ན་བཟའ་དར་དཀར་བེར་ཆེན་<line/>
གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་གནམ་རུ་དཀར་པོ་བྕིབྶཿ་ཐར་པ་ནག་པོ་རུ་ཏྲའི་གྩོཿ་མཆོད་གཏོར་དུག་ཐུན་ཕྱག་ན་བྶྣམྶཿ་ཞིང་ལྤགས་གྱོན་ཏེ་དོམ་ནག་བྕིབྶཿ་རྨུ་<line/>
བདུད་རྗེ་དཔོན་ནག་པོ་ནིཿ་དར་ནག་འཕྱར་ཞིང་སྟི་ར་འྡྲདཿ་བེར་ནག་གསལ་ཞིང་རྨུ་རྟ་བྕིབྶཿ་མུ་སྟེགས་ཀ་ལ་ཡག་ཤ་ནིཿ་མཐིང་ནག་ཁ་ཊྭཱཾ་ཏྲི་ཤཱུལ་འྫིནཿ་<line/>
ཞིང་ལྤགས་བགོས་ཏེ་མ་ཧེ་བྕིབྶཿ་ཁྱབ་འཇུག་རོ་ག་ཏི་ནག་པོ་ཡངཿ་ཁྲམ་ཤིང་དགྲ་སྟ་ཕྱག་གིས་འྫིནཿ་སྤྲིན་ནག་བ་གོས་ཏེ་འབྲུག་སྔོན་བྕིབྶཿ་ཀླུ་རྒྱལ་བ་རུ་<line/>
ན་ཡི་རྗེཿ་སེར་ནག་སྤྲུལ་གྱི་ན་བཟའ་གྶོལཿ་བུམ་པ་རུས་སྦལ་ཕྱག་གིས་འྫིནཿ་ཆིབས་སུ་ཆུ་སྲིན་མགོ་དགུ་བྕིབྶཿ་རྒྱལ་པོ་ཧར་མཛེས་ཞེས་བྱ་བཿ་མདོག་དཀར་<line/>
</page>
<page index="42" id="393A">༄༅། །ཤེལ་གྲི་དར་དཀར་འྫིནཿ་སྲས་མཆོག་འབར་བ་དམར་པོ་སྟེཿ་མདུང་རིང་གཡོས་ལ་ཤན་གྲི་གཡོནཿ་རྡོ་རྗེ་མཛེས་པ་མདོག་དམར་པོཿ་རུ་<line/>
མཚོན་དགྲ་སྟ་ཕྱག་གིས་འྫིནཿ་ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་འབར་བ་ཡངཿ་མདོག་སེར་སྤྲུལ་པའི་ལག་དགུ་འྒྱེདཿ་ཞིང་ལྤགས་བགོས་ཤིང་སྟི་ར་གྣོནཿ་དྲག་སྔགས་<line/>
བདག་པོ་གཙོ་འཁོར་ཡངཿ་རང་གི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་འདུལ་བཿ་སོ་སོའི་སྤྲུལ་པ་བསམ་མི་ཁྱབཿ་གཅོད་པར་བྱེད་པ་བདུད་ཀྱི་སྡེཿ་འཆི་བར་བྱེད་པ་གཤིན་རྗེའི་སྡེཿ་<line/>
གསོད་བྱེད་ཤན་པ་སིན་པོའི་སྡེཿ་གདུག་རྩུབ་འཆང་བ་གནོད་སྦྱིན་སྡེཿ་དྲག་རྩལ་ལྡན་པ་ལྷ་ཡི་སྡེཿ་ནད་གདོན་འབེབས་པ་མ་མོའི་སྡེཿ་ནམ་མཁར་དབང་སྒྱུར་<line/>
གཟའ་ཡི་སྡེཿ་གླེན་ལྐུགས་གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་སྡེཿ་སྡེ་བརྒྱད་དམོད་པའི་དྲག་སྔགས་ཅནཿ་མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་བསམ་མི་ཁྱབཿ་འཁོར་དང་སྡེ་རིགས་བརྗོད་མི་ལངཿ་<line/>
འཕྲིན་ལས་ལོངས་སྤྱོད་མི་ཟད་གྟེརཿ་ཡོན་ཏན་ནུས་པ་དཔག་ཏུ་མེདཿ་ཞེ་སྡང་ཅན་ལ་ཁྲོས་པར་སྟོནཿ་ང་རྒྱལ་ཅན་ལ་ལྷག་པར་སྟོནཿ་འདོད་ཆགས་ཅན་ལ་<line/>
མི་སྡུག་སྟོནཿ་གཏི་མུག་ཅན་ལ་མྱོས་པར་སྟོནཿ་སེར་སྣ་ཅན་ལ་འཕྲོག་པར་བྱེདཿ་ཕྲག་དོག་ཅན་ལ་འཇིགས་པར་སྟོནཿ་ཁྱོད་ཀྱིས་མི་འདུལ་གཅིག་མེད་ཀྱིཿ་<line/>
</page>
<page index="43" id="393B">མཆོད་ཅིང་བསྐང་བའི་མཐུན་རྫས་བྮེསཿ་བཅོལ་ཅིང་གཉེར་བའི་ལས་མཛོད་ཅིགཿ་བསྟོད་ཅིང་སྒྲུབ་པས་ལས་མཛོད་དགྱེས་པར་མྫོདཿ་དེ་ནས་རང་གི་སྙིང་པོ་དངཿ་འཇིག་<line/>
རྟེན་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་རྣམྶཿ་སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱི་ལས་ལ་སྦྱརཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོ་ཡིསཿ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བསམ་པ་ཡིསཿ་ལྟོས་དང་རེ་བ་ཀུན་སྤངས་ཏེཿ་སངས་རྒྱས་<line/>
བསྟན་པ་རབ་དམིགས་ནསཿ་དྲག་སྔགས་བདག་པོ་ཉེར་བསྒྲུབས་ནཿ་ང་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མྙེསཿ་རིག་པ་འཛིན་པའི་ས་ཐོབ་ཅིངཿ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྟོན་པར་<line/>
འྒྱུརཿ་ཐུན་མོང་པ་དང་ཉེ་བ་དངཿ་མཆོག་འགྱུར་རིང་བའི་དངོས་གྲུབ་ཀུནཿ་དཔའ་བོ་དེ་ལས་མངོན་དུ་འྦྱུངཿ་ཡོན་ཏན་མཆོག་གི་སྟོབས་རྙེད་ཅིངཿ་འཇིག་རྟེན་ཆོས་<line/>
ལས་རབ་བསྔགས་པའིཿ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་དངཿ་ས་ཆེན་པོ་ལ་རྟོགས་པ་ཡིཿ་རླབས་ཆེན་རྣམས་ཀྱང་ནུས་པར་སྤྱོདཿ་མཐུ་སྟོབས་ནུས་པ་སྙེམས་<line/>
པ་ཡིསཿ་གཞན་གྱིས་བརྫི་བར་མི་ནུས་ཤིངཿ་རང་གི་དབང་དུ་ཁུགས་པ་དངཿ་བསྒོ་བ་རྩོད་པ་མེད་པར་འྒྱུརཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྩ་བའི་<line/>
རྒྱུད་ལས། བསྟོད་པ་ཡོན་ཏན་བརྗོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་<line/>
</page>
<page index="44" id="394A">༄༅། །ལུགས་སུ་སྐུ་སྤྲུལ་ཏེ་ཐུགས་ཆོས་ཉིད་ཞི་བ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་སྐུའི་གནས་ཐམས་ཅད་ལས་འོད་ཀྱི་དྲ་བ་<line/>
དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཕྱུང་ནས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་གནས་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་མཛད་ནས་མ་རུངས་ཤིང་གདུག་པ་དང་<line/>
གཏུམ་པའི་སེམས་དང་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་མ་ལུས་པར་ཞི་བ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏེཿ་ཕན་པ་དངཿ་བདེ་བ་དངཿ་གནོད་པ་མེད་པ་དངཿ་<line/>
བརྩེ་བ་དངཿ་ཡིད་དགའ་བ་དང་བཅས་པས་ཕྱོགས་དེར་སྣང་བར་གྱུར་ནས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་འདི་སྐད་ཅེས་<line/>
གསོལ་ཏོཿ་ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འྖངཿ་ཁྱོད་ཀྱི་བསྟན་པ་གསང་ཆེན་འྡིཿ་མ་འོངས་པ་ཡི་དུས་དག་ཏུཿ་རབ་ཏུ་རྒྱས་པར་འགྱུར་ཞིག་ནཿ་བདག་ཅག་འཇིག་རྟེན་<line/>
དྲེགས་པ་ཅནཿ་ཞི་བ་སེམས་སུ་གནས་བྱས་པསཿ་རྗེས་སུ་སྤྱོད་པ་གང་ཡིན་པཿ་དེ་ལ་རྒྱས་པ་ཕན་པར་བྶྟནཿ་འཕྲིན་ལས་དང་ནི་ལྟ་སྤྱོད་ཀྱིསཿ་ཁྱབ་པ་དེ་ལས་<line/>
ཡོངས་རྫོགས་ཤིངཿ་གྲོགས་དང་བྲན་དང་དམངས་བཞིན་དུཿ་གང་གིས་བསྒོ་བ་དེ་བཞིན་བྒྱིཿ་དམ་ཚིག་བསྲུངས་པའི་ཡོན་ཏན་དངཿ་རོལ་པའི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་<line/>
</page>
<page index="45" id="394B">པ་ལཿ་བཀའ་ལས་འདའ་བ་མི་སྤྱོད་ཅིངཿ་གསུང་བཞིན་སྒྲུབ་པར་རབ་ཏུ་སྤྲོཿ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་ཁྱོད་ཀྱིསཿ་ཇི་ལྟར་མངགས་པའི་ལས་རྣམས་ནིཿ་བདག་ཅག་ནུས་པས་<line/>
མྱུར་དུ་བྶྒྲུབཿ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་གཙོར་མཛོད་ཅིགཿ་ཅེས་གསོལ་ནས་རང་རང་གི་གནས་སུ་དེངས་ཤིང་ཕྱིན་པར་གྱུར་ཏོཿ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འོད་ཟེར་གྱི་བཀོད་པ་<line/>
རྣམས་རང་གི་འཁོར་གྱི་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཉིད་ཀྱི་སྐུའི་དབྱིངས་སུ་བསྡུས་ཤིངཿ་སྐུ་ཉིད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་རང་བཞིན་དུ་གནས་པར་མཛད་དོཿ་དྲག་སྔགས་འདུས་པའི་<line/>
རྩ་བའི་རྒྱུད་ལསཿ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་གཉེར་ཕུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།<line/>
རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཆེན་པོ་སློབ་དཔོན་པདྨ་འབྱུང་གནས་དངཿ་བོད་ཀྱི་ལོ་ཙཱ་བ་བདག་བཻ་རོ་ཙ་ནས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པཿ་རྒྱལ་པོ་ཁྲི་སྲོང་ལྡེ་བཙན་གྱི་བླའི་<line/>
ཕྱག་དཔེ་ལ་ཞལ་བཤུས་པ་ལས་བརྒྱུད་<span class="conversion-problem" title="128: Cannot convert ACIP {PA'O::} because A: is a &quot;vowel&quot; without an associated consonant.">PA'O::</span>
<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
