<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="99" index="16"/>
<offset page="786" line="20" col="8"/>
<range start="1" end="62"/>
<title>འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་སྒྲུབ་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཞེས་བྱ་བ། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ཞ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="394B">རྒྱ་གར་སྐད་དུཿ་ལོ་ཀ་སྟོ་ཏྲ་པཱུ་ཛ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ་ནོ་བི་ཀ་སནྟ་ཀཿ་བོད་སྐད་དུཿ་འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་སྒྲུབ་པ་<line/>
རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བཿ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོཿ་འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ནཿ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་<line/>
</page>
<page index="2" id="395A">༄༅། །ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་གསང་བ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པཿ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<line/>
དང་ཐུགས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་མ་ལུས་པ་ཡང་དག་པར་སྒྲུབ་པར་མཛད་པཿ་མཐུ་དངཿ་སྟོབས་དངཿ་མི་འཇིགས་པ་དངཿ་དབང་ཕྱུག་དངཿ་གཟུགས་ཀྱིས་འཇིགས་པར་<line/>
བྱེད་པཿ་གཏུམ་པོ་དངཿ་དྲག་ཤུལ་ཅན་དངཿ་དྲེགས་པ་ཅན་དངཿ་སྟོབས་ཅན་དངཿ་བཟོད་པར་དཀའ་བ་དག་མྱུར་དུ་འདུལ་བར་བྱེད་པཿ་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་<line/>
ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལས་ཕྱུང་བཿ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གཙོ་བོ་ས་ཆེན་པོ་མཐར་ཕྱིན་པ་ལ་རབ་ཏུ་བཞུགས་པཿ་འདོད་པའི་ཁམས་<line/>
དང་གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་སུ་གཏོགས་པའི་དབང་ཕྱུག་ལྷའི་རིགས་རྣམས་ཀྱི་བདག་པོ་ཆེན་པོཿ་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནས་དངཿ་རི་རབ་ཀྱི་གནས་ཀྱི་གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ཀྱི་དེད་དཔོན་<line/>
ཆེན་པོ་དེཿ་འོག་མིན་གྱི་གནས་ལྷའི་རྒྱལ་པོའི་ཁང་བཟང་ན་བཞུགས་ཏེཿ་དུས་གསུམ་དུ་རྣམ་པར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་<line/>
པའི་འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་བཀྱེ་ནས་ཚིག་འདི་སྐད་དུ་བསྐུལ་ཏེཿ་ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་འྫིནཿ་ཁྱོད་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིསཿ་བསྟན་པ་དམ་པ་སྲུང་བ་ཡིཿ་མཐུ་སྟོབས་<line/>
</page>
<page index="3" id="395B">བདག་པོར་དབང་བསྐུར་ཏེཿ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་དེ་གཟིགས་ལཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལསཿ་འཇིགས་བྱེད་འཇིགས་པར་བྱེད་པ་ཡིཿ་སྐུ་མཆོག་དྲག་པོའི་གསུང་དང་<line/>
བྕསཿ་གཏུམ་པོའི་ཐུགས་ཀྱིས་ཤུགས་ཕྱུང་ལཿ་གདུལ་དཀའ་མ་ལུས་འདུལ་བའི་ཕྱིརཿ་སྤྲུལ་པ་ལྔ་འཕྲུལ་འཕྲིན་ལས་ཀྱིསཿ་སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་རོལ་པར་མྫོདཿ་<line/>
ཅེས་བསྐུལ་མ་ཐག་ཏུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་མཛད་པའི་དུས་ལ་བབ་པར་མཁྱེན་ནས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཞི་བ་ཆོས་ཉིད་དེ་བཞིན་ལས་མ་གཡོས་<line/>
ཀྱང་གདུལ་བར་བྱ་བའི་ཡུལ་དྲག་ཤུལ་ཅན་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མ་ལུས་པ་ཐམས་ཅད་དུ་སྐུའི་རྣམ་<line/>
པར་འཕྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་འདི་ལྟ་སྟེཿ་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཞལ་དགུ་པ་ལཿ་གཡས་ཀྱི་ཞལ་ནི་ཁམ་ནག་གཙིགས་པཿ་གཡོན་གྱི་ཞལ་<line/>
ནི་སྨུག་ནག་བསྡུས་པཿ་དབུས་ཀྱི་ཞལ་ནི་མཐིང་ནག་ཁྲོ་ཞིང་རྔམ་པཿ་ཕྱག་གཡས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འབར་བས་གཡོན་གྱི་ཐོད་ཁྲག་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ་བཿ་གཡས་འོག་མ་བརྒྱད་ན་<line/>
ལྷ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་མགོ་བཅད་དེ་བསྣམས་པཿ་གཡོན་འོག་མ་བརྒྱད་ན་ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་མགོ་བསྣམས་པཿ་དེ་དག་ཀྱང་གཡང་གཞི་དང་བཅས་པཿ་གཡས་ཀྱི་<line/>
</page>
<page index="4" id="396A">༄༅། །སྤྱན་དགུ་གྱེན་ལ་བཟློག་པཿ་གཡོན་གྱི་སྤྱན་དགུ་འཕྲེད་ལ་གཟིགས་པཿ་དབུས་ཀྱི་སྤྱན་དགུ་ཐུར་ལ་སྡང་མིག་མཛད་པཿ་ཁྲོ་གཉེར་དྲག་པོ་<line/>
དཔྲལ་བར་བསྡུས་པཿ་ཤངས་ནས་སྲིད་པའི་རླུང་དྲག་པོ་འཚུབ་པཿ་ཞལ་ནས་བསྐལ་བའི་མེ་འབར་བཿ་མཆེ་བ་དམར་པོ་བར་སྣང་ཁམས་སུ་གཙིགས་པཿ་སྨ་ར་<line/>
ཨག་ཚོམ་སྤྲིན་བཞིན་དུ་གཏིབས་པཿ་དབུ་སྐྲ་རལ་པ་ཁམ་ནག་སྲིད་པའི་རྩེ་མོར་འབར་ཞིང་འཁྱིལ་བཿ་སྙན་ནས་གདུག་པའི་སྒྲ་ཆེན་པོ་འབྱིན་པཿ་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་<line/>
པོས་ཡན་ལག་དཀྲིས་པཿ་བདུད་དང་རུ་ཏྲ་བསྒྲལ་བ་དང་གླང་པོ་ཆེའི་པགས་པ་ན་བཟར་གསོལ་བཿ་སྟག་གི་པགས་པས་སྐུ་སྨད་དཀྲིས་པཿ་ཁྲག་དང་ཞག་གི་<line/>
ཐིག་ལེ་དང་རི་མོས་བརྒྱན་པཿ་ཐལ་ཆེན་གྱིས་ལུས་ལ་བྱུགས་པཿ་ཐོད་པ་སྐམ་པོ་དང་རློན་པ་དང་ཤ་ཁྲག་ར་རི་ཅན་གྱིས་ཕྲེང་བར་བྱས་ནས་བརྒྱན་པཿ་ཞབས་བརྒྱད་<line/>
ཀྱིས་ཚངས་པ་དང་ཁྱབ་འཇུག་དང་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དང་བརྒྱ་བྱིན་ཆུང་མ་དང་བཅས་པ་དག་མནན་པཿ་ཡུམ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་གཏུམ་མོ་འཇིགས་བྱེད་མ་རང་གི་སྐུ་<line/>
དང་མཚུངས་པ་ཞིག་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར་བཿ་གྲངས་མེད་ཅིང་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་བ་བྱེ་བ་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་དུ་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཨོཾ་བཛྲ་ཙནྡྷ་སརྦ་དུཥྚན་ཏ་<line/>
</page>
<page index="5" id="396B">ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུཾ་ཕཊཿ་ཅེས་བྱ་བའི་གསུང་སྒྲ་དྲག་པོ་འབྱིན་པཿ་དེ་དག་རེ་རེ་ལས་ཀྱང་སྤྲུལ་པ་དང་ཡང་སྤྲུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རབ་ཏུ་སྣང་བར་མཛད་པཿ་འཇིག་<line/>
རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་དྲེགས་པ་ཅན་ལྷའི་ཚོགས་དངཿ་བདུད་དངཿ་གཤིན་རྗེ་དངཿ་སྲིན་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་དངཿ་གཟའ་བདུད་དངཿ་ཀླུ་དངཿ་རྒྱལ་པོ་དངཿ་གིང་<line/>
དངཿ་མ་མོ་ཆེན་མོ་རྣམས་དངཿ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་དངཿ་རུ་ཏྲ་དངཿ་མུ་སྟེགས་དངཿ་སྲོག་གི་བདག་པོ་དངཿ་ནོར་གྱི་བདག་པོ་དངཿ་ཚེའི་བདག་པོ་དངཿ་སྔགས་<line/>
ཀྱི་བདག་པོ་དངཿ་སྲིད་པའི་བདག་པོ་དངཿ་གཞན་ཡང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དངཿ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་དངཿ་ཡུལ་ཆེན་པོ་དངཿ་འཛམ་བུའི་གླིང་གི་མཐའ་<line/>
འཁོབ་ཀྱི་ས་དངཿ་རིའི་རྒྱལ་པོ་དངཿ་རི་ཕྲ་མོ་དངཿ་རྒྱ་མཚོ་དངཿ་ཆུ་བྲན་དངཿ་ཡོངས་སུ་འདུ་བའི་ཤིང་དངཿ་ནགས་ཚལ་ཆེན་པོ་དངཿ་གནས་ཕྲ་མོ་བསམ་གྱིས་<line/>
མི་ཁྱབ་པ་དག་ན་གནས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་ཕོ་དང་མོའི་རྣམ་པར་འདུག་པ་དངཿ་གཙོ་བོ་དངཿ་འཁོར་དངཿ་ཁྱད་པར་རྒྱུ་བ་དངཿ་བྲན་དངཿ་གཡོག་གི་<line/>
ཚོགས་དང་བཅས་པ་དག་གིས་རང་རང་གི་གནས་ནས་མྱུར་བར་དངང་ཞིང་སྐྲག་ལ་འཇིགས་པ་དང་ཡང་བའི་སེམས་དངཿ་དུལ་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཐོན་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་<line/>
</page>
<page index="6" id="397A">༄༅། །དེའི་སྤྱན་སྔར་རླུང་དྲག་པོའི་ཤུགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བསྐྱོད་པའི་ཤིང་བལ་གྱི་འདབ་མ་བཞིན་དུ་རང་དབང་མེད་པར་ལྷགས་པར་གྱུར་ཏེཿ་ཕྱོགས་<line/>
བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མ་ལུས་པ་དངཿ་ཁྱད་པར་དུ་མི་མཇེད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་གླིང་བཞི་དངཿ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་དངཿ་རོལ་པའི་ཆུ་ཀླུའི་གནས་དང་<line/>
བཅས་པ་རི་རབ་ཆེན་པོ་དངཿ་རི་བདུན་གྱི་གནོད་སྦྱིན་གྱི་ཚོགས་དངཿ་ལྷའི་གནས་འདོད་པའི་ཁམས་དངཿ་གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་དངཿ་གཟུགས་མེད་པའི་ཁམས་<line/>
དང་བཅས་པ་དངཿ་དམྱལ་བ་དངཿ་ཡི་དྭགས་དངཿ་བྱོལ་སོང་གི་གནས་ན་གནས་པ་དངཿ་ཛམ་བུའི་གླིང་གི་སའི་ཆན་གནས་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་སོ་སོ་ནས་<line/>
རང་རང་གི་མདུན་ན་དྲག་པོ་ཆེན་པོའི་སྐུ་གཟི་བྱིན་དཔག་ཏུ་མེད་པཿ་གཞན་དག་གིས་ཉེ་བའི་ཐུགས་མི་ཐུབ་པ་རེ་རེ་འདུག་པ་མཐོང་སྟེཿ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཐ་དད་དུ་རང་<line/>
རང་གི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བར་བྱེད་དོཿ་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ནིཿ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་སྐུ་གསང་བ་པའི་བདག་པོ་དེ་ལ་རང་གི་འཁོར་དང་<line/>
བཅས་ཏེ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བར་བྱེད་དེཿ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་རང་གི་གཟུགས་དངཿ་ལོངས་སྤྱོད་དངཿ་འཁོར་དངཿ་རྒྱན་དངཿ་བཞོན་པ་དངཿ་གནས་དང་ཉེ་བར་བདེ་བར་<line/>
</page>
<page index="7" id="397B">སྤྱོད་པ་འཕྲིན་ལས་ཁྱད་པར་མ་ལུས་པར་སྟོན་ཅིངཿ་མིང་གི་སྙིང་པོ་རྣམས་མངོན་དུ་ཕྱུང་སྟེ་སྨྲས་སོ། །མཧཱ་དེ་བ་ཨེ་ཛཿ་ཨུ་མ་དེ་བ་ཨེ་ཛཿ་དྷུ་དྲ་མ་དུ་ཕྲག་ཛཿ་དུན་ཏི་མ་<line/>
དུ་ཛཿ་ཞེས་འཇིག་རྟེན་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་བདུད་ཕོ་མོ་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱི་རང་རང་གི་མིང་ཕུལ་བའོཿ་དེ་ནས་གཤིན་རྗེའི་དེད་དཔོན་རང་གི་ཚོགས་དང་<line/>
བཅས་པས་རང་རང་གི་མིང་དང་སྲོག་དང་བཅས་པ་ཡུལ་བཿ་ཧྲཱིཿཥྚྀ་ཀྲྀཥྞ་ཡ་མ་པྲེ་ཏ་ཛཿ་མ་མ་ཡ་མུནྟྲི་བྷི་ཏྲྀ་ཛཿ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་སྲིན་པོའི་སྡེ་དཔོན་རང་གི་འཁོར་<line/>
དང་བཅས་པའི་མིང་གི་སྙིང་པོ་རཀྵ་ར་ཤ་ར་མ་ཏི་རཀྵ་མ་ཤུ་ཏི་ཛཿཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པའི་མིང་དང་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<line/>
ཡཀྵ་ཀུ་བེ་རཀྵ་ཏ་མེ་ཡཀྵི་མ་ཤ་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་གནོད་སྦྱིན་ལྷའི་སྡེ་དཔོན་ཁ་བ་ཅན་གྱི་དབང་པོས་རང་གི་མིང་ཕུལ་བཿ་གཾ་བྷ་བྷད་ཏྲ་དྷེ་བ་ཏ་རུ་ཏི་<line/>
ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་རྒྱལ་ཕྲན་གྱི་དེད་དཔོན་ལྷའི་ཐེ་བཅུ་གསུམ་གྱི་བདག་པོས་མིང་ཕུལ་བ། གཾ་ཏ་པ་ཤ་ལི་བ་ར་ཏྲི་སཾ་ཀ་ར་ཤ་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་<line/>
སྤྱི་བདུད་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པས་མིང་གི་སྙིང་པོ་སྨྲས་པཿ་དུསྤྲ་ཤཾ་ཛ་ཨ་ཀ་རུ་གཾ་ཙ་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་དང་ལས་ལ་གྲུབ་པའི་དམ་ཚིག་གི་ཚོགས་<line/>
</page>
<page index="8" id="398A">༄༅། །ཀྱི་བདག་མོ་སྲིད་པ་དབང་སྡུད་མ་དང༌། རལ་པ་གཅིག་མ་དང༌། མཁའ་འགྲོ་མའི་ཚོགས་ཀུན་གྱིས་རང་རང་གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བཿ་མ་མ་ཏྲག་མུ་ཏྲ་ར་ཙ་<line/>
ཨེ་ཀ་ཛ་ཊི་རུ་རུ་རོ་ཏིཥྚ་བྷཏྟོ་རེ་ཏུ་མ་ཏི་ཁ་མུནྟྲ་པ་ཙ་ལ་མེ་ཤ་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ལྷ་བཙན་པོ་དངཿ་རུ་ཏྲའི་རིགས་ཀྱི་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་རང་རང་<line/>
གི་མིང་གི་སྙིང་པོ་དེ་བ་ཨ་བྷི་ཤུ་ཏྲི་རུ་ཏྲ་ནི་ཛི་ཧཾ་ཤཾ་ཏྲི་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་བགེ་གས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དངཿ་མུ་སྟེགས་བྱེད་པ་དངཿ་བདུད་དམུ་བའི་ཚོགས་<line/>
ཀྱིས་རང་རང་གི་མིང་གི་སྙིང་པོ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཏིརྠི་ཏ་ཀ་དུ་མུན་མུན་བཿ་ཛཿཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྲོག་གི་བདག་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་ཀླུའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་<line/>
ཅན་དངཿ་བླའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དངཿ་ལྷའི་དབང་ཕྱུག་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་མིང་གི་སྙིང་པོ་གིངྐ་ར་ཏྲི་པ་ལེ་རཱ་ཛ་<line/>
བཛྲ་བུ་རུ་ལུ་ཛ་བཛྲ་ལ་རུ་ཏྲི་ཛ་མཧཱ་ཀ་ལ་ཡཀྵི་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཀླུ་དང་གཟའ་སྐར་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་སྲོག་གི་<line/>
སྙིང་པོ་ཕྱུང་བ། ནཱ་ག་ཙི་ཏ་ཧུ་ཡ་ནཱ་ག་མེ་ཀྵེ་ཏྲ་ཧུ་ལ་གྷུ་ཧེ་པ་ཤ་མི་ཀེ་ཧཱུཾ་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་གཞན་ཡང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་དྲེགས་པའི་དབང་ཕྱུག་མ་རུངས་པའི་<line/>
</page>
<page index="9" id="398B">འཁོར་དང་བཅས་པ་དག་གིས་རང་རང་གི་ལུས་དང་སྲོག་དང་བཅས་པཿ་ཨེ་ཨ་ནྲི་ཛ་ས་མ་ཡ་སྲོག་བྲེང་བྲེང་ཛ་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ལོཿ་དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་ཅན་<line/>
འཁོར་དང་བཅས་པ་དེ་དག་དབུགས་ཕྱུང་ནས་མི་འཇིགས་པ་བྱིན་ཏེ་འདི་སྐད་དུཿ་ཀྱེ་མ་འཇིག་རྟེན་གྲགས་པའི་ཚོགྶཿ་ཁྱེད་རྣམས་ང་ལ་མ་འཇིགས་ཤིགཿ་ང་ནི་སངས་<line/>
རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་བྡགཿ་ཆོས་ཉིད་ཞི་བ་ཆེན་པོ་ཡིཿ་ཐུགས་རྗེ་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིསཿ་དུས་གསུམ་འདུས་བྱས་འདུས་མ་བྱསཿ་སྐད་<line/>
ཅིག་ཉིད་ལ་མངོན་དུ་གྶལཿ་མ་འོངས་སེམས་ཅན་དོན་གྱི་ཕྱིརཿ་སྣ་ཚོགས་ལུས་ཀྱི་གསང་བ་སྟོནཿ་དྲེགས་པའི་སྡེ་དཔོན་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱངཿ་ཐོག་མ་མེད་ནས་<line/>
ད་ལྟའི་བརཿ་ཉོན་མོངས་འཁྲུལ་པའི་དབང་གྱུར་ཏེཿ་གནས་ངན་ལེན་གྱི་བག་ཆགས་ཀྱིསཿ་ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་མི་དགེར་སྤྱོདཿ་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུན་མི་<line/>
འྖདཿ་ན་རག་ཆེན་པོར་ལྷུང་ནས་ནིཿ་ཐར་པའི་དུས་མེད་འབྱུང་སྲིད་ཀྱིཿ་དེ་བས་ད་ལྟའི་དུས་མཆོག་འྡིརཿ་ང་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་<line/>
ཡོན་ཏན་དངཿ་མཛད་པའི་འཕྲིན་ལས་རབ་སོན་ལཿ་བསྒོ་བའི་གསུང་བཞིན་ཉན་པར་གྱིསཿ་ལས་དང་སྲིད་བ་དོན་ཡོད་ལཿ་མི་དགེའི་བག་ཆགས་དོར་བར་གྱིསཿ་<line/>
</page>
<page index="10" id="399A">༄༅། །བསླབ་པའི་གཞི་བཟུང་སེམས་བསྐྱེད་ལཿ་མཐུ་སྟོབས་ནུས་པ་དྲག་ཤུལ་དགཿ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་རྗེས་སུ་སྤྱོདཿ་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱི་<line/>
བཀའ་བཞིན་སྐྱོངྶཿ་ཁྱེད་ཅག་རྒྱལ་པོ་རྗེ་དཔོན་དངཿ་བྲན་གཡོག་ཚུལ་དུ་ལུས་བརྟེན་པཿ་དངོས་གྲུབ་གསོལ་ཞིང་འཕྲིན་ལས་སྒྲུབྶཿ་གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་མི་བྱེད་<line/>
ཅིངཿ་གསང་བའི་ཚིག་ལས་འགལ་བྱེད་ནཿ་ཁྱེད་ཀྱི་ལུས་སེམས་སྲོག་གི་རྒྱུདཿ་ད་ལྟ་ཉིད་དུ་མ་རུངས་འྒྱུརཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས་དམ་པའི་ཐ་ཚིག་ལ་<line/>
བཀོད་ནས་བཞག་གོཿ་འཇིག་རྟེན་པའི་སྡེ་དཔོན་གྱི་ཚོགས་རབ་ཏུ་འདུལ་བ་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འདོད་པའི་ཁམས་ཀྱི་ལྷའི་<line/>
དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་ལ་སོགས་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་འཁོར་རབ་ཏུ་འདུས་པ་དེ་དག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་<line/>
གསུང་ཐུགས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོཿ་ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བྡགཿ་འཇིག་རྟེན་གནས་པའི་དྲག་ཤུལ་ཅནཿ་འདོད་ཆགས་<line/>
ཞེ་སྡང་སྲེད་ལེན་གྱིསཿ་གང་གི་མཆོད་ཅིང་བརྟེན་བྱས་ནསཿ་བདག་ཅག་རྣམས་ནི་དགའ་མགུ་རངྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་བཀའ་ལུང་རྗེས་བཞིན་དུཿ་བརྟུལ་ཞུགས་འཛིན་<line/>
</page>
<page index="11" id="399B">པ་དེ་དག་ལཿ་འཕྲིན་ལས་སྤྱོད་པའི་གྲོགས་བྱའི་ཕྱིརཿ་བདག་ཅག་སོ་སོའི་གནས་དང་དུསཿ་རང་གི་སྡེ་དང་འཁོར་གཡོག་དྤུངཿ་མཐུན་པའི་ལས་དང་ལོངས་སྤྱོད་<line/>
དངཿ་ཆ་ལུགས་རིགས་དང་བསམ་པ་དངཿ་ཁམས་དང་བྱེད་པའི་ཚུལ་དག་དངཿ་དམ་ཚིག་སྦྱོར་བའི་ཁྱད་པར་དགཿ་བདག་ཅག་རྣམས་དང་མ་འོངས་པའིཿ་རིག་པའི་<line/>
ཚུལ་འཛིན་དོན་ཕྱི་རུཿ་མ་ལུས་རྒྱས་པར་བཤད་དུ་གྶོལཿ་ཞེས་གསོལ་པསཿ་དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་དག་གིས་གཙོ་བོ་དབང་<line/>
ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ་རྣམྶཿ་སོ་སོའི་ལས་དང་གཅིག་ཏུ་སྦས་པ་དངཿ་ཐ་དད་དུ་སྦྱར་བ་དངཿ་ངེས་པ་དངཿ་མ་ངེས་པ་དངཿ་རིམ་པ་དངཿ་འཆོལ་བ་དངཿ་ཁྱི་<line/>
དངཿ་ནང་དངཿ་གསང་བ་དངཿ་སྦས་པ་དངཿ་ཚོགས་པ་དངཿ་འཐོར་བ་དངཿ་མཐུན་པའི་རྫས་དངཿ་སྙིང་པོ་དངཿ་མ་ག་པ་དངཿ་གཉེར་གཏད་པ་དངཿ་སྐུལ་བ་དངཿ་<line/>
རྦད་པ་དངཿ་བཟློག་པ་དངཿ་ཚར་གཅད་པ་དངཿ་གཟིར་བ་དངཿ་སྤོགས་པ་དངཿ་ལས་སྣ་ཚོགས་པ་དག་གི་སྒོ་ནས་རོལ་པ་ཆེན་པོའི་གསང་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་<line/>
རྗེ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ལས་ཕྱུང་སྟེ་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་ཉོན་ཅིག་འཇིག་རྟེན་དྲེག་པའི་ཚོགྶཿ་ཕྱི་མའི་ཚེ་ན་སྙིགས་མའི་དུསཿ་དགེ་སྦྱོང་ཆེན་པོའི་བསྟན་པ་འྡིཿ་སོ་སོ་སྐྱེ་བོ་<line/>
</page>
<page index="12" id="400A">༄༅། །རྣམས་ལ་སྣངཿ་ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་རྣམས་ཀྱི་ཚུལཿ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་རྣམས་ཀྱི་སྐུཿ་རྒྱུད་དག་ས་ལམ་རྫོགས་ལ་གྶལཿ་སྤྲོས་མེད་ཆོས་སྐུ་འདུ་<line/>
འབྲལ་མེདཿ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྦྱངས་པས་འྒྲུབཿ་བསམ་པ་ཆོས་ལྔ་སྨོན་པ་ཡིསཿ་རིགས་དྲུག་སོ་སོའི་བདག་པོར་སྣངཿ་ལས་ཀྱི་དྲེགས་པས་ཁྱེད་རྣམས་ནིཿ་<line/>
འཇིགས་ཤིང་འཇིགས་པར་བྱེད་པ་ཡིསཿ་གཏུམ་ཞིང་དཔའ་ལ་ཆེས་དཔའ་བསཿ་གདུལ་ཞིང་དྲག་པར་ནུས་པ་ལསཿ་ཞི་བས་གདུལ་བར་མི་འགྱུར་ཏེཿ་རིག་པ་འཛིན་པའི་<line/>
སྐྱེས་བུ་ནིཿ་སྟོབས་ལྡན་དྲེགས་ཚོགས་ཀུན་འདུལ་བཿ་ཁམས་གསུམ་སྤྱི་ལ་དབང་སྒྱུར་བྱེདཿ་ང་དང་གཉིས་མེར་སྦྱོར་བ་ཡིསཿ་ལས་ཀྱི་བྱ་བ་རབ་རྫོགས་པསཿ་དུར་ཁྲོད་<line/>
ཆེན་པོ་རབ་འཇིགས་པསཿ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་དབེན་ས་རུཿ་སྒྲིབ་བྱང་བསོད་ནམས་བསགས་པ་དངཿ་བར་ཆོད་བདུད་བཟློག་ལས་ལ་འྦདཿ་མཐུན་རྫས་ས་ལ་<line/>
ཕོ་བྲང་བྮེངྶཿ་དམ་ཚིག་དྲག་པོའི་རྫས་ཀྱིས་བྲནཿ་ཐོད་མཁར་བང་མཛོད་ལྡན་པ་འམཿ་ཨེ་ཏྲཾ་གྲངས་དང་སྦྱར་བར་བྱཿ་དྲེགས་པའི་ལུས་ངག་ཡིད་གནས་བྲྟེནཿ་<line/>
ངས་བཤད་ཚུལ་དང་མཐུན་པར་དྒོདཿ་ཕྱི་རོལ་སྒོ་སོགས་རྒྱན་འཇིགས་ལྡནཿ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་སྔོན་དུ་ཕྱུངཿ་ཙ་ར་མ་ཧེ་ཆུ་གླང་དངཿ་སེངྒེ་གླང་ཆེན་རྟ་ནག་དངཿ་<line/>
</page>
<page index="13" id="400B">བྱ་ཁྱི་ལུག་ནག་རྔ་མོ་དངཿ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་ཁྱི་ཕག་ནགཿ་དུར་བྱ་ཆུ་སྲིན་ཉ་རུས་སྤལཿ་རྒོད་དཀར་རྒོད་ནག་རྟ་དཀར་དྨརཿ་སོ་བྱ་དྲེའུ་བ་གླང་རྣམྶཿ་རྒྱལ་མཚན་<line/>
ཤ་ཁྲག་སྙིང་དང་བྕསཿ་སོ་སོའི་མཐུན་པའི་གནས་སུ་བྴམཿ་འབྲུ་བཟང་བཤོས་དང་དམ་ཚིག་རྫསཿ་བདུད་རྩི་ཤ་ཁྲག་སྙིང་སྦྱར་བཿ་རིན་ཆེན་བཅུད་ཀྱིས་སྦྲེང་བ་<line/>
ནིཿ་གྲངས་མཉམ་ཡང་ན་ཕྱོགས་བཞིར་གྮགཿ་གདུགས་དང་བ་དན་བླ་རེས་དངཿ་ལྡ་ལྔི་དྲ་བ་ཟ་ར་ཚགྶཿ་འདི་ལ་ཤིས་ཤིང་མཐུན་པས་ཏེཿ་སྟག་གཟིག་དོམ་དྲེད་<line/>
འཕར་སྦྱང་དངཿ་ཀངྐ་དུར་བྱ་བྱ་རྒོད་ཁྲཿ་མི་རྟ་བན་གླང་ཀེ་ལེ་ཡིཿ་ཤ་རྒྱུས་པགས་པ་མགོ་ཡིས་བྱཿ་མདའ་གཞུ་མདུང་དང་ཁ་ཊྭཱཾ་གཿ་རལ་གྲི་ཆུ་གྲི་སྤུ་གྲི་དངཿ་ཏྲི་ཤཱུལ་<line/>
ཕུར་པ་སོ་མང་དངཿ་མཚོན་ཆ་དྲག་པོས་བསྐོར་ཞིང་གྟམྶཿ་མཛེས་དང་མི་མཛེས་སྙན་མི་སྙནཿ་དྲི་ང་བ་དང་གདང་བ་དངཿ་ཁ་མངར་ཚ་སྐྱུར་རྩུབ་པ་དངཿ་ཚ་<line/>
གྲང་འཇམ་རྩུབ་དྲོ་དང་བྶིལཿ་གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་རྣམས་ཀྱིསཿ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་དུ་གྟདཿ་དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དེསཿ་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་སྲུང་བ་ཡིསཿ་<line/>
གནོད་ཅིང་འཚེ་བ་ཚར་བཅད་དེཿ་བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱིས་རང་རྒྱུད་སྦྱངཿ་གཞན་ཕན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བྶྒྲུབཿ་ཆོས་རྣམས་གནས་ལུགས་བཞིན་དུ་བྶྒོམཿ་<line/>
</page>
<page index="14" id="401A">༄༅། །མ་མཐོང་བ་ལ་སྙིང་རྗེ་བྶྐྱེདཿ་ངོ་བོ་སྐྱེད་རྒྱུ་ཧཱུཾ་དུ་བྶྒོམཿ་དེ་ལས་སྣོད་ཀྱི་གཞི་མོ་ལྔཿ་ཡེ་ཤས་འབྱུང་བ་ལྔ་རུ་བྶམཿ་སྟེང་དུ་རིན་ཆེན་རི་རབ་<line/>
ཀྱིཿ་དབུས་སུ་དུར་ཁྲོད་གཞལ་མེད་ཁངཿ་ཐོད་མཁར་ཨེ་ཏྲཾ་སུམ་ཅུ་པཿ་གཟུགས་བརྙན་བཞིན་དུ་ཏིང་འཛིན་བྶྐྱེདཿ་དབུས་སུ་ཉི་ཟླ་པདྨ་དངཿ་རོ་བཞི་བསྣོལ་<line/>
བའི་སྟེང་ཉིད་དུཿ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགྶཿ་ང་ཉིད་ཀུན་ལ་སྣང་བཞིན་བྶམཿ་ཡུམ་ཆེན་ཁམས་གསུམ་སྤྱི་འདུལ་མཿ་གཙོ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་<line/>
ལསཿ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འོད་ཟེར་ལསཿ་ཨེ་དགུའི་རྣམ་པ་ས་བོན་ཚུལཿ་འཕྲོ་འདུས་གྲི་གུག་ཁ་ཊྭཱཾ་གྶལཿ་དེ་ཉིད་གསལ་བའི་རྒྱུད་སྦྱངས་པསཿ་འདོད་<line/>
ཁམས་དབང་ཕྱུག་གཙོ་བོ་ཆེཿ་ལྷ་མོ་ཡུམ་དང་བཅས་པར་འྒྱུརཿ་སེངྒེ་གླང་ཆེན་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མཐིང་ནག་རྔམཿ་ན་བཟའ་<line/>
ལྗང་ནག་ཀླུབས་བེར་གྶོལཿ་གཙོ་ཆེན་གྲི་གུག་ཙིཏྟ་བྶྣམྶཿ་ཡུམ་གྱིས་ཁ་ཊྭཱཾ་ཐོད་ཁྲག་བྯུངཿ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀ་ནསཿ་ཡ་མཿ་དུནྟིཿ་རཀྵཿ་<line/>
ཡཀྵ་ལསཿ་ཕྱོགས་བཞིར་བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་དངཿ་སྲིན་པོ་གནོད་སྦྱིན་སྡེ་དཔོན་དངཿ་ཡབ་ཡུམ་བཅས་པ་གསལ་བར་སྤྲོཿ་གྲ་ཧེཿ་ནཱ་གཿ་སྟེང་འོག་ཏུ་ནི་བདུད་<line/>
</page>
<page index="15" id="401B">ཀླུའི་གྯའིཿ་སྡེ་དཔོན་ཡབ་ཡུམ་སྤྲོ་ཞིང་བྶྐྱེདཿ་དེ་བཿ་ཏྲི་ཛཿ་དུ་ཏྲིཿ་གང་བཟང་ལྷ་དང་རྣམ་རྒྱལ་དངཿ་སྤྱི་བདུད་སྡེ་དཔོན་ཤར་དུ་བྶྐྱེདཿ་མ་མཾཿ་ཛ་ཏིཿ་དྷ་ཀི་ལསཿ་<line/>
མ་ཆེན་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་དངཿ་རལ་གཅིག་མ་དང་མགྱོགས་བྱེད་མཿ་མོ་ཚོགས་སྡེ་དཔོན་ལྷོ་ཕྱོགས་སུའོཿ་རུ་ཏྲཿ་ཨ་བྷིཿ་ཧཾ་ཤཾ་ལསཿ་ལྷ་སྦྱིན་བཙན་དམར་<line/>
རིལ་བཙན་གྱིཿ་སྡེ་དཔོན་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་བྶྐྱེདཿ་བི་ཏྲཿ་ཏི་ཐིཿ་རྨུ་དུ་ལསཿ་བགེགས་དང་མུ་སྟེགས་རྨུ་བདུད་ཀྱིཿ་སྡེ་དཔོན་བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་བྶྐྱེདཿ་ཏྲི་ཡཾཿ་ར་ཏྲི་<line/>
ས་ཏྲིན་ཏྲི་ལསཿ་སྲིད་པའི་སྲོག་གི་བདག་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་ཀླུ་ཚ་བདུད་རྒྱལ་པོཿ་སྐུ་ལྷ་གསང་བ་རྡོ་རྗེ་ལེགྶཿ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཆོས་སྲུང་རྗེཿ་ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་སྒོ་<line/>
བཞིར་བྶྐྱེདཿ་ཕྱི་རོལ་ཁྱམས་སུ་དྲེགས་པ་ཅནཿ་སོ་སོའི་གཡོག་འཁོར་མང་པོ་དགཿ་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ཚུལ་དུ་བྶྐྱེདཿ་རང་རང་སྔགས་ཀྱིས་བསྟན་པར་<line/>
བྱཿ་དབང་པོའི་ཚུལ་དུ་གསལ་བ་དངཿ་འཇིག་རྟེན་རང་རྒྱུད་སོ་སོ་ཡིཿ་གནས་ནས་འོད་ཀྱིས་བཀྱེ་པ་དངཿ་གསང་བའི་སྙིང་པོས་མྱུར་དུ་འྦོདཿ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཚུལ་<line/>
འདྲ་བཿ་རང་གི་གཟུགས་བརྙན་ལུས་ལ་བྶྟིམཿ་རང་རྒྱུད་པ་དང་གཟུགས་བརྙན་འྡྲེསཿ་ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ་ཨོཾ་བཛྲ་ཙནྡྷ་སརྦ་དུཥྚཾ་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུཾ་ཕཊཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<line/>
</page>
<page index="16" id="402A">༄༅། །ལྡན་བྱིན་བརླབ་ཅིངཿ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས་དབང་བསྐུར་བྱཿ་དུར་ཁྲོད་གནས་ཀྱི་སྒོ་བཞི་ནསཿ་བཀའ་ཉན་ལས་བྱེད་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱིསཿ་<line/>
ལུས་ངག་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ཞིངཿ་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་འདོད་ཡོན་ཚོགྶཿ་འཚེ་ཞིང་གདུག་པའི་བསམ་པ་ཅནཿ་གཟུགས་ཅན་གཟུགས་མེད་བཅས་<line/>
པ་ཡིསཿ་དྲེགས་པའི་ཚོགས་ལ་མཉེས་པར་དྦུལཿ་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་སོ་སོ་ཡིཿ་དོན་རྟགས་མཐུན་པའི་ཚིག་གིས་བྶྟོདཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་<line/>
དངཿ་འཕྲིན་ལས་སྨོས་ཏེ་ཐུགས་དམ་བྶྐུལཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགྶཿ་གསལ་བསྟན་ཚད་དང་ལྡན་པ་ཡིསཿ་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་མཐས་<line/>
ཁྱབ་ཀུནཿ་རང་གི་ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་དྨིགྶཿ་དྲེགས་པའི་སྡེ་དཔོན་རེ་རེའི་དྲུངཿ་རྡུལ་སྙེད་འདུལ་བྱེད་གཉེན་པོ་གྣསཿ་ཕལ་པ་རེ་རེའི་གནས་<line/>
དྲུང་དུཿ་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་བྶམཿ་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་གཡོ་མ་ནུསཿ་ཅུང་ཙམ་འདའ་བར་མི་སྤྱོད་ཅིངཿ་རང་གི་འདོད་པ་མི་སྤོབས་ལཿ་སྐད་<line/>
ཅིག་ཙམ་ལ་དོན་སྒྲུབ་དྨིགྶཿ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་ནི་གཙོ་ཆེན་གྱིཿ་བསྙེན་ཅིང་སྒྲུབ་པ་ཚད་རྟགས་ལྡནཿ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་ནས་ནིཿ་དྲེགས་པའི་དེད་<line/>
</page>
<page index="17" id="402B">དཔོན་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིསཿ་སོ་སོའི་གཟུགས་བརྙན་གསལ་བཏབ་སྟེཿ་རང་གི་མིང་གི་སྙིང་པོ་དངཿ་གཅོད་འཕྲོག་ཡི་གེ་སྤོས་ཏེ་བྯླསཿ་དུས་ཚད་གྲངས་དང་<line/>
མཚན་མ་ཡིསཿ་ཚད་བཟུང་མ་ནོར་གྲུབ་པ་ཡིསཿ་རྟགས་ལ་ཕབ་སྟེ་ལས་ལ་སྦྱརཿ་ང་ཉིད་རྗེས་སུ་སྒྲུབ་བྱེད་པསཿ་དྲེགས་པ་མྱུར་དུ་དབང་དུ་སྡུདཿ་ཅེས་བཀའ་<line/>
སྩལ་ཏོཿ་འཇིག་རྟེན་པའི་དེད་དཔོན་གྱི་ཚོགས་ཉེ་བར་སྒྲུབ་པའི་རྩ་བའི་ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཤད་<line/>
བྱ་བཿ་འདི་དག་ཀུན་ལ་ངས་བཤད་པའིཿ་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རང་གནས་ནསཿ་འབོད་དང་གཞུག་པ་མཉེས་པ་དངཿ་བསྟོད་དང་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་དགཿ་<line/>
ཚིག་བརྗོད་འདི་ཡིས་བརྟན་པར་བྱཿ་ཐུགས་རྗེ་རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནསཿ་ཆོས་སྐུ་སྟོང་ཉིད་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱངཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་<line/>
ཚོགས་རྣམས་འདུལ་བའི་ཕྱིརཿ་ཁྲོ་ཆེན་དཔའ་གཏུམ་འཇིགས་བྱེད་སྐུར་བསྟན་པཿ་ཐུགས་དམ་དགྱེས་བསྐུལ་གསང་བའི་ཡུམ་དང་བྕསཿ་མ་རྟོགས་ཤུགས་<line/>
ཀྱིས་འདུལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གྶོལཿ་དྲེགས་པའི་དབང་ཕྱུག་འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཡི་གྩོཿ་འདོད་པའི་ལྷ་མོ་བདེ་ཆེན་འབྱུང་གནས་མཿ་འཁོར་ཚོགས་དྲག་ཤུལ་<line/>
</page>
<page index="18" id="403A">༄༅། །མཐུ་སྟོབས་དཔུང་གི་བྡགཿ་ཁྲོ་གཏུམ་གདུག་པའི་རྩལ་འཆང་དཔལ་དང་ལྡནཿ་རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་བཀའ་བཞིན་རྗེས་སུ་སྒྲུབཿ་དམ་ཚིག་རྗེས་<line/>
དགོངས་གནས་འདིར་གཤེགས་སུ་གྶོལཿ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚཾ་ཨ་ཏ་ན་ཡ་ཨེ་ཛ་བྷྱོཿ་ཨ་གཙྪ་ས་མ་ཡ་ཧྲིང་ཧྲིངཿ་དུར་ཁྲོད་གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འྡིརཿ་ལྷ་<line/>
ཆེན་ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེང་དུཿ་བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་རྒྱལ་རྔམ་བརྗིད་འབར་བའི་སྐུཿ་ཡབ་ཡུམ་ད་གྱེས་པར་རོལ་ཅིང་བཞུགས་སུ་གྶོལཿ་སྣང་སྲིད་དྲེགས་པ་<line/>
མ་ལུས་དེད་དཔོན་གཙོ། །འདོད་ཁམས་བདག་པོ་དགྱེས་མཛད་ཡུམ་དང་བྕསཿ་ལྷ་སྲིན་ཚོགས་ཀྱི་གཙོ་ཆེན་འཁོར་དང་བྕསཿ་འཕྲིན་ལས་མཐུན་པའི་<line/>
གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གྶོལཿ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚན་ཨ་ཏ་ན་ཡ་ཨེ་ཛ་བྷྱོཿ་ས་མ་ཡ་སྟི་ཏ་བཛྲ་ཧཱུཾ་ཛཿ་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་མྖོགཿ་ཆོས་ཀྱི་<line/>
སྐུ་ལས་གཟུགས་སྐུ་འགྲོ་དོན་སྤྲུལཿ་ཆེ་བཙན་འགྲན་ཟླ་མེད་པ་ཁྲོ་བོའི་རྗེཿ་དབང་སྡུད་ཡུམ་དང་བཅས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྶྟོདཿ་ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་མ་<line/>
ལུས་སྲས་དང་བྕསཿ་དམ་བཅས་བསྟན་པའི་ཚུལ་སྲུང་འཇིག་རྟེན་མྒོནཿ་ཞིང་བཅུ་སྒྲོལ་མཛད་འཕྲིན་ལས་དྲག་ཤུལ་ཅནཿ་སྡེ་དཔོན་སུམ་ཅུའི་ཚོགས་<line/>
</page>
<page index="19" id="403B">ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོཿ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚན་ཨ་ཏ་ན་ཡ་ཨེ་ཛ་བྷྱོཿ་ན་མ་ཨ་ར་ལི་ཧོཿ་དཔལ་ཆེན་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་ཡབ་ཡུམ་ལཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཉེས་མཆོད་པ་འབུལ་བ་<line/>
ནིཿ་གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་བླ་རེ་དངཿ་ཕྲེང་བ་ཕྱེ་མ་ལྔ་ལྡི་ཟ་ར་ཚགྶཿ་བདུག་སྤོས་མེ་ཏོག་མར་མེ་ཆབ་བསིལ་དངཿ་གཟུགས་མཛེས་སྒྲ་སྙན་དྲི་ཞིམ་རོ་བྲོ་<line/>
དངཿ་རེག་འཇམ་འདོད་ཡོན་མ་ལུས་ཇི་སྙེད་པའིཿ་འཕགས་པའི་ཐུན་མོང་མཆོད་ཚོགས་བཞེས་སུ་གྶོལཿ་ཁྱད་པར་གསང་བའི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནིཿ་དུས་གསུམ་<line/>
གནས་སུ་སྦྱངས་པའི་ཤ་རུས་ཁྲགཿ་དུག་ལྔ་སྨན་དུ་སྒྲུབ་པའི་དམ་ཚིག་རྫསཿ་སྟོབས་མཆོག་ནུས་པ་བ་ལིཾ་མཆོད་པ་དྔོསཿ་ཐུགས་རྗེས་མཐུན་པའི་ངང་གིས་<line/>
བཞེས་སུ་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་བཀའ་བཞིན་རྗེས་སྒྲུབ་པའིཿ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་མངའ་བདག་རྗེཿ་འཇིག་རྟེན་འདས་ཀྱང་འཁོར་བའི་ཆ་<line/>
ལུགས་འྫིནཿ་བཀའ་ཡི་བསྟན་སྲུང་སྡེ་དཔོན་སུམ་ཅུ་ལཿ་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་མཆོད་ཅིང་སྦྱིན་པ་ནིཿ་དཀར་དམར་སེར་ལྗང་ལ་སོགས་མྡོགཿ་ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་ལ་<line/>
སོགས་དྦྱིབྶཿ་ཆེ་ཆུང་སྦོམ་ཕྲ་རིང་ཐུང་ཚདཿ་མཛེས་དང་མི་མཛེས་སྡུག་མི་སྡུགཿ་འབྱུང་བ་རྟེན་འབྲེལ་རོལ་མོའི་སྒྲཿ་གླུ་ཚིག་བསྟོད་དབྱངས་སྙན་པའི་ཚིགཿ་<line/>
</page>
<page index="20" id="404A">༄༅། །སྤོས་སྨན་བདུད་རྩི་མེ་ཏོག་དྲིཿ་སྲེག་བསུང་བཾ་བསུང་དྲི་དང་ངདཿ་ཁ་མངར་ཚ་སྐྱུར་སྐ་བ་དངཿ་ལན་ཚྭ་སྤོད་དང་བྱི་སྐྱུ་དངཿ་འཇམ་རྩུབ་<line/>
བསིལ་ཡང་ཚ་དང་བྲོཿ་སོ་སོའི་ཡོན་ཏན་ཚོགས་དང་བྕསཿ་འདོད་རྒུར་འབུལ་གྱི་བཞེས་སུ་གྶོལཿ་བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཤ་ལྔ་དངཿ་དོན་སྙིང་ལྔ་དང་འབྱུང་<line/>
བ་ལྔཿ་དབང་པོ་ལྔ་དང་ཡུལ་ལྔ་དངཿ་ཕུང་པོ་ལྔ་དང་ནང་ཁྲོལ་ལྔཿ་འཚེ་ཞིང་གསོད་དང་བར་དུ་གྕོདཿ་གདུག་པར་སེམས་ཤིང་ལོག་པར་ལྟཿ་མི་མཐུན་<line/>
ཕྱོགས་ལྔར་བཅས་པ་རྣམྶཿ་སོ་སོར་འབུལ་བས་བཞེས་སུ་གྶོལཿ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚན་ཨ་ཏ་ན་ཡ་ཨེ་ཙ་ཛ་བྷྱོཿ་མཧཱ་བ་ལིཾ་ཏཿ་ཨ་མྲྀ་ཏཿ་སུ་ཀ་ཏཿ་མཾ་ས་<line/>
རཀྟཿ་པི་པ་ཏཿ་བྷ་སུ་ཏཿ་ལ་མ་ཏཿ་ཨི་དཾ་གྲྀཧྞནྟུ་ས་མ་དུཿ་ཁ་ཁཿ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧིཿ་བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་དངཿ་ཡུམ་ཆེན་ཁམས་གསུམ་<line/>
སྤྱི་འདུལ་འཁོར་བཅས་ཀྱིསཿ་སྐུ་མདོག་འགྱུར་མེད་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་བྮིནཿ་གསལ་ཞིང་རྟོག་མེད་སྣང་བ་མ་འགགས་པཿ་སྐུ་ལྔ་ལྷུན་གྲུབ་རྫོགས་པའི་<line/>
དངོས་གྲུབ་སྩོལཿ་གསུང་མཆོག་འགག་མེད་བྲག་ཅ་སྦྲ་སྙན་བྮིནཿ་སྙན་དང་མི་སྙན་གྲགས་སྟོང་ཚངས་པའི་གྶུངཿ་གསུང་དབྱངས་ནམ་མཁའི་མཐས་ཁྱབ་<line/>
</page>
<page index="21" id="404B">དངོས་གྲུབ་སྩོལཿ་ཐུགས་མཆོག་སྤྲོས་བྲལ་བསམ་འདས་ཆོས་ཀྱི་དྦྱིངྶཿ་མི་རྟོག་བདེ་ཆེན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དངཿ་རྩོལ་མེད་མི་གཡོ་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩོལཿ་<line/>
ཡོན་ཏན་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་སྣ་ཚོགས་ཡོདཿ་འདས་དང་མ་འདས་མཆོག་དང་ཐུན་མོང་གིཿ་གྲུབ་པ་བརྒྱད་དང་མཐར་ཐུག་དངོས་གྲུབ་སྩོལཿ་འཇིགས་པ་བརྒྱད་སོགས་<line/>
ཞི་དང་འབྱོར་པ་རྒྱསཿ་ལོག་ལྟ་མོས་པའི་ཚུལ་གྱིས་དབང་དུ་སྡུདཿ་མངོན་སྤྱོད་དགྲ་བགེགས་འདུལ་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལཿ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚན་ཨ་ཏ་ན་ཡ་ཨེ་ཛ་ཀཱ་ཡ་<line/>
སིདྡྷིཿ་ཝཱཀྐ་སིདྡྷིཿ་ཙིཏྟ་སིདྡྷིཿ་གུ་ཎ་སིདྡྷིཿ་ཀརྨ་སིདྡྷིཿ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾཿ་བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་ནིཿ་དབུ་དགུ་ཕྱག་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དེཿ་སྐུ་མདོག་མཐིང་<line/>
ནག་ཁྲོ་ཞིང་རྔམཿ་གཡས་ཀྱི་ཞལ་གསུམ་སྨུག་ནག་བྒྲདཿ་གཡོན་གྱི་ཞལ་གསུམ་ཁམ་ནག་གྩིགྶཿ་དབུ་སྐྲ་རལ་པ་མེ་དཔུང་འྦརཿ་སྤྱན་དགུ་སྡང་མིག་<line/>
བཟློག་ཅིང་བྒྲདཿ་ཤངས་ནས་སྲིད་པའི་རླུང་ནག་འྠོརཿ་སྙན་ནས་སྟོང་གསུམ་འབྲུག་སྒྲ་ལྡིརཿ་སྨ་ར་ཨག་ཚོམ་མེ་ལྟར་འྦརཿ་མཆེ་གཙིགས་སྲིད་གསུམ་རྩ་བ་<line/>
བྕོདཿ་ཕྱག་དགུ་གཡས་གཡོན་དང་པོ་ཡིསཿ་རྡོ་རྗེས་ཐོད་ཁྲག་དཀྲུག་ཅིང་གྶོལཿ་གཡས་ཀྱི་ཕྱག་བརྒྱད་འོག་མ་ནཿ་དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་བསྒྲལ་བ་ཡིཿ་གཡང་<line/>
</page>
<page index="22" id="405A">༄༅། །གཞི་མགོ་བོར་བཅས་ཏེ་བྶྣམྶཿ་གཡོན་གྱི་ཕྱག་བརྒྱད་འོག་མ་ནཿ་ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་བནྡྷ་རུཿ་དྲེགས་པའི་སྙིང་ཁྲག་བཀང་ནས་གྶོལཿ་<line/>
དཔའ་བོའི་ཆས་བརྒྱད་སྐུ་ལ་རྫོགྶཿ་ཞབས་བརྒྱད་བརྐྱང་བསྐུམ་དོར་སྟབས་ཀྱིསཿ་ཁམས་གསུམ་བདག་པོ་སྡེ་བཞི་མྣནཿ་ཡུམ་ཆེན་ཁམས་གསུམ་སྤྱི་འདུལ་<line/>
མཿ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མཐིང་ནག་སྐུཿ་རྡོ་རྗེ་འཕྱར་ཞིང་ཐོད་ཁྲག་སྟོབཿ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་ཀྱིསཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་བྲན་དུ་འྑོལཿ་ལྷ་སྲིན་<line/>
སྡེ་བརྒྱད་ལས་ལ་འྒྱེདཿ་དགྲ་བགེགས་གདུག་པ་རྩད་ནས་གྕོདཿ་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྶྟོདཿ་དཔལ་གྱི་བཀའ་བཞིན་ལས་མཛད་པའིཿ་ལྷ་ཆེན་དབང་<line/>
ཕྱུག་ཆེན་པོ་ནིཿ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་མྠིངཿ་ཕྱག་གཡས་གྲི་གུག་ཙིཏྟ་གཡོནཿ་ལྷ་མོ་ཨུ་མ་དེ་བ་ནིཿ་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་གཙོ་ལ་འྡུདཿ་ཕྱག་<line/>
གཡས་རྩེ་གསུམ་ཐོད་ཁྲག་གཡོནཿ་སེངྒེ་གླང་ཆེན་གདན་ལ་བྮུགྶཿ་སྡེ་དཔོན་དྲེགས་པ་ཀུན་གྱི་གྩོཿ་ཡབ་ཡུམ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྶྟོདཿ་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་<line/>
པོའི་སྡེ་དཔོན་ནིཿ་ཁྲམ་ཤིང་གཡས་ལ་དགྲ་སྟ་གཡོནཿ་བདུད་རྟ་ནག་པོའི་ཁྲི་ལ་བྮུགྶཿ་སྦྱོར་ཡུམ་བདུད་མོ་རེ་མ་ཏིཿ་ཁྲག་བམ་གཡས་ལ་ནད་རྐྱལ་<line/>
</page>
<page index="23" id="405B">གཡོནཿ་བོང་བུ་གྭ་དམར་གདན་ལ་བྮུགྶཿ་གཤིན་རྗེའི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ནིཿ་བེ་ཅོན་གཡས་ལ་ཐོད་དབྱུག་གཡོནཿ་སྦྱོར་བ་གཤིན་རྗེ་ཟ་བྱེད་མོཿ་ཕྱག་གཉིས་སྲིད་<line/>
པའི་འཁོར་ལོ་བྶྐོརཿ་ཡབ་ཡུམ་མ་ཧེ་ཆུ་གླང་གྣོནཿ་སྲིན་པོའི་སྡེ་དཔོན་གློག་ཕྲེང་ཅནཿ་ཕྱག་གཉིས་ཐོག་སེར་འདྲིལ་ཞིང་འྥེནཿ་སྲིན་མོ་སྦལ་མགོ་ཁྲག་མིག་མཿ་<line/>
ཕྱག་གཡས་ཕུར་པ་ཁྲག་ཕོར་གཡོནཿ་ཡབ་ཡུམ་འབྲུག་དང་རྔ་མོ་གྣོནཿ་གནོད་སྦྱིན་སྡེ་དཔོན་མེ་སྦལ་ནིཿ་ཕྱག་གཡས་རིན་ཆེན་གཡོན་རལ་གྲིཿ་སྦྱོར་ཡུམ་གནོད་<line/>
སྦྱིན་ནག་མོ་ནིཿ་ཕྱག་གཡས་སྤུ་གྲི་གཡོན་སྦྱང་མོཿ་སྟག་སེང་ཕག་མོ་ཞབས་ཀྱིས་མྣནཿ་བཟའ་བདུད་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་ནིཿ་ཕྱག་གཡས་མདའ་གཞུ་གཡོན་སྦྲུལ་<line/>
ཞགྶཿ་སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་འཁྲིལ་འབྲུག་ཆེན་གྣོནཿ་སྦྱོར་ཡུམ་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་ཅནཿ་གཡས་གཡོན་ཕྱག་གིས་ཐོག་སེར་འྦེབྶཿ་ཀླུ་རྒྱལ་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་ནིཿ་ཕྱག་<line/>
གཡས་སྦྲུལ་ཞགས་གཡོན་ནད་རྐྱལཿ་སྦྱོར་ཡུམ་ཀླུ་མོ་ནག་མོ་ནིཿ་སྦྲུལ་མགོ་ཕྱག་མཚན་ཡབ་ཀྱི་ཚུལཿ་ཡབ་ཡུམ་ཆུ་སྲིན་རུས་སྦལ་གྣོནཿ་ཕྱོགས་བཞི་སྟེང་<line/>
འོག་གནས་བཞུགས་པའིཿ་དྲེགས་པའི་དེད་དཔོན་འདི་དག་ནིཿ་ཀུན་ཀྱང་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ལཿ་ཁྲོས་པའི་ཆ་བྱད་འཇིགས་ཚུལ་ཅནཿ་དུར་ཁྲོད་གཡང་གཞིའི་ཆས་<line/>
</page>
<page index="24" id="406A">༄༅། །ཀྱིས་བྲྒྱནཿ་རང་གི་ཚོགས་འདུས་འཕྲིན་ལས་མྫདཿ་ཡབ་ཡུམ་བཅས་ལ་ཕྱག་འཆལ་བྶྟོདཿ་གནོད་སྦྱིན་སྟ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ནིཿ་ཤེལ་གྲི་བ་དན་<line/>
དཀར་པོ་འྫིནཿ་རྒོད་དཀར་རུ་བཟང་ཞབས་ཀྱིས་མྣནཿ་གནམ་རྒྱལ་ཆེན་པོ་དེད་དཔོན་ནིཿ་ཕྱག་གཡས་ལྡན་དཀར་གཡོན་ཤེལ་གྲིཿ་རྟ་དཀར་རྡོག་དམར་ཞབས་<line/>
ཀྱིས་མྣནཿ་སྤྱི་བདུད་རྒྱལ་པོ་གུ་རུམ་རྩེཿ་ཕྱག་གཡས་བ་དན་གཡོན་ཤེལ་གྲིཿ་ཞབས་གཉིས་རྡོ་རྟ་གྲོ་བོ་གྣོནཿ་དཀར་པོའི་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་གྶུམཿ་ཤར་<line/>
ཕྱོགས་གནས་ལ་ཕྱག་འཆལ་བྶྟོདཿ་སྲིད་པའི་མ་མེ་དེད་དཔོན་མོཿ་འཁོར་ལོ་གཡས་ལ་མེ་ལོང་གཡོནཿ་ཞབས་གཉིས་འབྲུག་མོ་མགོ་དགུ་གྣོནཿ་སྔགས་<line/>
ཀྱི་སྲུང་མ་ཆེན་མོ་ནིཿ་ཙིཏྟ་གཡས་ལ་སྤྱད་མོ་གཡོནཿ་དྲེད་རྟ་ནག་མོ་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་མཁའ་འགྲོ་ནག་མོ་མགྱོགས་བྱེད་མཿ་རྒྱུ་ཞགས་གཡས་ལ་མཚོན་གྲུ་<line/>
གཡོནཿ་སོ་བྱ་ནག་པོ་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་ནག་མོའི་དེད་དཔོན་མ་མོ་གྶུམཿ་ལྷོ་ཕྱོགས་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྶྟོདཿ་རྡོ་རྗེ་བདུད་འདུལ་ནག་པོ་ནིཿ་གཡས་<line/>
གཡོན་ཕྱག་གིས་ཐུན་ཁྲག་འྥེནཿ་དྲག་བཙན་སྲོག་ཟན་དམར་པོ་ནིཿ་མདའ་གཞུ་འཕེན་ཞིང་དར་དམར་འྥྱརཿ་ཆེ་བཙན་འགོང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་ནིཿ་ཤག་ལང་<line/>
</page>
<page index="25" id="406B">དང་ནི་ཞགས་པ་འྫིནཿ་དམར་པོའི་དེད་དཔོན་རྒྱལ་པོ་གྶུམཿ་ཀུན་ཀྱང་རྟ་དམར་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་ནུབ་ཕྱོགས་སྐྱོང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྶྟོདཿ་བི་ན་ཡ་ག་བགེགས་<line/>
ཀྱི་རྒྱལཿ་ཕྱག་གཡས་ཁ་ཊྭཱཾ་གཡོན་ཐོད་ཁྲགཿ་ཕྱི་རོལ་སྐྱོང་བའི་མུ་སྟེགས་གྩོཿ་ཏྲི་ཤཱུལ་གཡས་ལ་ཐོང་ཁྲག་གཡོནཿ་རྨུ་བདུད་ཆེན་པོ་ཁྲག་མེད་ནིཿ་མདའ་གཞུ་<line/>
དང་ནི་ཤང་ལང་འྫིནཿ་ནག་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་དེད་དཔོན་གྶུམཿ་བདུད་རྟ་ནག་པོ་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་བྱང་ཕྱོགས་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྶྟོདཿ་ཚངས་པའི་རྒྱལ་<line/>
པོ་སྲོག་གི་བྡགཿ་སྤུ་གྲི་གཡས་ལ་ཉི་ཞགས་གཡོནཿ་སེངྒེ་དཀར་པོ་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནོར་གྱི་བྡགཿ་བདུད་ཞགས་གཡས་ལ་སྤུ་གྲི་གཡོནཿ་<line/>
བན་གླང་སྣ་རིང་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་སྐུ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ཡུལ་གྱི་བྡགཿ་ཕྱག་གཡས་རྡོ་རྗེ་གཡོན་པ་དནཿ་ར་དཀར་གནམ་རུ་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་<line/>
ཚོགས་ཀྱི་བྡགཿ་ཕྱག་གཡས་བེ་ཅོན་གཡོན་ཐོད་ཁྲགཿ་རྟ་ནག་མགྱོགས་པ་ཞབས་ཀྱིས་གྣོནཿ་ཕྱོགས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་བྮིཿ་སྐུ་མདོག་དཀར་སེར་དམར་<line/>
ནག་མྫེསཿ་སྒོ་བཞིར་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྶྟོདཿ་དེད་དཔོན་དྲེགས་པ་འདི་དག་ནིཿ་ཁྲོ་ཞིང་གཏུམ་པའི་ཚུལ་འཆང་ཞིངཿ་ན་བཟའ་གཡང་གཞི་འཇིགས་<line/>
</page>
<page index="26" id="407A">༄༅། །པའི་ཆསཿ་སྣ་ཚོགས་མཛེས་པའི་རྒྱན་དང་ལྡནཿ་རང་གི་འཁོར་གཡོག་ཚོགས་ཀྱིས་བྶྐོརཿ་སྤྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསམ་མི་ཁྱབཿ་མཆོད་<line/>
བསྟོད་ཆེན་པོས་ཁྱེད་བསྒྲུབས་ནཿ་སོ་སོའི་ཚོགས་འདུལ་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་ཞེས་བརྗོད་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་ཡིསཿ་དྲེགས་པའི་དེད་དཔོན་མཆོད་ཅིང་<line/>
བྶྟོདཿ་འདི་ལྟར་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིསཿ་འཇིག་རྟེན་གཙོ་བདག་གཞུང་བཞིན་བྶྒྲུབཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་དང་གཉིས་སུ་མེདཿ་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་འཇིག་རྟེན་<line/>
གྱི་དེད་དཔོན་ཉེ་བར་སྒྲུབ་པ་རྡོ་རྗེའི་དམ་ཚིག་མཆོད་བསྟོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་དབང་<line/>
སྡུད་ཅིངཿ་ཚར་གཅད་ལས་ལ་བསྐུལ་བའི་ཕྱིརཿ་བྱིན་རླབས་གནས་པའི་དབང་བསྐུར་བྴདཿ་གསང་ཞིང་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུཿ་སྔར་བཤད་ལས་ཀྱི་ཕོ་<line/>
བྲང་བྴམཿ་ཡོ་བྱད་རྫས་ཀྱི་ཁྱད་པར་འྥགྶཿ་མ་ལུས་པར་ནི་གཟུང་བར་བྱཿ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་རྗེས་འབྲང་བྕསཿ་མཚན་ཉིད་ལྡན་པ་མངོན་སུམ་སྦྱརཿ་དུས་<line/>
ཀྱི་གྲངས་དང་མཚན་མའི་རྟགྶཿ་བསྙེན་པའི་ལུང་བཞིན་བརྩོན་པར་འྦདཿ་གཟུགས་བརྙན་བདག་པོ་སློབ་མ་རྣམྶཿ་ཁྱད་པར་གནས་པའི་སྟ་གོན་བྱཿ་<line/>
</page>
<page index="27" id="407B">བྲིས་དང་བརྐོས་པ་ལ་སོགས་པའིཿ་དེད་དཔོན་རྣམས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་དངཿ་ཕུར་པ་གྲངས་དང་མཉམ་པར་དྒྲམཿ་གཞན་ཡང་བུམ་པ་མཆོད་གཏོར་དངཿ་དུག་<line/>
གཏོར་ཐུན་གཏོར་ཐུན་རྫས་དངཿ་ཤ་ཁྲག་བཤོས་ཆང་བཟའ་བཏུང་སོགྶཿ་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་མདའ་དང་གྮུཿ་དཔའ་བའི་ཆས་དང་རོལ་མོའི་སྒྲཿ་རབ་ཏུ་བརྡར་ཞིང་<line/>
མཛེས་པར་བྴམཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་ཏིང་འཛིན་གྶལཿ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་མཆོད་བསྟོད་བྱཿ་རྒྱུ་དང་མདངས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་བཤགས་དྲལ་གཅུགས་<line/>
སྤྱང་དབབ་པ་བྱཿ་མོས་ཤིང་སྤྲོས་བདག་དང་བ་ཡིསཿ་བདུད་འདུལ་གཙོལ་སྐྱབས་སུ་འྒྲོཿ་བསྟན་པ་སྲུང་པར་སེམས་བསྐྱེད་དེཿ་བླ་མ་སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འྫིནཿ་ཧེ་<line/>
རུ་ཀ་དང་གཉིས་མེད་ལཿ་གདུག་བྱེད་ལོག་ལྟ་འདུལ་ནུས་པའིཿ་མཐུ་དབང་ཆེན་པོའི་གཞུང་འཚལ་གྱིཿ་བརྩེ་བའི་ཐུགས་ཀྱིས་དགོངས་ནས་ནིཿ་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་<line/>
པར་གཞུག་ཏུ་གྶོལཿ་ཉོན་ཅིག་སྐལ་ལྡན་རིགས་ཀྱི་བུཿ་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ཐུགྶཿ་གནས་པའི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིརཿ་སྤྲོ་བས་འཇུག་པ་<line/>
ཁྱོད་ལགས་ཀྱིཿ་མངོན་སྤྱོད་བརྟུལ་ཞུགས་དམ་པ་ཡིསཿ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་སར་འདུག་ཤོགཿ་མགོན་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་རྗེཿ་འདུལ་བའི་འཁོར་ཚོགས་བཅས་པ་<line/>
</page>
<page index="28" id="408A">༄༅། །ཡིཿ་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པའི་ཕོ་བྲང་དུཿ་མཛེས་པའི་མེ་ཏོག་བདག་འབུལ་གྱིཿ་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་འདི་བཞེས་ལཿ་དྲེགས་པ་འདུལ་ནུས་དངོས་<line/>
གྲུབ་སྩོལཿ་པྲ་ཏི་གྷྲྀ་ཧྞ་པུཥྤ་ཧཱུཾཿ་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཡིཿ་རྗེས་འཇུག་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནིཿ་ཐོག་མ་མེད་ནས་ད་ལྟའི་བརཿ་བསྟན་པ་སྲུང་བའི་སྐལ་ལྡན་<line/>
ཏེཿ་སྡེ་དཔོན་དབང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་འྡིརཿ་བསྟན་ལ་རབ་དགའ་སེམས་ཀྱིས་ལྟོསཿ་བཛྲ་ཡ་ས་མ་ཡ་མ་དྷ་ལ་ཙག་ཤུ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊཿ་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་དམ་<line/>
ཚིག་ཆུཿ་འདི་ལས་དུས་གསུམ་འདའ་མི་བྱཿ་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་གཉིས་ཡིན་ཏེཿ་ཚུལ་བཞིན་མི་འདའ་བྲོས་དོར་ཅིགཿ་མཧཱ་ས་མ་ཡ་ཨི་ད་ཏེ་ན་རག་ཀཱན་ཥཱ་<line/>
པ་མི་ལིཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་བཀའ་དྲིན་ཆེཿ་ཐུགས་རྗེས་རྟག་ཏུ་བྱིན་བརླབས་ཕྱིརཿ་འདི་ནས་རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བརཿ་མཐུ་སྟོབས་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གྶོལཿ་<line/>
བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཙིཏྟ་སིདྡྷི་སིདྡྷི་ཧཱུཾཿ་ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་སྲས་བཅས་ཀྱིཿ་རྗེས་སུ་སྒྲུབ་པ་བདག་ཡིན་གྱིཿ་འཇིག་རྟེན་འདས་དང་མ་འདས་པའིཿ་ལྷ་དང་དྲེགས་<line/>
པ་མཐུ་སྟོབས་ཅནཿ་གཙོ་དང་འཁྲོ་དུ་བཅས་རྣམས་ཀྱིསཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་དྒོངྶཿ་རྡོ་རྗེ་སློབ་མ་རིག་འཛིན་ལཿ་དབང་བསྐུར་དངོས་གྲུབ་<line/>
</page>
<page index="29" id="408B">སྩོལ་མཛད་པཿ་ནུས་ཆེན་རྟགས་མཚན་བསྟན་དུ་གྶོལཿ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དཔལ་ལྡན་གྱིསཿ་ཁྲི་སྟན་ཆེན་པོའི་སྟེང་འདུག་ལཿ་སྣོད་ལྡན་སློབ་མ་མདུན་བཞག་<line/>
སྟེཿ་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་པའི་བུམ་པ་ཡིསཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་དབང་བསྐུར་བྱཿ་གཉེན་པོ་གཙོ་དང་གདུལ་བྱའི་ཡུལཿ་དྲེགས་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་བཅས་<line/>
ཀྱིཿ་མཛེས་པའི་སྐུ་གཟུགས་སྐུ་ཡི་དྦངཿ་སོ་སོའི་ཚིག་བསྟོད་སྙིང་པོ་དངཿ་སྨོན་ལམ་བཅས་པ་གསུང་གིའོཿ་རང་རྒྱུད་གནས་དག་དོན་རྟགས་ཀྱིསཿ་ཆོས་སྐུར་<line/>
དབང་བསྐུར་ཐུགས་ཀྱི་འོཿ་རིགས་སྦྱངས་སྟོབས་ལ་ངང་གིས་གྶལཿ་ཕུར་པ་དྲག་ཤུལ་རྫས་ཀྱི་དྦངཿ་མཆོད་གཏོར་བཤོས་ཆ་སྐུ་གསུང་ཐུགྶཿ་མ་ལུས་མཉེས་<line/>
པར་བྱས་པས་ཏེཿ་ཡོ་བྱད་ཚོགས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་སྤེལཿ་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་སྒྲ་དང་བྕསཿ་དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་མངའ་ཐང་རྒྱསཿ་ཤ་ཁྲག་དུག་གཏོར་ཐུན་རྫས་<line/>
རྣམྶཿ་དྲེགས་པའི་དེད་དཔོན་དབང་སྡུད་ཅིངཿ་ཕོ་ཉ་འཕྲིན་ལས་བསྐུལ་མཛད་དེཿ་མངོན་སྤྱོད་གདུག་པ་ཚར་གཅོད་དྦངཿ་འདི་དག་ཀྱང་ནི་གཟུགས་བརྙན་<line/>
སྒྲཿ་དོན་ངོ་ཤེས་པས་དབང་བསྐུར་ཏེཿ་ཆོས་སྐུ་སྤྱི་དང་དྲེགས་པ་ཡིཿ་སྡེ་དཔོན་སོ་སོའི་དམ་ཚིག་རྩལཿ་ཐུགས་རྗེ་དང་ནི་རྟོགས་པ་ཡིསཿ་རང་བཞིན་དོན་གྱིས་<line/>
</page>
<page index="30" id="409A">༄༅། །སྒྲོལ་བྱེད་པའིཿ་དཔག་མེད་དོན་ཆེན་འདིར་འདུས་ཏེཿ་ཐ་དད་མི་གནས་གཅིག་ཡིན་ནོཿ་གཟུང་དང་འཛིན་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱིསཿ་ཕྱི་ནང་<line/>
འཁོར་བཅས་སོ་སོར་སྣངཿ་མ་ལུས་དབང་བསྡུ་ཟིལ་མནན་ཕྱིརཿ་སོ་སོའི་སྙིང་པོ་ཚད་ཀྱིས་བྶྟིམཿ་ང་རྒྱལ་བརྟན་པོ་བདུན་དུ་སྐྱེསཿ་དོན་སྙིང་ཤ་རུས་ཁྲག་སོགས་<line/>
བྯའཿ་དུས་གསུམ་ཚར་གཅད་དབྱིངས་ནས་དྦྱུངཿ་གཟུགས་བརྙན་བསྟིམས་ལ་རབ་ཏུ་གྶལཿ་དབང་བསྡུ་ལས་བཅོལ་གདུལ་བའི་ཕྱིརཿ་ཞབས་འོག་<line/>
མནན་ཏེ་བྲན་བཞིན་བྶྒོཿ་དམ་ཚིག་རྫས་མཆོད་སྔར་བཞིན་གྶོཿ་དམ་ཚིག་དབབ་ཅིང་བསྟོད་བསྐུལ་བྕོལཿ་འཇིག་རྟེན་ལྷ་སྲིན་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱངཿ་ང་<line/>
དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིསཿ་ཞལ་མཐོང་ལུང་བསྟན་མཆོག་སྩལ་པཿ་སྲིད་པའི་ས་བོན་ཕྲ་མོ་ཡིསཿ་ད་རུང་འཇིག་རྟེན་ལས་ལ་སྤྱོདཿ་རང་རྒྱུ་ད་རྩུབ་མོས་<line/>
ཕན་གནོད་སྦྱོརཿ་ང་ནི་བཀའ་ཡི་དམ་ཚིག་གྯུངཿ་མ་འོངས་དུས་ན་བསྒྲུབ་བྱ་དངཿ་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་དེ་དག་དངཿ་མཉམ་པར་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཏེཿ་ཆོས་<line/>
ཉིད་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རྫོགྶཿ་ཐེག་མཆོག་མ་འདྲེས་ཅིར་ཡང་སྟོནཿ་མ་ལུས་མྱུར་དུ་རྫོགས་བྱའི་ཕྱིརཿ་རྒྱལ་ཚབ་སྤྱི་བོར་བཞག་གནས་པཿ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<line/>
</page>
<page index="31" id="409B">ཉིད་ཐོབ་འྒྱུརཿ་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཉེ་བར་སྒྲུབ་པའི་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།<line/>
དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བཿ་དྲེགས་པའི་འཁོར་ཚོགས་མཉེས་བྱའི་ཕྱིརཿ་མཐུན་རྫས་གཟུགས་ཀྱིས་བཀང་བ་ནིཿ་རི་བོའི་རྩེ་མོའི་ཆུ་བོའི་མྡོཿ་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་<line/>
འདུ་གནས་སུཿ་སྐལ་མེད་ཡུལ་ལ་མཆོད་སྦྱིན་གྣསཿ་ཐོད་མཁར་རེ་མིག་དགུ་སོགས་སམཿ་ཡང་ན་གླིང་བཞི་རི་རབ་བྲྩིགྶཿ་འབྲུ་དང་ཤ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་<line/>
པཿ་རིན་ཆེན་སྤོས་སྨན་མེ་ཏོག་སྩལཿ་དྲེགས་པ་བདག་པོ་སོ་སོ་ཡིཿ་གཟུགས་བརྙན་རང་གི་འཁོར་དང་བྕསཿ་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་ཡོངས་རྫོགས་ཤིངཿ་<line/>
རང་གི་གདན་ཁྲི་བཞོན་པར་བྕིབྶཿ་རི་རབ་ཐོད་མཁར་ཡང་སྟེང་དུཿ་ལྷ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་བཅས་བྮུགྶཿ་བང་རིམ་རེ་མིག་དང་པོ་གྶུམཿ་བདུད་དང་གཤིན་<line/>
རྗེ་སྲིན་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་གཟའ་དང་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིཿ་སྡེ་དཔོན་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་བཅས་དྒོདཿ་གཉིས་པོ་ལ་ནི་དཀར་པོ་དངཿ་ནག་མོ་དམར་པོ་ནག་པོའོཿ་སྡེ་དཔོན་བཅུ་<line/>
གཉིས་གནས་སུ་བྱཿ་གསུམ་པའི་ཕྱོགས་བཞིར་སྒོ་སྲུང་བྮིཿ་འཁོར་བཅས་རང་གི་གནས་སུ་དྒོདཿ་ཐ་མ་གསུམ་མམ་བཞི་པ་ལཿ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་སྦས་པ་ལཿ་གསང་<line/>
</page>
<page index="32" id="410A">༄༅། །བའི་གཏེར་དང་དྲག་པོ་སྔགྶཿ་ལས་བྱེད་བཏགས་ཆགས་ལྷ་མ་སྲིནཿ་སྡེ་བརྒྱད་གཟུགས་བརྙན་གནས་སུ་དྒོདཿ་གཙོ་ཆེན་སུམ་ཅུའི་<line/>
མཐུན་རྫས་ནིཿ་རང་གི་གདན་ནམ་བཞོན་པ་ཡིཿ་སྲོག་ཆགས་གཟུགས་ནི་ལྔ་འམ་བྕུཿ་བརྒྱའམ་སྟོང་ངམ་གྲུབ་ཚད་བྱཿ་སྐྱེས་པ་བུད་མེད་གླང་ཆེན་རྟཿ་<line/>
བན་གླང་ར་ལུག་བྱ་ར་ཁྱིཿ་ལོངས་སྤྱོད་བསྐོང་རྫས་སྔར་བཞིན་ནོཿ་སྡེ་བརྒྱད་ཕལ་པ་ཀུན་ལ་ནིཿ་ཤེས་ལྡན་མི་དང་བྱོལ་སོང་སྟེཿ་འདབ་ཆགས་གཅན་གཟན་<line/>
རི་དྭགས་དངཿ་ས་ཆུར་གནས་དང་དུད་འགྲོའི་ཚོགྶཿ་མཐོང་ཐོས་དྲན་པ་རྣམས་ཀྱི་གྯུགྶཿ་ཇི་ལྟར་ནུས་པའི་གྲངས་ཀྱིས་བྶྐོརཿ་འདི་དག་བསྐང་བའི་ཡོ་བྱད་ནིཿ་<line/>
འགྲོ་བའི་གླུད་དུ་འབུལ་བ་ནིཿ་རིན་ཆེན་ངར་མི་རྒྱན་ལྡན་དངཿ་ནམ་མཁའ་སེམས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་དངཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་རྒྱང་བུ་དངཿ་ཤིང་གླུད་ཡུལ་<line/>
མཁར་མཚོན་པ་དངཿ་སྐྱེས་པ་བུད་མེད་ཕྱག་ཆ་དངཿ་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་རུ་མཚོན་རྣམྶཿ་དྲེགས་པ་སོ་སོའི་སྐུ་མདོག་དངཿ་མཐུན་པ་གྲངས་མཉམ་གནས་<line/>
སུ་དྒོདཿ་མཆོད་གཏོར་བཤོས་ཆ་མར་མེ་དངཿ་གླིང་ཚད་ཆུང་དུ་དེ་བཞིན་ནོཿ་བཟློག་གསད་དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་རྫསཿ་སྦྱིན་པའི་ས་ལ་ཟོར་ཕོར་དུཿ་གྲུ་གསུམ་མཉམ་<line/>
</page>
<page index="33" id="410B">བྱས་དུག་ཁྲག་དངཿ་ཐུན་རྫས་སྣ་ཚོགས་སྩལ་བ་དངཿ་གདུག་པའི་ཤིང་གི་རྩང་ཕུར་དངཿ་བནྡྷ་དུག་ཐུན་གཏོར་མར་བྕསཿ་བཞི་བརྒྱད་བཅུ་དྲུག་སུམ་ཅུ་གྙིསཿ་ཅི་རིགས་<line/>
སྦྱར་ཏེ་མཛེས་པར་དྒོདཿ་སྟེང་དུ་ཞིང་ཝགྶ་གཡང་གཞི་འམཿ་དར་ནག་མཚོན་སྐུད་གདུགས་ཀྱིས་དྦུབཿ་ཐ་མར་རས་བཟང་ཡོལ་བས་བྲེསཿ་དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིསཿ་<line/>
གཙོ་ཆེན་བསྐྱེད་ཅིང་རྫོགས་པ་དངཿ་དྲེགས་པ་མཆོད་བསྟོད་མཉེས་བྱས་ནསཿ་གཟུགས་བརྙན་མཐུན་རྫས་བསྔོ་བ་ནིཿ་རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་ང་རྒྱལ་གྶལཿ་བདུད་རྩི་<line/>
མཆོད་སྐྱེམས་རཀྟ་སྦྲེངཿ་ཤ་ཆེན་སྤོས་ཀྱི་དྲི་བསུང་འྦུལཿ་རྔ་ཆེན་གླིང་བུ་རོལ་མོ་སྒྲ་ཆེན་བྶྒྲགྶཿ་མདའ་ཆེན་བ་དན་ནག་པོས་གཡབཿ་ཧཱུཾ་ང་ནི་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀཿ་<line/>
གདུལ་དཀའ་མ་ལུས་འདུལ་བར་བྱེདཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཟས་སུ་ཟཿ་ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ང་ཡི་དྦངཿ་སྣང་སྲིད་འཁྲོ་འདས་ང་ཡི་བྲནཿ་ང་ཡི་བཀའ་<line/>
བཞིན་འདིར་འདུས་ཤིགཿ་ཉོན་མོངས་དབང་གིས་དྲེགས་པ་ཡིཿ་ལྷ་བདུད་གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་དངཿ་གནོད་སྦྱིན་གཟའ་ཀླུ་རྒྱལ་པོ་དངཿ་གིང་དང་མ་མོ་ལྷ་བཙན་དངཿ་རང་<line/>
གི་སྡེ་དང་གཡོག་ཏུ་བྕསཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་རི་རབ་ཆེན་པོའི་ཡང་སྟེང་ནསཿ་ལྷ་ཆེན་དབང་<line/>
</page>
<page index="34" id="411A">༄༅། །ཕྱུག་ཆེན་པོ་བྮེངྶཿ་བཙུན་མོ་ཨུ་མ་དེ་བ་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་དར་ནག་བེར་ཆེན་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་སེངྒེ་གླང་ཆེན་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་<line/>
པ་ནིཿ་གཡས་ན་ཕོ་རྒྱུད་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་གཡོན་ན་མོ་རྒྱུད་ལས་ལ་འྑོལཿ་འཁོར་དུ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པས་བྶྐོརཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་<line/>
མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་རྩལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་སེངྒེ་དངཿ་སྟོབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གླང་ཆེན་དངཿ་ཤེས་ལྡན་མི་དང་ཅང་ཤེས་རྟཿ་ཐེག་ཆེན་གླང་དང་འདོད་<line/>
འཇོའི་བཿ་རིན་ཆེན་ལུག་དང་གཙང་ལྡན་དངཿ་ཐོས་གསང་ཁྱི་དང་མཁའ་ལྡིང་བྱཿ་ཁྱེད་ཀྱིས་བཞེས་པའི་དཀོར་དུ་འྦུལཿ་རིན་ཆེན་རྒྱན་ལྡན་དར་མི་དངཿ་<line/>
སེམས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་ནམ་མཁའ་དངཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་རྒྱང་བུ་དངཿ་ཤིང་རིས་ཡུལ་མཁར་མཚོན་པ་དངཿ་ཕོ་གླུད་མདའ་དང་མོ་གླུད་འྥངཿ་རྒྱལ་<line/>
མཚན་པ་དན་རུ་མཚོན་རྣམྶཿ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་མདོག་དང་མཐུན་པའིཿ་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་གླུད་དུ་འྦུལཿ་དམ་རྫས་སྦྱར་བའི་མཆོད་གཏོར་དངཿ་མཐུན་རྫས་<line/>
ལྡན་པའི་བཤོས་ཆ་དངཿ་སྣང་གསལ་འོད་ལྡན་མར་མེ་དངཿ་རྒྱན་ལྡན་མཛེས་པའི་གླིང་ཚད་དངཿ་མཛེས་པའི་གཟུགས་དང་སྙན་པའི་སྒྲཿ་ཞིམ་པའི་དྲི་དང་བདའ་<line/>
</page>
<page index="35" id="411B">བའི་རོཿ་ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ཕྱིར་འྦུལཿ་ལྷ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་དང་བྕསཿ་སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་རྗེས་དགོངས་ཏེཿ་མདོས་གླུད་མཐུན་རྫས་བཞེད་པའི་དྐོརཿ་<line/>
སྣ་ཚོགས་སྦྱར་བ་འདི་བཞེས་ལཿ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ཁྱེད་ཀྱིས་སྲུངྶཿ་དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་ཁྱོད་ཀྱིས་བྶྟོདཿ་རྣལ་འབྱོར་སྐུ་དགྲ་ཁྱེད་ཀྱིས་སྒྲོལཿ་སྒྲུབ་<line/>
པ་པོ་ལ་བར་གཅོད་པའིཿ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའི་བགེགས་རིགས་རྣམྶཿ་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་རྣམས་དངཿ་གློ་བུར་གནོད་པ་བརྒྱད་ཅུ་གྕིགཿ་ཡེ་འབྲོག་སུམ་<line/>
བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་ཚོགྶཿ་དུས་མིན་འཆི་བ་རྣམ་བརྒྱད་དངཿ་གཤིས་ངན་འགུམ་པ་བཅོ་ལྔ་དངཿ་གཟུགས་ཅན་དགྲ་དང་གཟུགས་མེད་བྒེགྶཿ་རྨི་ལམ་མཚན་<line/>
ལྟས་ངན་པ་རྣམྶཿ་ཞི་དང་བསལ་ཞིང་བཟློག་པ་དངཿ་གདུལ་དང་ཚར་གཅད་ལས་མཛོད་ཅིགཿ་རི་རབ་ཆེན་པོའི་ཤར་ཕྱོགས་ནསཿ་སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་སྐོས་རྗེ་<line/>
ནིཿ་བདུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་མཐིང་ནག་བེར་ཆེན་གྶོལཿ་རལ་པ་ནག་པོ་མུན་ལྟར་བྟིབྶཿ་སྤྱན་མིག་ཉི་ཟླ་འཁྱིལ་བ་འྡྲཿ་རྣོ་དཔལ་<line/>
མཆེ་བ་ཟླ་ཚེས་གྩིགྶཿ་སྨ་ར་ཁམ་ནག་སྲིད་རྩེར་འྦརཿ་ཆིབས་སུ་བདུད་རྟ་ནག་པོ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་ཁྲམ་ཐོག་བདུད་སྡེ་གཡས་ནས་<line/>
</page>
<page index="36" id="412A">༄༅། །རོལཿ་ཤོ་ཐོགས་རྩིས་པ་གཡོན་ནས་འྒྱེདཿ་སྣང་སྲིད་ཕོ་བདུད་ཁྱོད་ཀྱི་འྑོརཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་མཐུན་པའི་<line/>
རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་ཤུགས་ལྡན་རྟ་ནག་ལ་སོགས་པཿ་ཁྱོད་ཀྱི་བཞེད་པའི་དཀོར་དུ་འྦུལཿ་རིན་ཆེན་ངར་མི་ལ་སོགས་པཿ་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་གླུད་<line/>
དུ་འྦུལཿ་དམ་རྫས་མཆོད་གཏོར་ལ་སོགས་པཿ་ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ཕྱིར་འྦུལཿ་སྲིད་པའི་བདུད་རྗེ་འཁོར་བཅས་ཀྱིསཿ་སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་རྗེས་དགོངས་<line/>
ལཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིགཿ་བདུད་མོ་ཆེན་མོ་རེ་མ་ཏིཿ་མ་བདུད་ཀུན་གྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་འཇིགས་གཟུགས་ཅནཿ་ནག་མོ་<line/>
ཤ་ཟློག་བདུད་ཀྱི་མཿ་སྐུ་ལ་མཐིང་ནག་བེར་ཆེན་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་བོང་བུ་གྭ་དམར་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་མ་བདུད་འབུམ་ཕྲག་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་<line/>
ནག་མོ་སྟོང་སྡེ་ལས་ལ་འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་བདུད་མོ་ཁྱོད་ཀྱི་འྑོརཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་ཅང་ཤེས་བོང་བུ་ལ་སོགས་པཿ་མཐུན་པའི་<line/>
རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་སྲིད་པའི་བདུད་མོ་འཁོར་བཅས་ཀྱིསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་རི་རབ་ཆེན་པོའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ནསཿ་གཤིན་རྗེ་ཡ་<line/>
</page>
<page index="37" id="412B">མ་རཱ་ཛ་སྟེཿ་གཤིན་རྗེའི་ཚོགས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་མདོག་ནག་པོ་རལ་པ་ཅནཿ་གདུག་པའི་ཐོད་སྦྲུལ་གཡང་གཞིས་བྲྒྱནཿ་གཅན་གཟན་གདུག་པའི་པགས་པས་<line/>
དྐྲིསཿ་ཤ་ཟའི་མགོ་གཅད་ཐོད་དུ་བྕིངྶཿ་ཞལ་བགྲད་མཆེ་བ་རབ་ཏུ་གྩིགྶཿ་མ་ཧེ་ནག་པོ་ཆིབས་སུ་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་ཕོ་<line/>
ཉར་འྒྱེདཿ་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་བཙུན་མོ་སྟེཿ་གསོད་བྱེད་མོན་མོའི་ཚུལ་འཛིན་ཅིངཿ་གཤིན་རྗེ་མོ་ཡི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ཟ་བྱེད་དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་བྲྒྱནཿགཡང་<line/>
གཞི་ནག་མོ་སྐུ་ལ་གྶོལཿ་ཆུ་གླང་ནག་པོ་ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་ཡི་དྭགས་ཕོ་མོ་ལས་ལ་འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་གཤིན་རྗེ་ཁྱོད་ཀྱི་འྑོརཿ་དམ་<line/>
ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་མ་ཧེ་ཆུ་གླང་ལ་སོགས་པཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་འཁོར་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་<line/>
འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་རི་རབ་ཆེན་པོའི་ནུབ་ཕྱོགས་ནསཿ་སྲིན་པོ་ནག་པོ་གློག་ཕྲེང་ཅནཿ་སྲིན་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལཿ་གློག་<line/>
དང་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བས་བྲྒྱནཿ་འབྲུག་ཆེན་འུར་པ་ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་སྲིན་པོ་འབུམ་ཕྲག་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་སྲིན་མོ་གསོད་བྱེད་ལས་ལ་<line/>
</page>
<page index="38" id="413A">༄༅། །འྫུདཿ་གཅན་གཟན་གདུག་པ་ཕྱི་ནས་རོལཿ་འཁོར་དུ་སྣང་སྲིད་སྲིན་པོས་བྶྐོརཿ་སྲིན་མོ་སྦལ་མགོ་ཁྲག་མིག་མཿ་སྲིན་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྡེ་<line/>
དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་མདོག་དམར་ནག་འཇིགས་སུ་རུངཿ་ལུས་ལ་ཁྲག་གིས་ལྭ་ནག་གྶོལཿ་རུས་སྦལ་དཀར་པོའི་ཐོར་ཚུགས་ཅནཿ་ཆིབས་སུ་རྔ་མོ་གདོང་དྲུག་ཆིབྶཿ་<line/>
ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་ནིཿ་སྲིན་མོ་ཁ་འབར་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་གདོང་སྲིན་ནག་མོ་ལས་ལ་འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་སྲིན་མོ་འཁོར་དང་བྕསཿ་སྲོག་གཅོད་སྲིན་པོ་ཡབ་<line/>
ཡུམ་འྑོརཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་འབྲུག་སྔོན་རྔ་མོ་ལ་སོགས་པཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་སྲིན་པོ་ཕོ་མོའི་འཁོར་གྱིས་<line/>
བྶྐོརཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་རི་རབ་ཆེན་པོའི་བྱང་ཕྱོགས་ནསཿ་གནོད་སྦྱིན་ཡཀྵ་མེ་དབལ་ཅནཿ་གནོད་སྦྱིན་ཀུན་གྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་<line/>
མདོག་མཐིང་སྡོན་འབར་བ་ལཿ་མེ་དཔུང་ཚུབ་མ་ན་བཟར་གྶོལཿ་སྟག་སེང་རྔམ་པ་ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་གཡས་ན་མེ་དབལ་འབར་<line/>
བ་ལཿ་གཡོན་ན་དུ་འཐུལ་ཕྱུ་རུ་རུཿ་གནོད་སྦྱིན་སྟོང་སྡེ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་ཞུབ་ཆས་འབུམ་སྡེ་ལས་ལ་འྫུདཿ་འཇིག་རྟེན་གནོད་སྦྱིན་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་གནོད་<line/>
</page>
<page index="39" id="413B">སྦྱིན་ཆེན་མོ་བློ་མོན་མཿ་གནོད་སྦྱིན་བུ་མོ་གདུག་པ་ཅནཿ་ནག་མོ་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་མཆུ་མཿ་སྙན་ཆ་རིན་ཆེན་ནེའུ་ལེས་བྲྒྱནཿ་སྐུ་ལ་བ་ཏི་ནག་པོ་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་ལྕགས་<line/>
ཀྱི་ཕག་མོ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་ནོར་འཛིན་མོ་ནི་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་གློ་མོན་ནག་མོ་ལས་ལ་འྫུདཿ་གནོད་སྦྱིན་མོ་ནི་འབུམ་སྡེས་བྶྐོརཿ་ཤན་པ་གནོད་<line/>
སྦྱིན་ཡབ་ཡུམ་འྑོརཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་སྟག་སེང་ཕག་མོ་ལ་སོགས་པའིཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་གནོད་སྦྱིན་ཕོ་<line/>
མོ་འཁོར་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་རི་རབ་ཆེན་པོའི་སྟེང་ཕྱོགས་སུཿ་གཟའ་བདུད་ཆེན་པོ་མི་བཟད་པཿ་རོག་ཏི་ཁྱབ་འཇུག་རཱ་ཧུ་ལཿ་གཟའ་<line/>
བདུད་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་བྮེངྶཿ་མགོ་དགུ་སྨད་སྦྲུལ་མགོ་མང་ལུསཿ་ཆིབས་སུ་འབྲུག་ཆེན་གློག་འགྱུ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་འབྲུག་སྒྲ་སྟོང་གསུམ་<line/>
ལྡི་རི་རིཿ་ནམ་མཁའ་གློག་འོད་ཁྱུགས་སེ་ཁྱུགྶཿ་གཟའ་བྲན་རྒྱུ་སྐར་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་ཐོག་སེར་ཀི་ཀང་དྲག་ཏུ་འྦེབྶཿ་གཟའ་བདུད་སྟོང་གི་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་གནམ་<line/>
སྨན་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་མཿ་གདོང་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་མདོག་དམར་སྐྱ་མཛེས་པ་ལཿ་ན་བཟའ་གུ་ཟུ་མཛེས་པ་གྶོལཿ་འབྲུག་སྒྲ་གློག་གི་འོད་ལ་ཞོནཿ་<line/>
</page>
<page index="40" id="414A">༄༅། །ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་གཟའ་ཆེན་ཉི་ཟླ་ཀླད་ལ་བྶྐོརཿ་རྒྱུ་སྐར་ཚོགས་ནི་ཞལ་ལ་འྖརཿ་ལྷ་སྨན་འབུམ་ནི་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་གདོང་<line/>
ཟོར་མ་མོ་ལས་ལ་འྫུདཿ་ཟོར་གདོང་སྲིན་མོའི་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་གཟའ་གདོང་གནམ་སྨན་ཡབ་ཡུམ་འྑོརཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་<line/>
འབྲུག་ཆེན་འུར་པ་ལ་སོགས་པའིཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་གཟའ་བདུད་གདོང་མོ་སྨན་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་རི་<line/>
རབ་ཆེན་པོའི་འོག་ཕྱོགས་ནསཿ་ཀླུ་བདུད་ནག་མོ་མགོ་དགུ་པཿ་ཀླུ་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིནཿ་སྐུ་སྟོད་དུད་ཁ་ནག་མོ་ལཿ་ཚ་བའི་འབུ་སྲིང་ཉི་ལི་ལིཿ་སྐུ་<line/>
སྨད་དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལཿ་གྲང་བའི་སྦལ་ལྕོང་ཕ་ལ་ལཿ་ཆིབས་སུ་ཆུ་སྲིན་མགོ་དགུ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་ཀླུ་རྒྱལ་སྟོང་ནི་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་<line/>
ཀླུ་བྲན་འབུམ་ནི་ལས་ལ་འྫུདཿ་ཀླུ་བདུད་གདུག་པའི་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་ཀླུ་མོ་ཡཀྵ་ནག་མོ་ནིཿ་ཀླུ་བདུད་ནག་མོའི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་མདོག་དུད་ཁ་འཇིགས་<line/>
བག་ཅནཿ་སྦྲུལ་ནག་གཤིབས་པའི་རལ་པ་ལསཿ་མཛེ་དང་ཤུ་བའི་ཚ་ཚ་འྥྲོཿ་སྦྲུལ་གྱི་ཐུལ་བ་ན་བཟར་གྶོལཿ་སྦལ་སྦྲུལ་ཉེའུ་ཐ་ར་རཿ་རུས་སྦལ་ནག་པོ་<line/>
</page>
<page index="41" id="414B">ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་ཀླུ་རིགས་ལྔ་ཡི་སྤྲུལ་པ་འྒྱེདཿ་ས་བདག་གདུག་པའི་ཕོ་ཉ་གྟོངཿ་སྣང་སྲིད་ཀླུ་མོའི་འཁོར་དང་བྕསཿ་<line/>
གདུག་པ་ཀླུ་བདུད་ཡབ་ཡུམ་འྑོརཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་ཆུ་སྲིན་རུས་སྦལ་ལ་སོགས་པའིཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་<line/>
དམ་བྶྐངཿ་ཀླུ་བདུད་ཕོ་མོ་ཡབ་ཡུམ་འྑོརཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་རི་རབ་ཆེན་པོ་མཛེས་པ་ཡིཿ་བང་རིམ་གཉིས་པའི་ཤར་ཕྱོགས་<line/>
ལཿ་གནོད་སྦྱིན་རྒྱལ་པོ་གང་བ་བྯངཿ་སྲིད་པ་ལྷ་ཡི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་མདོག་དཀར་རལ་ཀ་འབར་བ་གྶོལཿ་གནམ་རུ་དཀར་པོ་ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་<line/>
ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་གནོད་སྦྱིན་སྟོང་ནི་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་ལྷ་དམག་འབུམ་སྡེ་ལས་ལ་འྫུདཿ་བ་དན་ཅན་ནི་གཡས་ནས་རོལཿ་གོ་མཚོན་ཅན་ནི་<line/>
གཡོན་ནས་རོལཿ་གནོད་སྦྱིན་ལྷ་ཡི་འཁོར་དང་བྕསཿ་སྐྱེས་བུ་གནམ་རྒྱལ་ཆེན་པོ་ནིཿ་རྒྱལ་ཕྲན་ཀུན་གྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་དར་ཟབ་བེར་<line/>
ཆེན་གྶོལཿ་རྟ་དཀར་རྒྣོག་དམར་ཆིབས་སུ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་རྒྱལ་བྲན་སྟོང་སྟེ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་གྲོང་རྒྱུ་ཕྲ་མོ་ལས་ལ་འྫུདཿ་ཐེ་<line/>
</page>
<page index="42" id="415A">༄༅། །རྒྱལ་ཕྲ་མོའི་འཁོར་དང་བྕསཿ་སྤྱི་བདུད་རྒྱལ་པོ་གུ་རུམ་རྩེཿ་མི་མ་ལྷ་ཡི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་སྟོད་རྒྱ་ཆེའི་སློག་པ་གྶོལཿ་<line/>
འབུམ་བྱེ་སྨད་ཀྱི་ཤམ་ཐབས་ཅནཿ་དབུ་ལ་ཤེལ་རྨོག་དཀར་པོ་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་རྡོ་རྟ་གྲོ་བོ་བྕིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་སྲིད་པའི་ཁྱུང་<line/>
ཆེན་ཀླད་ན་ལྡིངཿ་སྟག་སེང་ཚང་མ་ཕྱི་ནས་རོལཿ་སྡེ་དཔོན་མཆེད་ལྔ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་མ་སངས་སྤུན་དགུ་ལས་ལ་འྫུདཿ་ལྷ་མ་སྲིན་གྱི་འཁོར་དང་བྕསཿ་<line/>
སྐྱེས་བུ་དཀར་པོ་སྡེ་གསུམ་ཡངཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་གནམ་རུ་རྟ་དཀར་གྲོ་བོ་ཆིབྶཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་<line/>
བྶྐངཿ་དཀར་པོ་སྡེ་གསུམ་འཁོར་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་བང་རིམ་གཉིས་པའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ནསཿ་མ་ཆེན་སྲིད་པའི་རྒྱལ་<line/>
མོ་ནིཿ་སྣང་སྲིད་མ་མོའི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་དར་ནག་གུ་ཟུ་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་འབྲུག་མོ་ཡིད་མགྱོགས་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་<line/>
ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་སྨན་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་འྑོརཿ་སྣང་སྲིད་མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བྶྐོརཿ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཊི་རལ་གཅིག་མཿ་བཀའ་ཡི་སྲུང་མའི་<line/>
</page>
<page index="43" id="415B">སྡེ་དཔོན་ནིཿ་སྐུ་ལ་ན་བཟའ་མཐིང་ནག་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་དྲེ་རྟ་ནག་མོ་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་སྲིན་མོ་ནག་མོ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་བལ་མོ་ནག་<line/>
མོ་ལས་ལ་འྑོལཿ་མོན་མོ་ནག་མོ་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལཿ་སྨུག་ནག་འབུམ་གྱི་འཁོར་དང་བྕསཿ་དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་མགྱོགས་བྱེད་མཿ་མཁའ་འགྲོ་ཚོགས་ཀྱི་<line/>
སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་མཐིང་ནག་གུ་ཟུ་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་སོ་བྱ་རོག་པོ་ཞོནཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་<line/>
སྣ་ཚོགས་མཁའ་འགྲོ་ལས་ལ་འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་མཁའ་འགྲོའི་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་སྡེ་གསུམ་ཡངཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་<line/>
འདིར་བྮུགྶཿ་འབྲུག་དང་དྲེ་རྟ་སོ་བྱ་སོགྶཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་ནག་མོ་སྡེ་གསུམ་འཁོར་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་<line/>
མྫོདཿ་བང་རིམ་གཉིས་པའི་ནུབ་ཕྱོགས་ནསཿ་སྐྱེས་བུ་རྡོ་རྗེ་བདུད་འདུལ་ནིཿ་གནོད་སྦྱིན་རུ་ཏྲའི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་མཐིང་ནག་བེར་ཆེན་གྶོལཿ་<line/>
རལ་པ་ནག་པོ་མུན་ལྟར་གྟིབྶཿ་ཆིབས་སུ་རྟ་དྲེའུ་ནག་པོ་ཆིབྶཿ་ཞིང་ལྤགས་གྱོན་པ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་རལ་འཆས་བགོས་པ་ལས་ལ་འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་རུ་<line/>
</page>
<page index="44" id="416A">༄༅། །ཏྲའི་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་བཙན་རྒྱལ་སྲོག་ཟན་དམར་པོ་ནིཿ་སྲིད་པའི་བཙན་གྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་ལ་དར་དཀར་རས་དམར་གྶོལཿ་<line/>
ཆིབས་སུ་རྟ་དམར་གློག་འགྱུ་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་དབུ་ལ་བསེ་རྨོག་དམར་པོ་གྶོལཿ་བཙན་པོ་ཁ་བཞི་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་མགྱོགས་པ་སྡེ་<line/>
བརྒྱད་ལས་ལ་འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་དྲེགས་པའི་བཙན་གྱིས་བྶྐོརཿ་སྐྱེས་བུ་ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་ནིཿ་བཙན་འགོང་རྣམས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྐུ་ལ་ཟབ་དམར་<line/>
བེར་ཆེན་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་རྟ་དམར་ཡིད་མགྱོགས་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་གཡས་སུ་བྲོ་བརྡུང་ཆི་ལི་ལིཿ་གཡོན་ན་སྤྱུགས་གླུ་ཀྱུ་རུ་རུཿ་རྟ་<line/>
ཞོན་སྟོང་ནི་ཕྱི་ན་འྦྲེངཿ་སྲིད་པའི་བཙན་འགོད་འཁོར་དང་བྕསཿ་སྐྱེས་མཆོག་དམར་པོ་སྡེ་གསུམ་ནིཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་དྲེ་<line/>
ནག་རྟ་དམར་ལ་སོགས་པའིཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་དམར་པོ་སྡེ་གསུམ་འཁོར་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་<line/>
བང་རིམ་བཞི་པའི་བྱང་ཕྱོགས་ནསཿ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་བགེགས་ཀྱི་རྒྱལཿ་ལོག་འདྲེན་ཀུན་གྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་མཐིང་ནག་བེང་ཆེན་གྶོལཿ་ཆིབས་<line/>
</page>
<page index="45" id="416B">སུ་རྟ་ནག་མགྱོགས་པ་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ནི་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་ཕྱོགས་སྐྱོང་ཚོགས་ནི་ལས་ལ་འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་བགེགས་ཀྱི་ཚོགས་<line/>
ཀྱིས་བྶྐོརཿ་དབང་ཕྱུག་གུ་ལང་ནག་པོ་ནིཿ་མུ་སྟེགས་ཚོགས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་མཐིང་ནག་བེར་ཆེན་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་སྟག་སེང་མ་ཧེ་ཆིབྶཿ་<line/>
ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་ས་གཞི་ཀུན་ནི་དམག་གིས་འྒེངྶཿ་བར་སྣང་མཚོན་དང་དར་གྱིས་བྐངཿ་ནམ་མཁའ་གློག་དང་འོད་ཀྱིས་འྒེངྶཿ་གཅན་<line/>
གཟན་འདབ་ཆགས་རྒྱུག་ཅིང་ལྡིངཿ་མུ་སྟེགས་ནག་པོའི་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་དམུ་བདུད་ནག་མོ་བཀྲག་མེད་ནིཿ་དམུ་བདུད་ཚོགས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་<line/>
མཐིང་ནག་བེར་ཆེན་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་དམུ་རྟ་ནག་པོ་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་དམུ་བདུད་འབུམ་ཕྲག་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་དམུ་བྲན་སྟོང་སྡེ་ལས་ལ་<line/>
འྫུདཿ་སྣང་སྲིད་དམུ་ཡི་འཁོར་གྱིས་བྶྐོརཿ་སྐྱེས་མཆོག་ནག་པོ་སྡེ་གསུམ་ཡངཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་བྮུགྶཿ་སྟག་སེང་མ་ཧེ་རྟ་ལ་སོགྶཿ་<line/>
མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་ཕྱི་རོལ་ནག་པོའི་ཚོགས་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་རི་རབ་ཆེན་པོ་མཛེས་པ་ཡིཿ་བང་རིམ་<line/>
</page>
<page index="46" id="417A">༄༅། །གསུམ་པའི་ཤར་ཕྱོགས་ལཿ་ཚངས་པ་དཀར་པོ་སྲོག་གི་བྡགཿ་ལྷ་ཆེན་གིང་གི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་མྱུར་མགྱོགས་པརཿ་<line/>
སྐུ་ལ་བྱ་རྒོད་ཐུལ་བ་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་སེངྒེ་དཀར་པོ་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་གིང་བདུད་ཕོ་མོ་ལས་ལ་འྒྱེདཿ་<line/>
མི་རྟ་ར་ལུག་བྱ་དང་ཁྱིཿ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་ལ་སོགས་པའིཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་བང་རིམ་གསུམ་པའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ལཿ་གནོད་སྦྱིན་རྒྱལ་པོ་ནོར་གྱི་བྡགཿསྐུ་<line/>
ལ་དོམ་གྱི་སློག་པ་གྶོལཿཆིབྶ་སུ་བ་གླང་སྣ་རིང་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿ་སྐྱེས་པ་བརྒྱ་དང་བུད་མེད་བྲྒྱཿ་ཉན་ཐོས་སྟོང་དང་སྔགས་པ་སྟོངཿ་འབག་སེང་ཀོན་<line/>
བུ་བསམ་མི་ཁྱབཿ་སྟག་སེང་བ་ལང་སྤྲ་དང་སྤྲེཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་བང་རིམ་གསུམ་པའི་ནུབ་ཕྱོགས་ལཿ་རྡོ་རྗེ་མཛེས་པ་ཞེས་བྱ་བཿ་འཇིག་རྟེན་<line/>
ལྷ་ཡི་སྡེ་དཔོན་ཡིནཿ་མཐར་ཤེལ་གྱི་ན་བཟའ་གྶོལཿ་ཀུན་ཀྱང་ཤེལ་གྱི་ན་བཟའ་གྶོལཿ་ར་དཀར་གནམ་རུ་ཆིབས་སུ་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ནིཿའྫིན་<line/>
གིང་བཞི་བཅུ་ཕོ་ཉར་འྒྱེདཿ་རང་གི་འཁོར་སྡེ་ལས་ལ་འྫུདཿ་ཙ་ར་བྱ་ཁྱི་ལ་སོགས་པའིཿམྠུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་བང་རིམ་གསུམ་པའི་བྱང་<line/>
</page>
<page index="47" id="417B">ཕྱོགས་ལཿ་ལྷ་ཆེན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྟེཿ་བསྟན་པ་སྲུང་བའི་སྡེ་དཔོན་བྮེངྶཿ་ན་བཟའ་ལྗང་ནག་བེར་ནག་གྶོལཿ་ཆིབས་སུ་བདུད་རྟ་བྲ་ནག་ཆིབྶཿ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་<line/>
སྟོན་པ་ནིཿ་ལྷ་དམག་ཕྱོགས་ཀྱི་དབུགས་འབྱིན་ཅིངཿ་ལྷ་མིན་གཡུལ་ངོ་རབ་ཏུ་བྯློགཿ་ཕྱོགས་སྐྱོང་དཔལ་མགོན་ལས་ལ་འྫུདཿ་མི་རྟ་ར་ལུག་བྱ་དང་ཁྱིཿ་<line/>
ནག་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་དྲེགས་པའི་བཀའ་ཉན་སྒོ་སྲུང་བྮིཿ་རང་གི་བཀའ་ཉན་འཁོར་དང་བྕསཿ་དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་<line/>
འདིར་བྮུགྶཿ་མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བྶྐངཿ་དབང་ཆེན་སྡེ་བཞི་འཁོར་དང་བྕསཿ་ཇི་ལྟར་བཅོལ་པའི་འཕྲིན་ལས་མྫོདཿ་བང་<line/>
རིམ་ཐ་མའི་ཕྱོགས་བཞི་ནཿ་ཕྱི་ཡི་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དངཿ་ནང་གི་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དངཿ་སྦས་པའི་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དངཿ་གསང་བའི་ལྷ་སྲིན་སྡེ་<line/>
བརྒྱད་དངཿ་ཡང་གསང་གཏེར་གྱི་ལྷ་སྲིན་དངཿ་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་ལྷ་སྲིན་དངཿ་ལས་བྱེད་མྱུར་མགྱོགས་ལྷ་སྲིན་དངཿ་བརྟགས་ཤིང་ཆགས་པའི་<line/>
ལྷ་སྲིན་དངཿ་སྡེ་བརྒྱད་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལཿ་ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་ནིཿ་ཤེས་ལྡན་མི་དང་ཅང་ཤེས་རྟཿ་ཐེག་ཆེན་གླང་དང་འདོད་འཇོའི་བཿ་རིན་<line/>
</page>
<page index="48" id="418A">༄༅། །ཆེན་ལུག་དང་གཙང་ལྡན་རཿ་ཐོས་གསང་ཁྱི་དང་མཁའ་ལྡིང་བྱཿ་ཁྱེད་ཀྱི་བཞེད་པའི་དཀོར་དུ་འྦུལཿ་རིན་ཆེན་རྒྱན་ལྡན་ངར་མི་དངཿསེམྶ་<line/>
ཀྱི་གཟུགས་ལྡན་ངར་མི་དངཿ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་རྒྱང་བུ་དངཿ་ཤིང་གླུད་ཡུལ་མཁར་མཚོན་པ་དངཿ་ཕོ་གླུད་མདའ་དང་མོ་གླུད་འྥངཿ་རྒྱལ་མཚན་བ་<line/>
དན་རོལ་མོ་རྣམྶཿ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་མདོག་དང་མཐུན་པཿ་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་གླུད་དུ་འྦུལཿ་དམ་རྫས་སྦྱར་བའི་མཆོད་གཏོར་དངཿ་མཐུན་རྫས་ལྡན་པའི་<line/>
བཤོས་ཆ་དངཿ་སྣང་གསལ་འོད་ལྡན་མར་མེ་དངཿ་རྒྱན་ལྡན་མཛེས་པའི་གླིང་ཚད་དངཿ་མཛེས་པའི་གཟུགས་དང་སྙན་པའི་སྒྲཿ་ཞིམ་པའི་དྲི་དང་བདའ་<line/>
བའི་རོཿ་ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ཕྱིར་འྦུལཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་འཁོར་དང་བྕསཿ་སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་རྗེས་དགོངས་ཏེཿ་མདོས་གླུད་མཐུན་རྫས་བཞེད་<line/>
པའི་དྐོརཿ་སྣ་ཚོགས་སྦྱར་བ་འདི་བཞེས་ལཿ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ཁྱེད་ཀྱིས་སྲུངྶཿ་དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་ཁྱེད་ཀྱིས་བྶྟོདཿ་རྣལ་འབྱོར་སྐུ་<line/>
དགྲ་ཁྱེད་ཀྱིས་སྒྲོལཿ་སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་བར་གཅོད་པའིཿ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའི་བགེགས་རིགས་དངཿ་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་རྣམས་དངཿ་གློ་བུར་གནོད་པ་<line/>
</page>
<page index="49" id="418B">བརྒྱད་ཅུ་གྕིགཿ་ཡེ་འབྲོག་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་ཚོགྶཿ་དུས་མིན་འཆི་བ་རྣམ་བརྒྱད་དངཿ་གཤིས་ངན་འགུམ་པ་བརྒྱད་ཅུ་གྕིགཿ་གཟུགས་ཅན་དགྲ་<line/>
དང་གཟུགས་མེད་བྒེགྶཿ་རྨི་ལམ་མཚན་ལྟས་ངན་པ་རྣམྶཿ་ཞི་དང་བསལ་ཞིང་བཟློག་པ་དངཿ་གདུལ་དང་ཚར་གཅད་ལས་མཛོད་ཅིགཿ་ཅེས་བརྗོད་རང་<line/>
གི་མཐུན་རྫས་བྶྟབཿ་བསྐང་བཟློག་གསད་དང་གསོ་ལ་སོགྶཿ་ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་འཕྲིན་ལས་བྕོལཿ་གང་ལ་དམིགས་པ་དེ་བཞིན་འྒྲུབཿ་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་<line/>
འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་སྡེ་དཔོན་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས་མཆོད་བསྟོད་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྒོ་ནས་ཉེ་བར་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བཿ་<line/>
དྲེགས་པའི་འཁོར་ཚོགས་འདི་རྣམས་ཀུནཿ་ངོ་བོ་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམྶཿ་མ་སྐྱེས་དབྱིངས་ལས་གཡོས་པ་མེདཿ་འཇིག་རྟེན་གནས་དང་མཐུན་འདུག་ཅིངཿ་<line/>
མཆོད་དང་བསྟོད་པས་མཉེས་འགྱུར་བསཿ་འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་ཅེས་སུ་བྲྗོདཿ་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་བྱེ་བྲག་སྟེཿ་སྣང་དང་སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུནཿ་གསང་བའི་<line/>
བདག་པོ་དེ་ཉིད་དངཿ་གནས་སྐབས་མཆོད་བསྟོད་ཕྱི་ཡིན་ནོཿ་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བྱུངཿ་རང་གི་སྣང་བ་འདུས་པའི་ཚོགྶཿ་དབང་པོའི་ཡུལ་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་དངཿ་གཙང་སྤྲའི་རྟོག་པ་སྦྱང་<line/>
</page>
<page index="50" id="419A">༄༅། །པའི་རྫསཿ་འདོད་ཆགས་བཞི་དང་འབྲུ་བཅུད་རྩིཿ་གཉིས་མེད་ཕ་རོལ་སྣང་བྱེད་པཿ་རང་གི་ངང་དུ་མཉེས་བྱེད་ཅིངཿ་སོ་སོའི་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དགཿ་ངེས་པར་<line/>
བསྟན་པ་ནང་གིའོཿ་སེམས་དང་སེམས་ལ་བསྟར་བའི་ཚོགྶཿ་ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེཿ་མ་བཅོས་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབཿ་ལུང་ནས་མ་ལུས་འདུས་པ་ལསཿ་ཆོས་<line/>
གཞན་མེད་དེ་ཡུལ་ཉིད་དངཿ་ཡུལ་དུ་འཛིན་པ་སྣང་བའི་བདག །གཉིས་མེད་རྟོགས་ཤིང་ཁོང་དུ་ཆུདཿ་མཆོད་བསྟོད་རབ་ཏུ་གསང་བ་ཡིཿ་ལུས་ལས་སྤྲུལ་ཞིང་བསྒྲུབས་པས་སྐུཿ་འབྲུ་བཅུ་སྒྲ་<line/>
ཡི་འཁོར་ལོ་གྶུངཿ་རང་གྲོལ་སྙིང་པོ་མ་བཅོས་ཐུགྶཿ་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་བཙན་དང་བྡུདཿ་སྲིན་པོ་གཟའ་དང་མོ་རིགས་རྣམྶཿ་དྲེགས་ཤིང་གདུག་པ་ཁྲོ་ཞིང་གྟུམཿ་མྱུར་མགྱོགས་<line/>
རྨུགས་ཤིང་ཐིབས་པ་དངཿ་དྲེགས་དང་དབྱིངས་པ་སོ་སོའི་སྡེཿ་རི་རབ་བཤོས་གཙང་རྒྱན་དང་བྕསཿ་འབྲུ་ལུག་སྙིང་རྩེ་ཙ་རུའི་དྦྱིབྶཿ་དཀར་དམར་བཅུད་ལྡན་དམིགས་ཀྱིས་མྖོདཿ་<line/>
ཕ་དང་རྒྱལ་པོ་གྲོགས་དང་ལྷཿ་མ་དང་རྗེ་ཁོལ་བྲན་ལྟ་བུཿ་བརྟེན་པ་རང་གི་ཚུལ་ཡིན་ནོཿ་ཆེ་བཙན་དབང་གིས་དངོས་གྲུབ་དངཿ་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་ཞིང་མངག་པར་བླངཿ་རྒྱུད་འཇམ་<line/>
སྐྱབས་ཆེ་བཀའ་ཉན་ཞིངཿ་དྲག་རྩལ་ལྡན་ཞིང་སླར་མི་ལྡོགཿ་ཤིན་ཏུ་ཉེ་བ་ཡོན་ཏན་ཏེཿ་རང་ལ་རྩུབ་ཅིང་འཚེ་བ་དངཿ་ལོངས་སྤྱོད་མི་འབྱོར་མི་འཕྲོད་དངཿ་གློ་བུར་ནད་ཀྱིས་གཟིར་<line/>
</page>
<page index="51" id="419B">བྱེད་ཅིངཿ་སླར་ལྡོག་བཀྲ་ཤིས་ཉམས་པ་དངཿ་བསྒོ་བ་མི་ཉན་དོན་མེད་ཅིངཿ་རང་རྒྱུད་རྩུབ་ཅིང་ཁེངས་པ་དངཿ་རིགས་རྒྱུད་མ་སྨིན་ཀུན་གྱིས་བྲྙསཿ་བསམ་དོན་མི་འགྲུབ་མངའ་ཐང་<line/>
ཉམྶཿ་རྒྱུད་དོན་སྦས་པ་མ་ཤེས་སྐྱོནཿ་ཁྲིམས་ཀྱི་བདག་པོ་ལྟ་བུའི་ལྷཿ་གནད་ཀྱིས་བཅིང་ཞིང་བསྒྲུབ་པར་བྱཿ་དབང་ཆེན་ཕ་དང་མཚུངས་པའི་བྡུདཿ་མཚུངས་མེད་གྲོགས་དང་འདྲ་བའི་<line/>
བྩནཿ་གནོད་སྦྱིན་ཁྲིམས་ཀྱི་གཙོ་ལྟ་བུཿ་སྲིན་པོ་སྲོག་དང་རྒོལ་བའི་གྴེདཿ་གཟའ་རྒོད་ལག་ཡན་གཞོན་ལྟ་བུཿ་སྡོང་བུ་དུག་སྦྲུལ་ལྟ་བུ་ཀླུཿ་མོ་རྒྱུད་དབང་ཆེན་རྗེ་དབོན་མཿ་མཚུངས་ལྡན་དེ་ཡི་<line/>
གཉེན་པོས་བྶྒྲུབཿ་ཁུགས་སུ་མ་བཅུག་བསྒོ་མི་ཉནཿ་སེ་ལོང་གནད་མེད་བདུད་དུ་འྒྱུརཿ་བཅུད་ཕུར་མ་ཐེབས་སླར་ལ་ལྡོགཿ་རང་གི་རབ་རོལ་མ་གཞར་གཡེལཿ་ལྟོ་བ་མ་དཀྲུགས་ལས་<line/>
མི་མྱུརཿ་ལོག་ནོན་མ་ལྡན་བདག་ཉིད་སྟོབཿ་དབང་དུ་མ་འདུས་བསྒོ་མི་ཉནཿ་གནད་ཀྱིས་མནན་ངག་བརྒྱད་ཀྱིས་ནིཿ་མཆོད་བསྟོད་བསྒྲུབས་ཏེ་འཕྲིན་ལས་བྕོལཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་<line/>
འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཟབ་པའི་མཆོད་བསྟོད་གནད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་བྱཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་སྡེ་དཔོན་རྣམྶཿ་<line/>
དྲག་པོའི་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ནིཿ་དུར་ཁྲོད་གདུག་པའི་གནས་དག་ཏུཿ་རྩ་བའི་བསྙེན་པ་སྔོན་སོང་ནསཿ་སོ་སོའི་མཐུན་པའི་རྫས་བསར་ཏེཿ་དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་ཁང་པ་ནིཿ་ཨེ་དབྱིབས་སུམ་ཅུ་<line/>
</page>
<page index="52" id="420A">༄༅། །ལྡན་པར་བྴམཿ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགྶཿ་གནས་བྱིན་བརླབ་དང་བསྐང་དང་མྖོདཿ་སྤྱི་དང་སོ་སོར་བསྔགས་པ་དགཿ་རབ་ཏུ་བདེ་བར་འདོད་པས་དྨིགྶཿ་<line/>
གཟུགས་སྒྲ་བསམ་པའི་ནུས་པ་ཡིསཿ་ལུས་དང་ལུས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་དངཿ་སྲོག་དང་སྲོག་གི་གཉེན་པོ་ཡིསཿ་སེམས་དང་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལསཿ་ཕྱི་ནང་ཀུན་ཏུ་བསྔགས་པ་སྟེཿ་<line/>
འཕྲོ་འདུ་འོད་ཀྱིས་དྲང་ཞིང་དྒུགཿ་རང་གཞན་དམིགས་པ་དེ་ལ་བྶྟིམཿ་ཤ་ལུས་ཁྲག་སོགས་མ་ལུས་བྯསཿ་དྲེགས་པའི་སྡེ་དཔོན་སྐུ་གསུང་ཐུགྶཿ་མ་ལུས་མཉེས་པ་འདི་<line/>
ཡིས་བྱཿ་གང་ལ་དམིགས་པ་ཚད་ཀྱིས་སྒྲོལཿ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིསཿ་བུལ་དང་མྱུར་བའི་བློ་ཡི་སྟོབྶཿ་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མི་བྱ་སྟེཿ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་གསང་བའི་<line/>
བྐའཿ་གལ་ཏེ་འབར་བས་མངོན་སྤྱོད་ཅིངཿ་མྱུར་དུ་འཕོ་བར་བྱ་བ་ནིཿ་རྣོ་སྦལ་ཚ་རྩུབ་དྲི་ང་བའིཿ་ཡམ་ཤིང་གདུག་པས་དབྱིབས་ལྡན་བྲྩིགཿ་གདོལ་པ་རིགས་ངན་ཤན་པ་<line/>
དངཿ་གཡུང་མོ་གྲོགས་བྲལ་ཁྱིམ་གྱི་མེསཿ་སྦར་ཞིང་དུག་ཁྲག་མངར་བ་ལཿ་གཟུགས་བརྙན་རྫོགས་པར་ལོངས་སྤྱོད་པའིཿ་སླར་ཡང་དམིགས་ཏེ་ལྷག་མ་དྦུལཿ་གཙོ་<line/>
དང་འཁོར་གྱིས་རབ་ཕྱེ་བའིཿ་དྲག་པོའི་ཚིག་གིས་རབ་ཏུ་བྒྲངཿ་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་སོ་སོ་ཡིཿ་ཆེ་བརྗོད་གནད་དང་བཅས་པ་ཡིསཿ་སྟོབ་ཅིང་སྦྱིན་པ་རིམ་བཞིན་བྱཿ་<line/>
</page>
<page index="53" id="420B">དྲང་སྲོང་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བྶྐུལཿ་ཐལ་ཆེན་དང་ནི་དྲག་པོའི་རྫསཿ་རྨེ་ཁྲག་གསུམ་དང་གསོད་བྱེད་གྶུམཿ་མཚོན་བྲལ་རིན་ཆེན་གསུམ་གྱི་དྦྱིགཿ་རང་བྱུང་བཀྲ་ཤིས་བཟློག་པའི་<line/>
རྫསཿ་ནང་དུ་འདུ་འཕྲོར་སྦྱར་བ་ནིཿ་སྒྲ་ཚིག་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལྡན་པསཿ་སྟོབས་ཆེན་འཁོར་ལོས་དབབ་ཅིང་འྥངཿ་དྲེགས་པ་འཁོར་བཅས་ལས་སུ་དྨིགྶཿ་གཞན་ཡང་མཆོད་རྫས་<line/>
གཟུགས་བརྙན་བྱསཿ་རབ་ཏུ་བསྟན་པའི་དམིགས་པས་བྶྟིམཿ་འགྱུ་གནས་ས་དང་ཆུ་ཕུག་དངཿ་ས་གཤེར་འཐབ་དང་ཕུང་ཤུལ་དངཿ་རྒྱ་མཚོའི་དབུས་དང་ལམ་པོ་ཆེཿ་མཚོན་གྱིས་<line/>
བརྡེགས་དང་རླུང་གིས་བྶྐྱལཿ་བག་མེད་ལྟུང་ཞིང་མེ་ཆུས་འྗོམྶཿ་ལུགས་ནས་བྱུང་བའི་རྟེན་འབྲེལ་ཏེཿ་བརྣག་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འཛིན་ཕུར་གྡབཿ་གདུག་བྱེད་འཁོར་དང་ཟས་སུ་<line/>
གྟདཿ་ཇི་སྲིད་འཁོར་བ་མ་སྟོངས་པརཿ་ཐར་བར་མི་འགྱུར་ལས་ཀྱི་གིངཿ་བྱམས་དང་སྙིང་རྗེའི་སེམས་མ་རྟོགྶཿ་འདི་ལྟར་མངོན་པར་སྤྱད་པ་ཡིསཿ་བསྟན་ལ་རབ་སྡང་ཕྱིར་<line/>
གྱུར་པའིཿ་རྗེས་འབྲང་ལོག་པར་ལྟ་བ་རྣམྶཿ་ཚར་གཅོད་སྒྲོལ་ཞིང་འདུལ་བ་ཡིཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོའི་འཕྲིན་ལས་དྲག་པོའི་ལས་ལ་<line/>
སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེཿ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་གཤད་པ་ནིཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་བ་རང་གི་གྣསཿ་གསང་བའི་སྙིང་པོ་དྲག་ཤུལ་གྯུངྶཿ་ཀུན་བསྡུས་དྲིལ་<line/>
</page>
<page index="54" id="421A">༄༅། །དང་ཕྱེ་མས་མྣནཿ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚཾནཿ་ཨེ་ཀ་པ་ར་ཨསྟ་ན་ཡཿ་མ་ཧཱ་ཤྭ་ར་དེ་བ་དེ་བིཿ་དུ་ཕྲག་དུནྟིང་མ་ཡཿ་པྲེ་ཏ་བི་ཀྲྀ་སྟ་ན་རཀྵ་རཀྵོ་ཡཀྵ་ཀཥི་ཏཿ་བིཥྚི་<line/>
པ་ཏྲ་ཨ་སེ་ལ་ཛ་ན་ག་གུ་ལིང་ཤ་ཛཿ་ཙ་དུ་ཏྲི་ཙ་ར་ཙ་ལ་མ་དུ་ཏྲིཿ་མ་མ་རུ་ལུ་མནྟྲ་རཱ་ཛ་དུ་མ་ཏིཿ་མ་ཀཱ་ལ་རུ་ཏྲ་ཏཱིཀྵྞ་ཏིརྠི་ཀ་ཐཿ་ཨ་བྷི་ཤུ་ཏྲི་པ་ཤ་ལི་ཧཾ་ཤཾ་ཏྲི་ཛཿ་རཱ་ཛ་ཀིངྐ་<line/>
རཿ་ས་དུ་ཏྲི་ནཱ་ཐ་ཀཱ་ལ་ཨཱ་གཙྪ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་འབོད་པའི་སྔགས་སོཿ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚཱན་ཨེ་ཀ་པ་ར་སརྦ་པཉྩ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨ་གཙྪ། བ་ལི་དྟ་གྲྀཧྞ་ཨི་མཾ་ཏ་གྲྀ་ཧྞནྟུ་མ་ཧཱ་ག་ན་<line/>
པཱུ་ཛ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧིཿ་འདི་དག་སྦྱར་བས་མཆོད་པར་འྒྱུརཿ་སརྦ་ཨཱ་ཡུ་མི་ཏྲ་སིདྡྷི་པུ་ཏྲ་བརྟ་ནིཿ་སིདྡྷི་པུ་ཏྲ་བ་ཧུ་བྷ་དྲ་བཱ་སུ་དྷ་ར་རཏྣ་རཏྣ་པུཥྚིཾ་སིདྡྷིཿ་མ་ཧཱ་<line/>
ཛྙཱ་ན་སརྦ་དྷ་རྨ་གརྦྷ་ཀཱ་ཡ་ཝ་ཀྩིཏྟ་སིདྡྷི་སིདྡྷི། ཕ་ལ་སིདྡྷི་མཧཱ་སིདྡྷི་ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཨཿ་ཧ་ཧ་ཧི་ཧོཿ་རབ་ཏུ་སྦྱར་བས་དངོས་གྲུབ་བླངཿ་སརྦ་ཤ་ཏྲུཾ་ཡཀྵ་རྦད་<line/>
རྦད་བྷྱོ་བྷྱོ། འདི་ཡིས་རབ་ཏུ་རྦད་པར་བྱཿ་རྣྲི་ཧུར་ཐུམས་ཛཿ་ཛཿ་ཤ་ཏྲུཾ་ཙིཏྟ་མཱ་ར་ཡ་རྦདཿ་རཱུ་པ་ཡ་ཀནད་རྦུད་རྦུད་ཕཊ་ཕཊ་མཱ་ར་ཡ་ཐུམས་ཐུམྶཿ་ཧ་ན་ཧ་ནཿ་<line/>
ད་ཧ་ད་ཧཿ་པ་ཙ་པ་ཙཿ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ། ཐུན་རྦད་ཐུན་རྦདཿ་འདི་ཡིས་དམིགས་པ་རབ་ཏུ་གྶདཿ་མ་མཱ་ར་ཡ་ཕྲི་པྲེ་ཏ་ཀ་ཧྲིང་ཧྲིངཿ་ཏྲི་ཤ་ཕཱ་ལི་རཱུ་པ་ཡ། བིནྡྷ་བིནྡྷཿ་<line/>
</page>
<page index="55" id="421B">ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུཿ་རྦད་ནཱན་ལཾ་ནཱནཿ་ཨོཾ་ནན་ཧཱུཾ་ནནཿ་སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ་ནནཿ་ཞེས་པ་ཡིས་ནི་མནན་བར་བྱཿ་སརྦ་མཱ་ར་ཧ་ཀ་རཾ་རཾཿ་ཛྭ་ལ་རཾ་ཛྭ་ལ་རཾཿ་སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡཿ་ཧོ་ཧ་<line/>
ཡ་ཧོ་ཧ་ཡཿ་རཾ་ཙ་ཡ་རཾ་ཀུ་ཡཿ་ཞེས་པས་མ་ལུས་བསྲེག་པར་བྱཿ་མཱ་ར་ཤ་ཏྲུཾ་ཐུན་བྷྱོ་ཐུམ་རི་ལི་བྷྱོ་ན་ཏེ་ཐུནཿ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་བྷྱོཿ་དམིགས་པ་འདི་ཡིས་འཕང་བར་བྱའོཿ་བཛྲ་<line/>
ཨུཙྪ་ཊ་ཡ་ཕཊ་ཨ་གྲི་སརྦ་བྷྱོ་བྯློགཿ་ས་མ་ཡ་རྦད་ས་མྱགས་བྯློགཿ་ཕ་རོལ་ནུས་པ་འདི་ཡིས་བྯློགཿ་མ་ཧཱ་བྷ་རི་ཤ་ཡཿ་ཨ་བེ་ཤ་ཡེ་པྲ་ཙ་ཡཿབེ་ཙ་ཡཿ་བེ་ཙ་ཡཿ་ཞི་བས་ལུགས་<line/>
དབྱུང་ཆུ་དབབ་པའོཿ་ནཱ་ག་གྲ་ཧེ་བི་ཙ་ཡ་ཕྲོཾ་ཕྲོཾ་ཧྲིལ་ཧྲིལཿ་ཤར་ཤརཿ་རཾ་ན་ཙག་ནེ་ཕྲོཾ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ་ཕོབཿ་དྲག་པོས་བཟློག་ཅིང་བསྟབ་པའོ། །མ་ཧཱ་ཤཱནྟིཾ་པུཥྚིཾ་ཝ་ཤཾ་ཀུ་རུ་<line/>
མཱ་ར་ཡ་ཛ་ཡ་ཀརྨ་མ་ལི་ཨ་མུ་ཀི་སིདྡྷི་སུ་སིདྡྷི་ཀར་སྭ་སྟི་སྭཱཧཱ། འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རབ་སྒྲུབ་པའིཿ་མཐུན་པའི་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིསཿ་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་སོ་<line/>
སོར་དྦྱེཿ་གནས་སྒྱུར་དང་ནི་གྲུབ་པའི་མྠའཿ་སྙིང་རྗེ་བྱམས་པས་རང་བསྐུལ་ཞིངཿ་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པའི་མཆོད་སྦྱིན་བྱཿ་ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དུ་བྱཿ་<line/>
དྲག་བོས་བསྒྲལ་ཞིང་ཚར་གཅོད་པའིཿ་ལས་ཀུན་རང་གཞན་དོན་དུ་སྤྱདཿ་འཇིག་རྟེན་གནས་ཤིང་སྲོག་དང་སྙིངཿ་ཡི་གེ་གསལ་བར་རང་འབྱུང་གྣསཿ་མངོན་དུ་<line/>
</page>
<page index="56" id="422A">༄༅། །དུ་རྒྱུ་བ་ཐུགས་ཀ་སྟེཿ་རིང་ཐུང་ཕོ་མོ་ཁྲག་དང་དུསཿ་ཆགས་སྡང་སྙིང་སྲོག་སྙིང་རྗེ་གྩེརཿ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་རླུང་དང་གྣསཿ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཆོས་ཅན་དངཿ་ཆོས་<line/>
ཉིད་ལས་དང་འབྲས་བུ་ཡིསཿ་མི་འཆང་གནད་འཚང་བོད་དང་དྲངཿ་གྲོགས་དང་ལྡན་པས་ལས་ལ་སྦྱརཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ལས་<line/>
སྣ་ཚོགས་ཀྱི་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་གནད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བཿ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་གཙོ་ཆེན་རྣམྶཿ་ཚུལ་བཞིན་རབ་ཏུ་བསྒྲུབས་པ་ཡིསཿ་<line/>
གྲུབ་ཅིང་ཉེ་བའི་རྟགས་རྣམས་ནིཿ་ཉམས་དང་རྦད་རྟགས་རྨི་ལམ་རྟགྶཿ་འདི་ལ་སོ་སོར་འབྱུང་འགྱུར་ཏེཿ་དགའ་ཞིང་མདངས་ལྡན་སྟོབས་རྙེད་དངཿ་བདེ་དང་རྟོགས་པ་སྤྲོ་<line/>
བསྐྱེད་ཅིངཿ་མངོན་རྒྱུ་ཡིད་ཀྱིས་གདེང་ཐོབ་ཀྱིསཿ་ཉམས་ང་བག་ཚ་དོགས་མེད་ཅིངཿ་ནུས་ལན་འཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་རྟོགྶཿ་འདི་དག་ལ་སོགས་རིམ་པར་འྦྱུངཿ་ལུས་<line/>
འཇམ་དབུགས་ཀྱིས་མི་གནོད་ཅིངཿ་ཡང་ཞིང་བརྟན་ལ་ཁྱད་པར་དྒའཿ་ནད་དང་གདོན་གྱིས་བརྫི་མི་ནུསཿ་འབྱུང་བའི་ནུས་པས་མི་བསྐྱོད་ཅིངཿ་ཁ་དོག་དང་ལྡན་སྡུག་ཅིང་<line/>
མྫེསཿ་འདི་ལ་སོགས་པ་ལུས་འབྱུང་གྡའཿ་ཇི་ལྟར་བསྒོ་བ་གཞན་གྱིས་འྫིནཿ་རང་དང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་གྶུངྶཿ་མཐུན་པའི་ཚུལ་གྱིས་མི་འདོར་ལཿསྙན་དང་མི་སྙན་<line/>
</page>
<page index="57" id="422B">ཅི་བརྗོད་རྣམྶཿ་ཚངས་པ་ཡི་དབྱངས་བཞིན་དུ་འོངཿ་གྲགས་ཐོས་ཙམ་གྱིས་དབང་དུ་བྱེདཿ་ཚུལ་མཛེས་འཇུག་པ་དག་གི་བྲྡཿ་གང་ལ་བརྩམ་པ་དེ་འགྲུབ་ཅིངཿ་མ་ཞུམ་མི་སྤོར་<line/>
མི་འདོར་བསཿ་དབང་དང་ལྡན་ཞིང་མི་གཡོ་ལཿགྶང་བའི་མཐུ་སྟོབས་རབ་ཏུ་ཐོབཿ་ཡིད་ཀྱི་ཡུལ་དུ་བརྡ་འབྱུང་བའིཿ་སྔ་ཕྱི་དེ་མ་ཐག་པ་འོཿ་བག་ཆགས་མ་ཡིན་རྨི་ལམ་<line/>
ནིཿརྒྱལ་པོ་མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་དངཿ་ཆེ་བཙན་རིགས་ལྡན་རྒྱན་བཅས་ལྡནཿ་གཅན་གཟན་འདབ་ཆགས་དུད་འགྲོ་དངཿ་སྐྱེས་བ་བུད་མེད་བུས་པ་སོགྶཿ་རང་<line/>
གི་གནས་སུ་ལྷགས་པ་ནིཿ་ཉེ་བར་འགྲུབ་པའི་རྟགས་ཡིན་ནོཿ་བྲན་འབངས་མངག་པའི་ཚུལ་འཆང་ཞིངཿ་བཀའ་བསྒོ་ལས་བྱེད་ཉན་པ་རྟགྶཿ་རིང་བའི་<line/>
གནས་ནས་གླུ་ལེན་ཅིངཿ་རྒྱང་མིག་ལྟ་བ་གཡེལ་བའི་རྟགྶཿ་རང་ལ་ཆད་པའི་ལས་རྩོམ་ཞིངཿ་ཉེས་ལན་འདེད་པ་བཟློག་པའི་རྟགྶཿ་ཟས་སྐོམ་འདོད་ཅིང་<line/>
འཁྲིག་ལན་བྶྙགཿརང་ཉིད་གནོད་འགྱོད་མ་སྐོངས་རྟགྶཿ་འཇོམ་ཞིང་དུད་མོས་འདེབས་བྱེད་པཿ་མ་དག་ལུས་སྣང་ཉམས་པའི་རྟགྶཿ་རང་གི་བསྒྲོ་བ་མི་ཉན་<line/>
ཞིངཿ་སླར་ཞིང་ཚུར་ལ་འཁོལ་འདོད་པཿ་གཉེན་པོས་དབང་དུ་མ་གྱུར་རྟགྶཿ་མཚོན་ཆ་བརྡུང་ཞིང་ཚད་མ་ལྡནཿ་ནུས་མེད་བྱ་བ་མི་འགྲུབ་པསཿ་སྔགས་ཀྱི་ནུས་པ་མ་<line/>
</page>
<page index="58" id="423A">༄༅། །གྲུབ་རྟགྶཿ་གཞན་འདོད་རང་ལ་མེད་པ་དངཿ་རང་གི་ཡོད་པ་འདོད་མེད་རྣམྶཿ་མཆོད་བསྐང་མཐུན་རྫས་མ་ཆང་རྟགྶཿ་ཤ་རུས་ཁྲག་སོགས་ལོངས་སྤྱོད་<line/>
ཅིངཿ་ངོ་མཐོན་རབ་ཏུ་ཆེ་བ་ནཿ་ལས་བྱས་འགྲུབ་པའི་རྟགས་ཡིན་ནོཿ་ཕ་རོལ་དམག་ཚོགས་མ་བྱུང་ཞིངཿ་སྒོ་མེད་ཁང་པར་བདག་ཞུགས་ལཿ་ངན་སྔགས་གཞན་གྱིས་<line/>
བཟློག་བའི་རྟགྶཿ་བྱེ་བྲག་སྡེ་བརྒྱད་སོ་སོ་ནིཿ་མི་དང་དུད་འགྲོ་འདབ་ཆགས་སོགྶཿ་ཕོ་ཚོགས་ནག་པོ་བདུད་ཀྱི་རྟགྶཿ་མོ་ཚོགས་རྒྱན་བཟང་མ་མོ་སྟེཿ་ཆེ་བཙན་<line/>
འབག་སེང་གཙུག་ལག་ཁངཿ་བུས་པ་སྤྲ་སྤྲེ་རྒྱལ་པོའི་རྟགྶཿ་མི་རྟ་ཁྲ་སྤྱང་རི་དྭགས་ནིཿ་བྲག་བཙན་རི་བཙན་རྟགས་ཡིན་ནོཿ་ཆུ་གནས་དུད་འགྲོ་ཀླུ་ཡི་རྟགྶཿ་<line/>
མ་ཧེ་ར་ལུག་མིག་མང་དངཿ་མུན་པ་བུ་ཡུག་གཟའ་ཡི་རྟགྶཿ་སྐྱེས་པ་ཆས་བཟང་འབྱོར་པ་ཅནཿ་རི་མཚོ་ལ་གནས་གནོད་སྦྱིན་རྟགྶཿ་ཉ་པ་ཤན་བ་བྱ་པ་<line/>
དངཿ་དམག་གི་གོ་མཚོན་སྲིན་པོའི་རྟགྶཿ་འདི་དག་སྔར་བཤད་བཟང་ངན་སྦྱརཿ་བྱེ་བྲག་སྒྲུབ་པའི་རྟགས་སུ་འྒྱུརཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡེ་<line/>
དཔོན་ཆེན་པོ་སྒྲུབ་པའི་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེཿ་དགུ་<span class="conversion-problem" title="128: Cannot convert ACIP {PA'O::DE} because A: is a &quot;vowel&quot; without an associated consonant.">PA'O::DE</span>་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པཿ་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་ཁྱད་པར་རྫསཿ་མཛེས་པའི་གཟུགས་བརྙན་<line/>
</page>
<page index="59" id="423B">སྐུ་ཡི་རྟེནཿ་མིང་ནས་འབོད་པ་གསུང་གི་རྟེནཿ་ཕྱག་མཚན་དམ་པ་ཐུགས་ཀྱི་རྟེནཿ་ལུག་གཡག་དཀར་པོ་སྦལ་སྦྲུལ་ཉཿ་གླང་རྟ་སྔོན་པོ་རིན་པོ་ཆེཿ་གཡུལ་བཤམས་མྱུར་<line/>
བསྒྲལ་བྱ་གཅན་དངཿ་ནལ་བུ་ཤེལ་ནག་བྱ་ནག་དངཿ་རྟ་ལུག་ཁྱི་དང་རྒོད་ནག་དངཿ་ར་ཕག་བྱ་ཁྱི་དཀར་པོ་དངཿ་ཀླ་ཀློར་རོག་དོམ་ཁྱི་ནགཿ་སྦྲུལ་ནག་བྱ་རྒོད་ར་སྐྱེས་<line/>
དངཿ་རྟ་ར་བྱ་ཁྱི་དམར་པོ་ཡིཿ་སྙིང་ཁྲག་མགོ་དང་རྒྱལ་མཚན་ནིཿ་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོ་དངཿ་མ་མོ་བདུད་དང་རྒྱལ་པོ་གིངཿ་གཤིན་རྗེ་གཟའ་དང་བཙན་རྣམས་<line/>
ཀྱིཿ་རིམ་བཞིན་སོ་སོ་བརྟེན་པའི་རྫསཿ་རབ་ཏུ་གསང་བ་ཉིད་ཡིན་ནོཿ་ཨེ་ལྡན་གདུག་བཅས་རྒྱུད་མེད་ཀྱིཿ་ཐོད་པ་མཚོན་ཆ་ཕུར་པ་དགཿདུག་ཁྲག་རིན་ཆེན་དྲག་<line/>
པོའི་འྦྲུཿ་ཀུན་ཚོགས་རབ་ཏུ་གསང་བའི་རྫསཿ་ཀླུ་གཟུང་སྣོད་ནི་ཤ་ཁྲག་བྕསཿ་རུ་བཟང་རིགས་མེད་མྱུར་སོང་ཆུཿ་མྱུ་གུ་སྣ་ཚོགས་དྲི་ལྡན་རྫསཿ་ཆུ་དྲག་དཔའ་<line/>
རབས་དུད་པའི་རྫས་ཡིན་ནོཿ་མཆོད་རྟེན་རི་རབ་རྒྱ་གྲམ་བྕསཿ་དམེ་རྫས་རིགས་ངན་མགོ་བོ་གྶུམཿ་དམིགས་པའི་འབབ་རྫས་པདྨ་ནིཿ་སླར་ལ་བཟློག་པའི་རྫས་ཡིན་<line/>
ནོཿ་ནད་གདུག་བཾ་རིལ་མགོ་རྐང་རྣམཿ་རབ་ཏུ་མནན་པའི་རྫས་ཡིན་ནོཿ་དུག་ཁྲག་ཚོགས་དང་མཚན་མ་ངནཿ་དམིགས་པའི་རྟེན་ལ་འཕང་བའི་རྫསཿ་ངན་<line/>
</page>
<page index="60" id="424A">༄༅། །པའི་ས་ཡི་རྟེན་ཁང་དངཿ་གདུག་ཅིང་རབ་ཏུ་ཚ་བའི་ཤིངཿ་འབྲུ་ནག་དུག་ཁྲག་བསྲེས་པའི་རྫསཿ་གཞན་ཡང་དབང་ཅན་<line/>
དྲེགས་པའི་འྑོརཿ་སོ་སོའི་རིགས་དང་སྡེར་བཅས་པའིཿ་མཐུན་དང་མི་མཐུན་གཙང་དང་སྨེཿབྶྔགྶ་པའི་ཀུན་རྫས་ཤེས་པར་འྒྱུརཿ་མ་འོངས་དུས་ན་རྡོ་རྗེ་<line/>
འྖངཿ་རང་གི་རིག་འཛིན་བྱང་ཆུབ་སེམྶཿ་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན་གྱིས་འགྲུབ་པ་ཡིསཿ་དབུས་དང་མཐའ་འཁོ་བ་ཡུལ་རྣམས་དངཿ་སངས་རྒྱས་ཞིང་གི་<line/>
འཇིག་རྟེན་ཁམྶཿ་ཀུན་ནས་སྡེ་དཔོན་གཡོག་བཅས་པའིཿ་ཡིད་དང་དངོས་པོའི་ལུས་ཅན་རྣམྶཿ་ཁམས་དང་རིགས་པ་བསམ་པ་དངཿ་སྐྱེད་པ་རྟེན་གནས་<line/>
ཡོ་བྱད་དངཿ་མ་ལུས་རྫོགས་པར་རབ་ཏུ་རྟོགྶཿ་ཤེས་ལྡན་མིག་ཅན་རྣམས་ལ་སྟོནཿ་དེ་ཚེ་དྲེགས་པའི་གཙོ་ཆེན་རྣམྶཿ་ད་ལྟ་ང་ཡིས་གདམས་པ་ཡིནཿ་<line/>
ཡང་དག་དོན་ལ་མ་འདའ་ཞིགཿཁྱེད་རྣམས་ཀྱང་ནི་དུས་ནམ་ཞིགཿ་ལས་ཀྱི་གནས་ངན་ལེན་སྤངས་ཏེཿ་བྱང་ཆུབ་ས་ལ་མྱུར་འགྲོ་ཡིཿ་དེ་བས་བཀའ་ཡི་དམ་<line/>
མནོས་ལཿ་ཇི་ལྟར་དམིགས་པ་བཞིན་བསྒྲུབས་ཤིངཿ་གསང་ཆེན་ང་ཡི་བསྟན་པའི་ཚུལཿ་ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས་ལ་སོགས་པ་ཡིསཿ་ཉམས་ཤིང་སྨྲས་པར་<line/>
</page>
<page index="61" id="424B">མི་འགྱུར་བསཿ་རྒྱས་ཤིང་བསྟན་པར་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱོསཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོའི་རྟེན་རྫས་དངཿ་ལས་ཀྱི་གཉེར་བསྒོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<line/>
<span class="conversion-problem" title="128: Cannot convert ACIP {PA'O::DE} because A: is a &quot;vowel&quot; without an associated consonant.">PA'O::DE</span>་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་གསང་བ་ཆེན་པོའི་སྐུའི་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཆེན་པོ་དེ་<line/>
དག་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་རབ་ཏུ་བསྡུས་པ་མཛད་དེ་དགྱེས་པའི་གསུང་གིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོཿ་ཀྱེ་མ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམྶཿ་བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་པའིཿ་<line/>
འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་གཙོ་ཆེན་རྣམྶཿ་མཐར་ཐུག་མྱ་ངན་འདས་ནས་ཀྱངཿ་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིཿ་བསྟན་པའི་ཐ་ཚིག་སྒྲུབ་པ་དངཿ་རྣལ་འབྱོར་<line/>
ལམ་གྱི་གྲོགས་མཛད་ཕྱིརཿ་དྲག་པོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དངཿ་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་སྟོནཿ་ཕྱི་མའི་དུས་ན་རིག་པ་འཛིན་<span class="conversion-problem" title="128: Cannot convert ACIP {:SKYES} because A: is a &quot;vowel&quot; without an associated consonant.">:SKYES</span>་བུ་བརྩོན་ལྡན་རྣམས་<line/>
ཀྱིས་ནིཿ་གཉིས་སུ་འཛིན་པར་ཡོངས་མི་བྱཿ་ཡུལ་སྣང་ཕྱི་ནང་མ་ལུས་ཀུནཿ་རང་རིགས་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་བྶྒྲུབཿ་དེ་ནི་མ་བཅོས་ཡུལ་མི་བྲལཿ་མ་ཆད་མ་ལྷུང་བདག་<line/>
པོ་མེདཿགྙིས་མེད་མཉམ་ཉིད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབཿ་ངེས་འགྱུར་སྦར་བླང་རྩོལ་སེམས་བྲལཿམ་ལུས་རྩ་བ་སྙིང་གི་སྲོགཿདེ་ཉིད་ཤེས་བྱ་རབ་ཏུ་བླངཿདྦང་གི་རྒྱལ་པོ་<line/>
</page>
<page index="62" id="425A">༄༅། །འཆར་བར་འྒྱུརཿ་གལ་ཏེ་ང་དང་དྲེགས་པ་ཅནཿ་སོ་སོ་རང་རྒྱུད་ལྡན་པ་ཡིསཿ་གཉིས་འཛིན་ཡིད་ཀྱིས་རྟོག་སྤྱོད་ཅིངཿ་མཚན་མར་<line/>
རབ་ཏུ་སྒོམ་བྱེད་པརཿ་རྐང་མེད་ཁམས་གསུམ་བགྲོད་འདོད་ཅིངཿ་མིག་མེད་སྟོང་གསུམ་བལྟ་དང་མྪུངྶཿ་བདུད་བཞི་དགའ་བ་སྐྱེད་པར་བྱེདཿ་དེ་བས་རིགས་མཆོག་<line/>
མ་རྣམས་ཀྱིསཿ་གསང་བདག་ང་ཉིད་ཤེས་པར་གྱིསཿ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་དེ་བཞིན་ཉིད་སྤྲོས་དང་<line/>
བྲལ་བའི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པར་མཛད་དོཿ་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཆོས་སྐུ་མཐར་ཐུག་ཏུ་སྒྲུབ་པར་གདམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<line/>
<span class="conversion-problem" title="128: Cannot convert ACIP {PA'O::DREGS} because A: is a &quot;vowel&quot; without an associated consonant.">PA'O::DREGS</span>་པ་ཅན་གྱི་སྡེ་དཔོན་འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་སྒྲུབ་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་<span class="conversion-problem" title="128: Cannot convert ACIP {SO::} because A: is a &quot;vowel&quot; without an associated consonant.">SO::</span>
<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
