<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="99" index="1"/>
<offset page="0" line="0" col="0"/>
<range start="1" end="97"/>
<title>ལྷ་མོ་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ཆེན་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ཞ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="1B">༄༅༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དེ་བཱི་ཛཱ་ལི་མཧཱ་མཱ་ཡཱ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་<line/>
མོ་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ཆེན་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལ་<line/>
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་གསུངས་པ་ཉིད་དུ་གྱུར་པའི་ཚེ་ན་བཅོམ་<line/>
ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་<line/>
</page>
<page index="2" id="2A">༄༅། །དང༌། རྣལ་འབྱོར་མ་ཆེན་མོ་དང༌། ཤིན་ཏུ་མོས་པ་ཆེན་མོ་དང༌། མོས་པ་དང་བཅས་<line/>
པ་སྲུང་བར་བྱེད་པ། རབ་ཏུ་རྣམ་པར་སྲུང་བར་བྱེད་པ། ཉེ་བ་མོ་དང་བཅས་པ། ཉེ་བར་ཞི་བ་ཆེན་པོ་<line/>
དང༌། ཞི་བར་མཛད་པ་ཆེན་པོ་མཛེས་པ་དང་མདོག་ཏུ་ལྡན་པ། ཤེས་པ་དང་སྐྱབས་སུ་ལྡན་པ་ནི། འདི་<line/>
ལྟ་སྟེ༑ གཙོ་བོ་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཉིད་དུ་འདུས་པ་ཞེས་བྱ་བ་<line/>
དང༌། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་བཏང་སྙོམས་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་དབང་དུ་མཛད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌།<line/>
</page>
<page index="3" id="2B">རྣལ་འབྱོར་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་རྒྱ་གྲམ་གྱི་ཚུལ་འཛིན་པ་དང་བཅས་པ་ནི། ཅིར་ཡང་སྟོན་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་ཁ་དོག་བཞི་དང་<line/>
ལྡན་ཏེ་འདུག་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་ཅོད་པན་ལྔ་དང་ལྡན་ཏེ། མ་བསྒྲིབས་མི་སྒྲིབ་བསྒྲིབས་པ་མི་འགོག་བསྒྲིབ་ཏུ་མེད་པའི་<line/>
དབྱིངས་ནས་ཡང་དག་པའི་གཞལ་ཡས་ཆེན་པོ་ན་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་རྡོ་རྗེས་སྐུ་མ་བཀག་པས་མཛད་པ་བསམ་གྱིས་མི་<line/>
ཁྱབ་པས་བཞུགས་སོ། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་སོ་སོར་གསལ་བར་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་དང་འཁོར་དང་བཅས་པ་མཉམ་པ་ཆེན་པོས་ཡོ་<line/>
བྱད་ཆེན་པོ་ནི། ཀུན་གྱི་གདུང་འཛིན་པའི་རང་བཞིན་དུ་གནས་པ་ནི་བརྟེན་པས་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པ་དང༌། གཉིས་སུ་དུ་མ་མེད་<line/>
པ་ནི། གཟུངས་རྣལ་འབྱོར་མ་ཆེན་མོ་སྟེ། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་ནམ་མཁའ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་ནམ་མཁའ་<line/>
</page>
<page index="4" id="3A">༄༅། །འཛིན་མ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་ས་སྲུང་མ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་རླན་པར་བྱེད་<line/>
པ་ཆེན་མོ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་རྣམ་པར་ཁེངས་པ་སྤངས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་ལས་གྲུབ་པར་མཛད་མ་<line/>
ཞེས་བྱ་བ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་ཆགས་པ་ཆེན་མོ་འཛིན་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། རབ་ཏུ་མ་ཆགས་པ་གསོད་ཅེས་བྱ་<line/>
བ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་རབ་ཏུ་རྨོངས་སེལ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་གསུང་གི་འཁོར་ལོ་མ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། དེ་དག་<line/>
ཀྱང་འདི་ལྟ་སྟེ། ཤིན་ཏུ་ཨུཏྤལ་ལྟ་བུའི་མདོག་དང༌། ཤག་ཀྲ་དང༌། བཻ་ཌཱུཪྻ་དང༌། པདྨ་རཱ་ག་དང༌། ཨསྨ་གརྦྷ་ལ་<line/>
སོགས་པ་རྫས་ཀྱི་བསྔགས་པས་འཕགས་པར་འཚེར་བ་མ་སྨིན་པ་མེད་པར་བཞུགས་པ་ནི། རྣལ་འབྱོར་མ་ཀུན་ཏུ་བཟང་<line/>
</page>
<page index="5" id="3B">པོ་འཁོར་དང་བཅས་པའོ། །དེ་ཡང་གུས་པ་ཆེན་པོ་གསང་བ་དང༌། གུས་པ་ཆེན་པོ་སྣ་ཚོགས་པའི་དྲི་དང༌། གུས་པ་ཆེན་པོ་དབང་སྒྱུར་བ་ནི། གསང་བའི་དབང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌།<line/>
གསལ་བ་འཛིན་བྱེད་མ་དང༌། རྣམ་པར་དྲིའི་གནས་སུ་གྱུར་བ་དང༌། རྣམ་པར་སྒྲ་བྱེད་པའི་གཟུགས་འཛིན་པའོ། །དེ་ཉིད་མཐོང་བར་བྱེད་པའི་དབང་པོ་དང༌། ཉན་པར་བྱེད་<line/>
པའི་དབང་པོ་དང༌། བསུང་བྱེད་ཆེན་པོའི་དབང་པོ་དང༌། བཏང་བ་ཆེན་པོའི་དབང་པོ་དང༌། ཤིན་ཏུ་གཏོང་བར་མཛད་པ་དང༌། ཤིན་ཏུ་རྟོག་པར་མཛད་པ་དང༌། ཤིན་ཏུ་འཛིན་<line/>
དབང་ཆེན་པོ་དང༌། ཤིན་ཏུ་གྲུབ་པར་མཛད་པ་དང༌། ཆ་ལུགས་མི་གཏོང་བའི་བཙུན་མོ་དང་བཅས་པའོ། །ཡོད་པ་རྣམ་པར་རྟོག་པར་མཛད་པ་དང༌། མེད་པ་སེལ་བར་མཛད་པ་དང༌།<line/>
རྣམ་པར་འདུ་ཤེས་རྒྱལ་བ་ཡིན་པར་མཛད་པ་དང༌། ཤིན་ཏུ་འགོག་པ་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ཆེན་མོ་དང༌། མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་ལས་ཀྱིས་གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་ནས་ཆོས་ཀྱི་<line/>
དབྱིངས་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ན་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་ཆེན་མོའི་རྣལ་འབྱོར་མའི་གཞལ་ཡས་སུ་དགྱེས་ནས་མ་སྐྱེས་པའི་དབྱིངས་<line/>
ཤེས་རབ་ཀྱི་ཚོགས་ཆེན་མོ་མུ་ཁྱུད་ཀུན་དང་ལྡན་པ། ཟླ་རྒྱས་ལྟ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་དབུས་མེད་པར་ཁྱབ་པ། རིན་པོ་ཆེ་ཀུན་དང་ལྡན་པ། གྲ་དང་ངོས་དང་ཁ་དོག་དང་<line/>
</page>
<page index="6" id="4A">༄༅། །དབྱིབས་རྒྱ་ཁྱོན་དཔག་ཏུ་མེད་པར་གྱུར་པ། ཡེ་ཤེས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་མཛེས་པ། ཡིད་བཞིན་ཆེན་པོའི་རྒྱན་གྱིས་<line/>
རྣམ་པར་སྤྲས་པ། སྣ་ཚོགས་པའི་བྱེ་བྲག་གིས་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་གདུང་འཇིན་པ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོའི་སྒོ་བཞི་དང་ལྡན་པ། ཐེག་པ་ཕྱིའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་ཐེག་<line/>
པ་ཆེན་པོ་འབབ་གཞོལ་དགེ་སྡིག་ཆེན་པོའི་མཆོག་ཤིན་ཏུ་གསང་བ་ཆེན་མོ་དང་བཅས་པ། པདྨ་ཆེན་པོའི་དབུས་ན་ལྕེ་ཁ་དོག་བཞིའི་བྱེ་བྲག་གིས་མཛེས་པར་གྱུར་<line/>
པ༑ ཕྱོགས་བཞི་བྲེ་བ་རིམ་པ་གསུམ་གྱི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་གསང་བ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་འགྱུར་བའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲིབ་པ་<line/>
མཆོག་ཏུ་སེལ་བ་སྟེ་ལེའུ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་གདུང་བ་མཆོག་ཏུ་སེལ་བར་མཛད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<line/>
ཞུགས་ཏེ་འཛུམ་པ་ཆེན་པོས་རབ་ཏུ་ཆགས་པ་ཆེན་པོ་ལ་དབང་སྒྱུར་བར་དགྱེས་ཏེ། གསང་བ་ཆེན་མོའི་མཁའ་ལ་པདྨ་དབང་གི་མདོག་གིས་རྒྱས་པར་མཛད་དེ། ཨོཾ་སུ་ར་<line/>
ཏྭ་སུ་ཁེ་ཞེས་བརྗོད་པས་རྡོ་རྗེ་རིགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་བཙུན་མོ་དང་བཅས་པར་གྱུར་རོ། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་འདི་བརྗོད་པར་མཛད་དོ། །བཞི་པ་ཁ་དོག་དཀར་ལ་འཚེར།<line/>
</page>
<page index="7" id="4B">བཏང་སྙོམས་ཀུན་གྱི་སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །གསུམ་པ་རྫོགས་པར་གསལ་བ་དང༌། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་མཆོག་དེ་དག་ལས། །རྒྱལ་མོ་དག་དང་མཉམ་དུ་དགྱེས། །ཕྱག་རྒྱ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་<line/>
འཛིན༑ ༑བཅུ་གསུམ་པ་ཡི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །ཆེ་ཆུང་མེད་པར་གསལ་བར་བསྒོམ། །དབུ་ལ་གཉིས་པའི་ཡི་གེར་ལྡན། །གསལ་བ་ཉིད་ཀྱི་དུས་དག་ཏུ། །ཅོད་པན་ལྔ་ཡི་རིན་ཆེན་<line/>
ལས༑ ༑རྒྱན་གྱི་རིགས་ནི་གསལ་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གསང་བ་རྒྱན་དམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །གསུམ་པ་མཐིང་འབར་ཡི་གེ་ཆེ། །རིགས་<line/>
ཀྱི་རིན་ཆེན་སྤྲོ་བསྡུ་ལས། །ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བས་སྐུར་གསལ་བ། །རྒྱལ་མོ་དག་དང་མཉམ་དུ་དགྱེས། །སྒྲིབ་པ་ཀུན་སྤངས་སྡིག་མེད་སྡོམས། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་ཡི་གེ་ལས། །ཅོད་<line/>
པན་ལྔ་ལྡན་ཡི་གེར་གསལ། །ཐམས་ཅད་བློ་སྦྱངས་ཡིད་བཞིན་གཏེར། །མཉམ་པ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་འཛིན་པ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<line/>
མཆོག་རྒྱལ་མོ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །པདྨ་རཱ་ག་འདྲ་བའི་མདོག །ཆོས་སྐུ་ཟླ་ཚེས་རབ་ལྡན་པ། །གསལ་བའི་ཁ་དོག་མཛེས་པ་ནི། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་མཛད།།<line/>
སྦྱར་དང་བསྐྱེད་དང་བསྡུ་བ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བས་དབང་གི་སྐུ། །བཙུན་མོ་དག་དང་མཉམ་དུ་དགྱེས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་བ་ཡིས། །དབུ་རུ་ཡི་གེ་གཉིས་པ་ལྡན། །<line/>
</page>
<page index="8" id="5A">༄༅། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་སྤྲོ་བསྡུ་ལས། །ཅོད་པན་རིགས་ལྔ་ཁ་དོག་སྟེ། །ཇི་བཞིན་པ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞུགས་ཚུལ་པདྨའི་ཚུལ། །མཉམ་པར་<line/>
བསམ་པས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །མི་འབྱེད་པ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འདུས་མཆོག །པདྨའི་རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །མུན་པ་སེལ་བའི་མར་མེ་<line/>
བཞིན༑ ༑གསལ་དག་ཡིད་གཉིས་མེད་པར་བསྒོམ། །ཆུ་སྐྱེས་འཛུམ་པའི་འོད་དུ་ལྡན། །སྟེག་དང་སྤྲོད་པའི་རོལ་མོ་ཡིས། །དགྱེས་ཤིང་མཉམ་པའི་མཆོད་པར་བཤམ། །འདི་<line/>
ལྟར་གསལ་བས་དབང་ཡང་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་སྡུད་པ་ཞེས་སུ་བྱ། །དེ་བཞིན་དབང་སྟེ་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དུས་གསུམ་པ་ཡི་མཛད་པ་ཆེ། །རིགས་<line/>
ཀུན་འདུས་པ་བདེ་གཤེགས་ལས། །མཉམ་པ་ཇི་བཞིན་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །ཡི་གེ་འབྲུ་གཅིག་ཀུན་གྱི་མཆོག །བཤད་པས་ཁྱད་པར་ལས་ཀུན་རྫོགས། །ཆུ་སྐྱེས་གསལ་<line/>
བའི་འདབ་མ་སྟོང༌། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གསལ་བ་ནི། །རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །འདུས་པ་གསལ་བས་སྐུར་གྱུར་པ། །འདོད་ཅིང་ཆགས་པ་མ་ཡིན་ཞིང༌། །བློ་ལ་ཡིད་<line/>
གཉིས་མེད་པ་དང༌། །ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བས་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །རྒྱལ་མོ་དང་ནི་མཉམ་དུ་དགྱེས། །དབུ་གཉིས་པ་ཡི་ཡི་གེར་ལྡན། །སྦྱིན་པ་རྒྱ་ཆེན་ཁེངས་པ་ན། །རང་གི་འདོད་པའི་<line/>
</page>
<page index="9" id="5B">གནས་སུ་བསྡུ། །བོང་ཚོད་ལོ་གྲངས་ཁྱད་པར་མེད། །གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་བར་གསལ། །དུས་ཀུན་དུ་ནི་མཉམ་ལྡན་པས། །གསང་བའི་མཆོད་པ་རབ་ཏུ་རྫོགས། །ཟླ་རྒྱས་ལྟ་བུའི་<line/>
གཙོ་བོ་བསྒོམ། །ཆགས་པ་མེད་པར་འདོད་སྡུད་པའི། །ཡུམ་དང་ལྷན་ཅིག་བསྒོམ་པ་ནི། །ཨཱ་ལི་ཀཱ་ལི་བྱེད་པའི་དོན། །ཕྱག་རྒྱ་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གནས་པ།།<line/>
རྒྱལ་བ་ཀུན་ཀྱང་དེ་བཞིན་མཐུན། །ཕྱག་ལག་སྣོལ་མར་གནས་པ་ཡི། །ཀུན་ཀྱང་སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཕྱག་རྒྱ་ཐལ་མོ་རྡོ་རྗེ་ནི། །ཀུན་ཀྱང་ཡུམ་གྱི་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ། །ཞལ་གཉིས་<line/>
མཛེས་པར་རབ་རྒྱས་ནས། །ཟླ་གམ་པ་ཡི་ལྗགས་གཉིས་མཛེས། །དུང་གི་ཕུར་བུས་མཁུར་ཚོས་ལ། །གདབ་ཅིང་བསྡེབས་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །བསྙེན་པ་ཉེ་བསྙེན་དབང་རྫོགས་<line/>
པ༑ ༑རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཡི་མཆོག །བཞད་དང་འཛུམ་པའི་གཙོ་གཟུངས་བསྒོམ། །རྣལ་འབྱོར་དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོའི་དོན། །གསང་བ་སྤྱོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །གསང་བ་ཉིད་དུ་སེམས་<line/>
ཅན་འདྲེན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་རྨོངས་པ་སེལ། །ཡུམ་གྱི་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ནི། །ས་ཡི་རིམ་པ་ཀུན་སྦྱོང་ཞིང༌། །ཟས་ལ་བགོ་ལ་དབང་མེད་པ། །ཉན་ཐོས་འགོག་པ་ལ་སོགས་པ། །<line/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆར་ཆེན་གྱིས། །དམ་པོར་བཅིངས་པ་ཚར་གཅོད་མཛད། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྡོམ་པ་སྟེ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་མཆོག་<line/>
</page>
<page index="10" id="6A">༄༅། །ནི༑ ༑དག་པ་དོན་གྱི་རིགས་མཆོག་ཡིན། །མྱུར་བར་རྟག་ཏུ་མ་ཡེངས་ན། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པ་ནི། །འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་ཉིན་ཕྱེད་ཀྱིས། །གསང་<line/>
བ་ཀུན་དང་མཉམ་པར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསང་བ་མཉམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྣལ་འབྱོར་མཆོག །གསང་བ་ཉིད་ཀྱི་མཁའ་དབྱིངས་<line/>
ནས༑ ༑ཡི་གེ་ཨ་ལྡན་ཚེག་དྲག་བཅས། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །གཟུགས་ཁམས་ལ་སོགས་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཕྱག་མཚན་འཁོར་ལོར་གསལ་བ་དང༌། །<line/>
བདེ་བ་རྣལ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས། །བཙོ་མ་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལ། །ཉི་མ་ཟེར་གྱི་འོད་བཞིན་དུ། །གསལ་བ་འཚེར་བ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དབུ་རུ་ཡི་གེ་གཉིས་པ་ལས། །རིན་<line/>
ཆེན་མྱུ་གུ་ཁང་པ་འབར། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་གྱིས། །ལེགས་པར་བརྒྱན་པ་མཚན་རྣམས་རྫོགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་བཞུགས་ཚུལ་དང༌། །ཏིང་འཛིན་མཐུན་པས་<line/>
འགྲོ་ལ་དམིགས། །པདྨ་གེ་སར་དབུས་གནས་པའི། །ཐིག་བཞི་གསང་བ་བཞི་དང་ལྡན། །མདུན་དུ་ལྷ་མོ་ཆགས་པ་མོ། །ལོ་གྲངས་ཉི་ཤུ་མཛེས་དང་ལྡན། །མཧཱ་སུ་ཁའི་གནས་ལ་<line/>
དགྱེས༑ ༑མཛེས་པའི་ལག་པ་གར་དང་ཆས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བཞུགས་ཚུལ་ནི། །གཙོ་ལ་བརྟེན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྒྱབ་ཏུ་ལྷ་མོ་དགྱེས་ཆེན་མོ། །སངས་རྒྱས་<line/>
</page>
<page index="11" id="6B">བརྟེན་པར་མཛད་ཚུལ་གྱིས། །ཐལ་མོས་འཛིན་པ་སྐུ་བརྟན་པ། །སྐུ་ཚེ་བཅུ་དྲུག་རྩ་དམར་སྐུ། །སངས་རྒྱས་གདུང་འཛིན་ཆགས་པས་སྤྱོད། །འདོད་ཆགས་ཅན་དང་མཐུན་པར་མཛད། །གཡས་<line/>
སུ་ཞེ་སྡང་གདུལ་བ་མོ། །རྡོ་རྗེ་པདྨོ་སྦྱོར་ལ་དགྱེས། །མ་དད་པ་རྣམས་དབང་མེད་པར། །དྲག་པོར་སྦྱོར་མཛད་ཞེ་སྡང་སེལ། །ཆགས་པ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་<line/>
སྦྱོར་བ་ཡིས། །གཏོང་པ་མེད་པར་བསྟན་པའི་ཚུལ། །སྔོ་བསངས་མདངས་ལྡན་ཁྱད་པར་ཆེ། །ཁྲུ་ཚད་བཅོ་ལྔ་ཆགས་པ་ཅན། །དུས་མཐའ་མེད་པར་སྦྱོར་ལ་དགྱེས། །སྟེག་དང་སྒེག་པའི་<line/>
ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྡུག་བསྔལ་འཁྲུ། །རབ་ཏུ་སྐམ་པ་འགོག་པ་རྣམས། །བརླང་ནས་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་འགྱུར། །ཨཏྟྭ་མ་ལིའི་འཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་<line/>
བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་མཛད། །མིག་གཉིས་འཛུམ་དང་སྦོམ་པོ་ཡིས། །དབང་མོར་ལྡན་པར་བྱས་པ་ན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་འདོད་ཡིན། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་མཐེའུ་ཆུང་འཛིན། །མ་བཏང་<line/>
བཞུགས་ལ་བརྩོན་བྱོས་པའོ། །སོ་རྣམས་བསྡམས་ནས་ཁ་ཕྱེ་བ། །དུས་ལ་བབ་ཅེས་བྱ་བ་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བར་རྒྱུ་བ་ན། །དུས་ལ་བབ་ཅེས་བྱ་བ་ཡིན། །འདི་ལྟར་བརྡ་ལྡན་<line/>
ཏིང་འཛིན་ལ། །དམ་ཅན་བུད་མེད་མི་འདུད་པ། །དངོས་གྲུབ་མི་འགྱུར་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཚེ་རབས་ཀུན་ཏུ་བརླག་པར་འགྱུར། །འདི་ལྟར་རྩེན་པར་བྱེད་པ་ན། །གཡན་པ་བསླང་<line/>
</page>
<page index="12" id="7A">༄༅། །པ་རྣམ་བཞི་ཡིས། །སྐྱེས་བུ་ན་ཆུང་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་མཚམས་ཉིད་དུ། །དབྱིངས་ཕྱུག་ལྔ་ཡི་སྦྱོར་ལྡན་པས། །དལ་བུས་དལ་བུས་གཞུག་པ་<line/>
དང༌། །དལ་བུས་དལ་བུས་རབ་ཏུ་བསྒུལ། །དྲག་པོའི་ཡི་གེ་སྤྲོས་པ་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་པདྨ་དགང༌། །སྦོམ་པོ་དབང་ངམ་ལྔ་རྣམས་ཀྱིས། །ཡུམ་གྱིས་བླངས་ཏེ་གཙོ་ལ་<line/>
མཆོད༑ ༑ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་ལ་སོགས་པས། །བསྙེན་པ་ཆེ་ཆུང་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །མཆོད་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྟོད་པར་མཆོད། །དེ་<line/>
ལྟར་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་དང༌། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ལུང་བཞིན་དུ། །མཉམ་པར་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བསྟན། །དུས་གསུམ་ཀུན་དུ་གདུང་འཛིན་པ། །གཡོན་ཕྱོགས་བརྟེན་པའི་<line/>
སྐལ་དང་ལྡན། །བོང་ཚོད་ལོ་ནི་བཅུ་དགུ་པའི། །སྡོང་པོ་དུལ་བ་དག་ལ་དགྱེས། །གཡས་པར་བཟུར་བའི་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས། །དྲིལ་བུ་སྒྲ་སྙན་འཁྲོལ་ལ་བརྩོན། །རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་སྒྲོགས་<line/>
བྱེད་མ༑ ༑སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །མངོན་དུ་སྦྱོར་ལ་རབ་བརྩོན་པ། །བརྡ་དང་བཅས་པའི་གར་གྱིས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་སློང་མཛད་མ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་<line/>
ཆེན་གྱིས། །མཆོད་པ་ཆེན་པོས་རབ་མཆོད་མཉེས། །སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་མཐའ་ཀླས་པ། །དུས་གསུམ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བར་བསྐུལ། །ངོ་སོར་ཆགས་པའི་མདངས་ཀྱིས་ནི། །<line/>
</page>
<page index="13" id="7B">མཉེས་དང་བཅས་པའི་གར་གྱིས་མཆོད། །གྲུ་ཚད་བཞི་ཡི་རིམ་པ་ལ། །ཐོས་བྱེད་གསལ་བྱེད་གསུང་བ་ཆེ། །དྲི་དང་ལྡན་པ་ལ་སོགས་པས། །བཙུན་མོ་དག་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ། །གཉིས་སུ་<line/>
མེད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །བར་འཁྱམས་བཞི་ལ་གནས་པ་ནི། །ཐོས་བྱེད་དབང་དང་ཉན་བྱེད་དབང༌། །དྲི་མཆོག་དབང་དུ་ལྟ་བྱེད་དབང༌། །དུས་ནི་བཞི་རྣམས་ལྷ་མོ་བཞི། །བཙུན་<line/>
མོའི་ཚོགས་དང་ལྡན་པར་གནས། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་བྱེད་ལ་སོགས་པས། །སྒོ་རྣམས་ཀུན་དུ་གནས་པ་ནི། །སྙིང་རྗེའི་ཡུམ་དང་བཅས་པར་གནས། །ཉི་མ་ཟླ་བ་པདྨ་མཆོག །རིན་<line/>
ཆེན་དུང་དང་བཅས་པ་སྟེ། །ཚངས་པ་བརྒྱ་བྱིན་གཉིས་གཉིས་ཀྱིས། །བཏེགས་པའི་ཁྲི་ལ་རབ་ཏུ་བཞུགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་ཀུན་ཀྱང་གནས། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་བཞུགས་<line/>
ཚུལ་དུ༑ ༑ཀུན་ཀྱང་རབ་ཏུ་གནས་པར་བསྟན། །ཞལ་ནི་ཀུན་དུ་ས་ལེ་བ། །ཐུགས་ནི་ཀུན་ཏུ་ལྷན་ནེ་བ། །སྐུ་ནི་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གསལ། །ཨེ་མ་མི་སྐྱེ་མི་འགག་མཆོག །ཨེ་མ་མི་སེལ་<line/>
མི་ལེན་མཆོག། ཨེ་མ་ཚམ་ངམ་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད། །ཨེ་མ་གཤེགས་པའི་སྟོབས་དང་བཅས། །ཨེ་མ་མཚན་མ་སེལ་བར་སྟོན། །ཨེ་མ་གསུང་རབ་རྒྱ་མཚོ་སྒྲོག །ཨེ་མ་བྱོལ་སོང་<line/>
སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །ཨེ་མ་སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་མཆོག །ཨེ་མ་མྱ་ངན་འདས་པར་མཛད། །ཨེ་མ་གསང་བ་ངེས་དོན་མཛད། །ཨེ་མ་གཟུངས་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཨེ་མ་ཅི་ཡང་མི་མཛད་<line/>
</page>
<page index="14" id="8A">༄༅། །མཆོག །ངོ་མཚར་སྤྲིན་ལས་འདི་དག་གིས། །ས་ཡི་རིམ་པ་འབྱོངས་པར་འགྱུར། །ཞེས་སངས་རྒྱས་པ་ཉིད་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་པ་ལ་གླེང་སྟེ་མཉེས་པར་<line/>
གྱུར་ཏོ༑ ༑དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང༌། གསུང་དང༌། ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་རྣལ་འབྱོར་བདེ་བ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་<line/>
ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ་ལ་འཇུག་པར་དགྱེས་ཏེ་རབ་ཏུ་འདྲིས་པ་ཆེན་པོ་དགོངས་པ་དང༌། ཀུན་དུ་བཟང་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ་ཞལ་འཛུམ་<line/>
པ་དང་བཅས་པས། ཨེ་མ་སེམས་དཔའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །བག་ཆགས་ཀུན་གྱི་གཉེན་པོར་གསུངས། །འདི་ལས་འཇུག་པའི་ཆོས་འགའ་མེད། །ཅེས་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་གསང་བ་ཆེན་<line/>
མོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་བར་གྱུར་ཏེ། གཡོན་པ་བསྐྱེད་པ་རྣམ་པ་མང་པོས་མཉེས་པ་དང༌། པདྨ་སྦས་པ་ལ་སོགས་པ་འབྱུང་བ་སྤེལ་བར་མཛད་ནས་རབ་ཏུ་དགྱེས་ཏེ་གླུ་འདི་<line/>
བླངས་སོ། །ཨེ་མ་བདེ་བ་མཆོག་ལས་སྐྱེས་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཅན། །ཆོས་ཀུན་དངོས་པོ་མེད་པར་གསལ་བ་ལ། །འབྱུང་གནས་ཆེན་པོས་ཡ་མཚན་འབྱུང་བར་མཁྱེན་པ་ཨེ་མ་ངོ་<line/>
མཚར་ཆེ། །རྒྱུ་ཉིད་སྟོང་པས་འབྲས་བུ་བཙལ་མེད་པའི། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་ཉིད་ཀྱང་རྒྱལ་བས་ཡོང་མི་རྙེད། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་དགའ་བའི་ཆགས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དེ་ཕྱིར་སྐྱེ་འགག་མེད་<line/>
</page>
<page index="15" id="8B">ཅེས་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་ལ་བརྗོད། །ཆོས་ཀུན་དབྱེར་མེད་མ་རྙིང་པ་ཉིད་ལས། །ཀུན་གྱི་དགའ་བ་འབྱུང་བ་རྒྱལ་བ་ཀུན་བས་ཤིན་ཏུ་འཕགས། །ཞེས་བརྗོད་པས་གསང་བའི་<line/>
མཁའ་ལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྣལ་འབྱོར་འཇུག་པར་མཛད་དེ་ཤིན་དུ་རྔམ་པའི་གླུ་འདི་བླངས་སོ། །སྒྱུ་མ་ཀུན་ལས་འཕགས་པས་དབྱེར་མེད་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བྱེད་པ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པེ་<line/>
རྣལ་འབྱོར་དེ་ནི་བདེར་གཤེགས་ཡུམ་ཆེན་ཀུན་གྱི་གསོས། །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་སྦྱོང་བདེར་གཤེགས་ཡུམ་ལ་འཇུག་པ་ཐུགས་དམ་ཡིན་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཨོཾ་ཧཱུཾ་མི་འགོག་<line/>
ཅི་ཡང་མཛད་པ་ཉིད་ནི་མི་མཛད་མཉམ་པ་ཡིན་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །འདི་ནི་གླུ་རུ་བླངས་པ་ཡིས། །མྱ་ངན་འདས་ཀུན་འགྲོ་བའི་མགོན། །སྟོང་བ་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དཀའ་<line/>
ཐུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གཉིས་སུ་མེད་པར་གླེང་ངོ༌། །དེ་ནས། སྙིང་པོ་མཆོག་གི་ཡི་གེ་ནི། །དང་པོའི་གནས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་སྙིང་ཡི་གེ་བཞི་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་གསལ་<line/>
བ་མཆོག། ཡི་གེ་ཨ་ལྡན་ཐིག་ལེ་ཆེ། །ཆོས་ཀུན་འདུས་པར་རྣམ་པར་བསྒོམ། །དང་པོར་མེ་ལོང་ལྟ་བུ་སྟེ། །མཉེས་པའི་ཁ་དོག་ཤིན་ཏུ་འབར། །ཕྱག་ལག་འཁྱུད་པ་སྤྲོད་པ་ཡིས། །ཐམས་<line/>
ཅད་དེ་དང་འདྲ་བར་གསལ། །ཨོཾ་ཧཱུཾ་སུ་ར་ཏ་སུ་ཀེ་ཛྙཱ་ན་ད་ཨོཾ་ཨཱཾ་ཧཱུཾ། བདེར་གཤེགས་རྒྱལ་མོ་མཁའ་དབྱིངས་སུ། །གསལ་དག་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བསྒོམ། །ཆུ་སྐྱེས་པདྨ་འདབ་<line/>
</page>
<page index="16" id="9A">༄༅། །མ་སྟོང༌། །བཤད་པའི་སྒྲས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་སྟེང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་གསལ། །ཟླ་རྒྱས་ལྟ་བུའི་མཁའ་དབྱིངས་ནས། །ཐམས་ཅད་བསྡུ་བ་གསུམ་གྱིས་<line/>
བསྡུས། །ཨོཾ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷཱ་ཝ་ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ། གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡི་གེ་མཆོག །མི་སྐྱེ་བ་ནི་ཨ་དང་ལྡན། །བྱིན་རླབས་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གནས། །མཆོད་པ་བརྒྱད་<line/>
དང་གསལ་བར་ལྡན། །སོ་སོར་གསལ་བའི་མཁའ་དབྱིངས་ལ། །ཧཱུཾ་གི་ཟེར་གྱིས་རེག་པར་མཛད། །ཨོཾ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་པྲ་ཛྙཱ་བྷཀྵ་སྭབྷཱ་ཝཱ་ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆར་<line/>
ཆེན་ནི༑ ༑ཡི་གེ་གཉིས་བ་རྩ་དམར་སྐུ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ལྡན་པ་ན། །བདུད་ཀུན་རྣམ་པར་བཏུལ་བ་དང༌། །དབྱིངས་ཀྱི་བདེ་ལ་གསལ་བ་ནི། །སྒོ་དབྱེ་བ་ཡི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །པདྨ་དབྱེ་བ་<line/>
སྣ་ཚོགས་བྱ། །སྤྲོ་བ་དང་ནི་བསྡུ་བ་ཡིས། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད། །འདི་ལྟར་རྒྱལ་བ་ཀུན་མཛད་པ། །སྤྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ལས། །མཆོད་པ་མང་པོ་ལྷ་མོར་ལྡན། །<line/>
ཨོཾ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་དུཥྚ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཝ་ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ། རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་ཆེན་པོ་ནི། །སྐལ་ངན་ཀུན་གྱི་གསོས་སུ་གསུངས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཾ་ས་<line/>
བཤང་གཅི་རྫས་རྣམས་ནི། །དོགས་པ་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །རྒྱལ་བ་ཉིད་ལ་རྒྱལ་བས་མཆོད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་སྙིང་པོ་ལས། །བག་ཆགས་<line/>
</page>
<page index="17" id="9B">གཏན་ལ་འབེབས་པ་གཉིས་སུ་མེད་པར་གླེང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཕྱག་<line/>
རྒྱའི་མཆོག་ནི། འདི་ལྟ་སྟེ། སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མཛེས་པར་གསལ་བ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །སོར་མོ་ཕན་ཚུན་སྤེལ་ལེགས་པ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་བྱང་ཆུབ་རྒྱ། །གསང་བ་རྣལ་འབྱོར་<line/>
ཐུགས་ཀྱི་མཆོག། དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་འདའ་བར་དཀའ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་ཨ་ལཱི་གསལ། །ཀུན་དུ་བཟང་ལ་ཀ་ར་བྱེད། ལྔ་ཆར་ཟུང་དུ་ལྡན་པ་ནི། །གཅིག་ཏུ་གྱུར་པས་གར་གྱི་གཞི། །<line/>
ཨོཾ་ཧཱུཾ་ཏྲཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ། མཱ་ཨཱ་ཀཱ་ཧཱུཾ་རཱ། ཐལ་མོ་བཏང་སྙོམས་ཚུལ་གྱིས་ནི། །མཛེས་པའི་མཐའ་ན་གར་གྱིས་བྱ། །སྙིང་གར་བཅིངས་པས་རྣལ་འབྱོར་དོན། །གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་ཉིད་པས། །<line/>
གར་དུ་བྱས་པས་ཐལ་མོ་བསྣོལ། །མཇུག་ཏུ་དབུལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །གཡོན་པ་རྩེ་གསུམ་གཡས་པས་གཟུང༌། །དེ་ཉིད་གཞན་དུ་འབིགས་<line/>
པར་བྱ༑ ༑རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །དགའ་བའི་མདངས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །གཡས་སུ་འདུད་པའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །གཡས་པ་ཡི་ནི་ཐུགས་ཀར་བསྒྲེང༌། །གཡོན་པ་གསུང་ཉན་<line/>
འཁྲིལ་བའི་ཚུལ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མཛེས་པའི་མཐའ་ནས་གར་བྱས་ཤིང༌། །གཞན་ནས་བསྡུས་ནས་གཡས་གཡོན་འཇོག །རྡོ་རྗེ་གར་ནི་དེ་དག་ལས། །ལག་པ་གཡས་<line/>
</page>
<page index="18" id="10A">༄༅། །པ་འདེགས་པ་དང༌། །དབུལ་བའི་ཚུལ་དུ་རྣམ་པར་བརྟག །རྡོ་རྗེ་གར་ནི་དེ་དག་ལས། །སྤྱན་དང་དབུ་ནི་གཡོན་དུ་འདུད། །ཅང་ཏེའུ་ཐོགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །<line/>
མཆོད་པ་བྱེད་པར་རྣམ་པར་བསྔགས། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །ལུས་ནི་གཡས་གཡོན་བསྒྱུར་བ་དང༌། །གར་ལས་ལག་པ་ཕྲལ་བསྐྱེད་པའོ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །<line/>
གཡོན་པས་གཡས་པའི་གྲུ་མོ་གཟུང༌། །གཡས་པ་ཉུག་པའི་ཚུལ་དུ་བྱའོ། །དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་གར་དག་ལས། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་འཐོར་བར་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །དམ་<line/>
ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་སྟེང་དུ་བསྒྱུར། །དེ་ཉིད་གཡོན་པའི་ནང་དག་ལས། །གཡས་པའི་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱས་གཏོར། །དེ་ཉིད་གཡས་པས་དྲངས་པར་ལྡན། །དེ་ཉིད་གཉིས་པས་གཟུང་བ་ཡིན། །<line/>
དེ་ཉིད་གཉིས་ཀ་ཐལ་མོ་བསྡམ། །དེ་ཉིད་དྲིལ་བུ་འཛིན་པར་བསྒོམ། །ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མུ་ཀ་ཀ་ར་སུ་ཁེ་ན་ཨོཾ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་རཱ་ག་སྟྭཾ་སུ་ཁེ་ན་ཧཱུཾ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཛྭ་<line/>
ལ་ཡཱ་ནཱ་ན་མ་མཧཱ་སུ་ཁེ་ན་ཏྲཱཾ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨ་བྷ་ཤྲ་སུ་ཁེ་ན་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ། དེ་ཉིད་གཙོ་བོའི་ཕྱག་རྒྱར་བཅས། །ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦ་བུདྡྷ་ལོ་ཙ་ན་ཨཱཏྨ་ནཾ། སུ་རཏྭ་སུ་ཁེ་ན་<line/>
མཎྜལ་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཨོཾ་ཨོཾ་ཨོཾ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་དྷུ་ཛ་ཛ། ཨོཾ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་བྷནྡྷ་བྷནྡྷ། པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཨཱ། ཨོཾ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན། མ་ན་ཤ་མོ་ཧ།<line/>
</page>
<page index="19" id="10B">པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི། ཨོཾ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨ་དནྟྲ། སཱ་དྷ་ཀ་ན་ད་ཧོ་ཧོ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤྲཱི་བཛྲ་ལ་སྱེ། བཛྲ་གརྦྷེ་སུ་ཁེ་ན་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཨོཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཨ།<line/>
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤྲཱི་བཛྲ་གརྦྷེ་སུ་ཁེ་ན་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ་ཏྲཾ་ཏྲཾ་ལྔ་ཨ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤྲཱི་བཛྲ་གནྡྷེ་བཛྲ་གརྦྷེ་སུ་ཁེ་ན། དྷེ་པ་དྷེ་པ། པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་ཨ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤྲཱི་བཛྲ་<line/>
ནི་རྟེ་བཛྲ་གརྦྷེ་མཧཱ་ཏི་ལ་ཀ་སུ་ཀེ་ན་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཨ་ཨ་ཨ། ཨོཾ་ཧཱུཾ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤྲཱི་བཛྲ་དྷུ་པེ་བཛྲ་གརྦྷེ་སུ་ཁེ་ན་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཨོཾ་ཏང་ཏང་ཏང་ཧཱུཾ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་<line/>
ཤྲཱི་བཛྲ་པུཥྤེ་བཛྲ་གརྦྷེ་སུ་ཁེ་ན་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཧཱཾ་ཧཱཾ་ཧཱཾ་ཨཾ། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཛྙཱ་ན་མཎྜལ་ཏི་ལ་ཀ་བུདྡྷ་སུ་ཁེ་ན་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཨོཾ་ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི་ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ། ཨོཾ་སརྦ་<line/>
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤྲཱི་བཛྲ་གནྡྷེ་བཛྲ་གརྦྷེ་མཧཱ་མཎྜལ་ཏི་ལ་ཀ་སུ་ཀེ་ན་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཨ་ཨ་ཨ། ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧཱུཾ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པའི་མཆོག་ལས། གར་<line/>
གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་མོ་དང་བཅས་པ་དམ་ཚིག་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<line/>
སོ༑ ༑ཐམས་ཅད་སྡོམ་པ་ལ་གནས་པར་མཁྱེན་ནོ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་འདི་དག་གསུངས། །སོ་སོའི་ཐེག་པ་བསམ་ཡས་པ། །སོ་སོར་ཉེས་པ་མེད་ན་བདེ། །འཇིག་རྟེན་པ་ལ་ཆད་མདོ་<line/>
</page>
<page index="20" id="11A">༄༅། །བཙན༑ ༑འདུལ་བ་འཛིན་ལ་བསྲུངས་ན་བདེ། །གཙང་སྦྲར་སྤྱོད་ལ་གཙང་སྦྲར་སྤྱད། །མི་དགེ་ལྡོག་ན་དགེ་བ་བཅུ། །སྤྱད་པས་ལྷག་པའི་འཇིག་རྟེན་འཛིན། །རང་<line/>
གི་དོན་གྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་ས་ལ་གནས་པའི་རྣམས། །ཉམས་པ་མེད་དེ་མ་བཅོལ་ན། །ཉམས་པ་མེད་དེ་ལས་ཀྱང་འགྲུབ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པས་འགྲུབ། །ཚིག་<line/>
ཅིས་གོམས་པས་ཐེག་པ་འཇོམས། །གཙོ་མཆོག་བཤེས་གཉེན་མི་སྤོང་ཞིང༌། །བཀུར་སྟི་རིམ་གྲོ་མཆོག་ཀྱང་བསྐྱེད། །ཏིང་འཛིན་གོམས་པར་ཆ་ལུགས་བསྒོམ། །ཚིག་གི་བཟླས་པ་<line/>
བར་མི་གཅད། །དམ་ཚིག་མཆེད་ལ་གདུང་བ་བསྐྱེད། །སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་བསམ་མི་ཁྱབ། །གསུང་གི་དམ་ཚིག་བསྔགས་པ་ཡིན། །ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ལྷག་པར་གསུངས། །རིགས་<line/>
ལྔ་བསྲུང་བའི་དམ་ཚིག་རྣམས། །ཉམས་ན་ཤིན་དུ་སྐོང་བར་དཀའ། །སྤྱད་པའི་དམ་ཚིག་རྫས་རྣམས་ནི། །ཉམས་ན་མྱུར་བར་བསྐང་བ་ཡིན། །ཉམས་པ་མ་བསྐངས་ལེ་ལོ་<line/>
ཡིས༑ ༑སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་གཅུགས་ཆེན་ཏེ། །འཁྱམས་པ་རྣམ་པ་བཅུ་པོར་ནི། །མྱུར་བར་སྐྱེ་བར་ངེས་པ་སྟེ། །དེ་བས་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་ནི། །མཆོག་དང་ཐ་མ་འབྲིང་གི་རྣམས།<line/>
རབ་ཀྱིས་བར་ཆད་མེད་པར་སྤྱད། །འབྲིང་གིས་ལོ་ཟླ་དུས་དྲུག་སྟེ། །ཐ་མས་ལོ་མཚམས་མི་བཟླ་ཞེས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་དྲི་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །<line/>
</page>
<page index="21" id="11B">རཀྟ་དྲི་ཆེན་ཚེ་ཆེན་པོ། །དག་པའི་སྣོད་དང་རབ་ལྡན་པས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་འཐུང་བྱེད་པ། །དམ་ཚིག་སྡོམ་ལ་གནས་པ་སྟེ། །འདས་ན་བརླག་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །མཉམ་<line/>
པར་བཞག་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། །མཉམ་པར་ཤེས་པས་སྤྱད་པ་དང༌། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གསལ་བ་ན། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་དཔའ་ཡིན་ཞེས་གསུངས། །རྣལ་འབྱོར་སྣོད་དུ་བྱ་བ་<line/>
གང༌། །རྫས་ཀྱིས་བསྔགས་པ་ཡོད་པ་རྣམས། །རབ་ཏུ་བཀྲུ་ཞིང་བྱི་དོར་བྱ། །ཀ་ལ་པིངྐའི་མདོག་བཞིན་དུ། །གཞོང་བུ་ཕོར་བུ་སྣོད་ཀྱི་རྣམས། །དྲི་མ་བཀྲུ་ཞིང་མཛེས་པར་བྱ། །དུས་<line/>
གསུམ་དུ་ནི་སྨན་སྦྱར་བ། །དང་པོར་དངུལ་གྱི་གཞོང་པར་སྦྱར། །དེ་ནས་ར་གན་གཞོང་པ་སྟེ། །ཟངས་ཀྱི་གཞོང་པར་སྦྱར་བ་ནི། །སྲང་རེ་སྦྱར་བའི་སྨན་རྣམས་ལས། །ཟངས་དང་<line/>
དངུལ་དང་ར་གན་ནམ། །གསེར་དང་ལྕགས་སུ་རབ་བསྲེས་ལ། །རྣམ་རྟོག་ནད་ལ་སྨན་སྦྱར་བ། །མནྡཱ་ར་བའི་མདོག་བཞིན་སྦྱར། །མནྡཱ་ར་བར་མ་གྱུར་ཚེ། །ནམ་ཡང་སྦྱར་བར་མ་གསུངས་<line/>
ཏེ༑ ༑ཉི་ཟླ་དུས་གཅིག་ཤར་བ་ན། །དེ་ནས་རྫས་ཀྱི་བསྔགས་པ་ལས། །སྨན་གྱི་སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་བརྩམ། །ཤིན་ཏུ་སྨན་རྣམས་འབྱོར་པ་ན། །འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ཡས་སུ། །<line/>
ཀ་ལ་པིངྐའི་མདོག་ཏུ་བརྟག །འདི་ལ་གང་ཞིག་མི་བརྩོན་པ། །དམ་ཚིག་མི་བཙུན་སྡོམ་པ་མེད། །རྡོ་རྗེ་སྤུན་ལས་དབེན་པར་གདོན། །ལྷ་དང་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ། །བག་མེད་པར་ནི་<line/>
</page>
<page index="22" id="12A">༄༅། །བརྙས་པ་དང༌། །རྨོངས་པས་མ་མཐོང་གཡེལ་བ་དང༌། །དམ་ཆོས་སྲོག་ལ་མི་ལྟ་བ། །སངས་རྒྱས་རྒྱལ་བ་བདུན་ལ་བརྙས། །དཀྱིལ་འཁོར་བ་ཡི་ལས་བྱས་<line/>
པ༑ ༑སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཚེ་ཐུང་ནད་ཀྱིས་བཏབ་པ་དང༌། །འཇིག་རྟེན་འདི་རུ་གནོད་པ་མང༌། །ཤི་ནས་དམྱལ་བ་ངན་སོང་སྐྱེ། །དེ་བས་སྡོམ་པ་འདི་དག་ལས། །<line/>
འདའ་བར་མཛད་པ་གང་ཡང་མེད། །འདི་ལས་འདས་པར་མི་བྱེད་པས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ས་ལ་གནས། །ཞེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་<line/>
ཐམས་ཅད་ཉིད་ལ་ཉིད་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་སྡོམ་པ་འདིས་ཤིན་ཏུ་བསྙེངས་པར་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་བདེ་བ་སྡོམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<line/>
མཆོག་གི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེན་པོ་རྣལ་འབྱོར་མ་དང་བཅས་པ་དགོངས་པ་གཅིག་ཏུ་གནས་པར་མཛད་དོ། །<line/>
རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་སྤྱོད་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པའི་སྤྱོད་པ་མ་ལུས་པ་ཉིད་དང༌། ཟབ་མོའི་དོན་ཡིན་པར་མཁྱེན་ཏོ། །མཁྱེན་ནས་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་མོའི་ཐབས་<line/>
འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་སྤྱོད་ཡུལ་ལས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་སྟོན་ཡ་མཚན་འཕྲུལ་ཆེན་ཡིན། །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ལས་སྣ་<line/>
</page>
<page index="23" id="12B">ཚོགས་སྣང་མོད་ཀྱི། །བུད་མེད་ཀུན་གྱི་སྒྱུ་མ་ལས་ནི་རབ་ཏུ་སྤྲུལ་ཏེ་འཆར། །བདེན་གཉིས་སོ་སོར་སྣང་བ་ཉིད་ཀྱང་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །མ་ནོར་ལམ་ཆེན་སྒོམ་ན་<line/>
ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་བསྒོམས་པས་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ཀུན་ཤེས་རབ་བུད་མེད་ལས་ནི་མཆོད་ཅིང་བསྙེན་པས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་འགྲུབ་བོ། །དཀྱིལ་<line/>
འཁོར་གདོན་པའི་ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་མཆོག་གི་ལ་རྡོ་རྗེ་གླུའི་དོན་དེ་ཉིད་ཀྱིས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ལ་གསལ་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<line/>
ཀྱི་བདག་ཉིད་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཐབས་དང༌། ཤེས་རབ་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་འདི་གསུངས་སོ། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱི་འཇུག་པ་ནི། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱོད་པ། །རྣལ་འབྱོར་སྡོམ་<line/>
ལ་གནས་པ་ཡིན། །དེ་ལ་མཆོད་པ་དམ་པ་ནི། །སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་སྟེ། །ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པ་ཀུན་ཏུ་སྦྱོར། །རྗེས་སུ་ཆགས་པ་དམ་ཚིག་མཆོག །དེ་ཕྱིར་ཀར་ཤམ་མདོག་དང་ལྡན། །<line/>
བཅུ་དྲུག་བོང་ཚོད་རིང་བ་ལ། །ལུགས་སུ་བླུགས་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ལུས་ལེགས་མཛེས་དང་ལྡན་པ་དང༌། །དཔྲལ་བ་དབྱེས་ཆེ་ཀོས་ཀོ་ཕྲ། །ནུ་མ་ཆུང་ཞིང་སོར་མོ་རིང༌། །ཡིད་ཙམ་<line/>
བཟུར་ལ་མིག་དཀྱུས་རིང༌། །དཀར་ཞིང་རྩ་དམར་མདངས་སུ་ཆགས། །སོ་དཀར་ཐགས་བཟང་འཚམས་ཐུང་ཞིང༌། །སྐད་སྦོམ་གདངས་དང་ལྡན་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་<line/>
</page>
<page index="24" id="13A">༄༅། །གནས་མཆོག་སྟེ། །འདི་ལ་རྩེ་བར་བྱེད་པ་ནི། །རིགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་གདོན་མི་ཟ། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གནས་རབ་དབེན་པར་རབ་བརྟགས་<line/>
ཏེ༑ ༑ཤ་དཀར་མདངས་ལྡན་མདོག་དང་ལྡན། །ལུས་འབྲིང་ཟླུམ་པ་ཆ་བྱད་ཅན། །སོ་དཀར་ཐགས་དམ་མིག་དཀྱུས་ཟླུམ། །སྐད་ཕྲ་མདོག་དཀར་སྤྲོ་རིང་བ། །དཔྲལ་<line/>
དབྱེས་ལ་སོགས་བཟང་གནས་པ། །རྨ་དག་གནས་པ་ལ་སོགས་ནི། །རྟག་པར་ཆོས་ལ་འདུད་པ་ཡིན། །ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་རིགས་ཅན་ཏེ། །འདི་ལ་བརྩོན་བྱས་བསྒྲུབ་པ་ཡིས། །<line/>
དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལ། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱད་ན། །ཚངས་པའི་སྔ་དྲོ་གཅིག་ཙམ་གྱིས། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་སྦྱོར་བ་དགའ་བ་<line/>
ནི༑ ༑སྦྱོར་བ་བརྩོན་པས་འགྲུབ་པར་གསུངས། །བུད་མེད་ཆ་ལུགས་ལེགས་པ་ནི། །བོང་ཚོད་མི་རིང་ལུས་ཕྲ་ཞིང༌། །རྐང་ལག་ཆུང་ཞིང་སྐད་གསལ་བ། །མིག་ལེགས་ངོ་ཟླུམ་རྩ་དམར་<line/>
ཆེ༑ ༑ལྷུན་དུ་ཆགས་ལ་མི་ཤེས་མེད། །ལུས་ལ་མཚོན་གྱི་རྨ་འདྲས་བརྒྱན། །ཚིག་གསལ་རྨི་ལམ་ཉུང་བ་དང༌། །སོ་དཀར་མཆུ་ལེགས་དད་པར་ལྡན། །ཆོས་སེམས་པ་ཡི་ཏིང་<line/>
འཛིན་གྱིས། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་ཉི་ཟླའི་འོད། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་ལྡན་བྱས་ཏེ། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱད་ན། །འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་སྐད་ཅིག་གིས། །འགྲུབ་པར་འགྱུར་བ་<line/>
</page>
<page index="25" id="13B">གདོན་མི་ཟ། །ལུས་ཟླུམ་བརྟུན་དང་ང་རྒྱལ་བཅས། །ཁོང་ན་ཚིག་རྣོན་སེམས་ལ་འཛིན། །བྱ་བར་དྲན་ལ་མི་གཏོང་ལྡན། །བསླབ་བ་བློ་རྟུལ་ཤ་རུས་ཆེ། །མདངས་བཀྲག་བརྟགས་ན་ཕྱི་<line/>
ཕྱིར་ཆེ༑ ༑སྦྱིན་ལ་དགའ་ཞིང་ཆོས་ལ་དད། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བག་ཆགས་ཡི་གེས་རྩད་གཅོད་ཅིང༌། །ཏིང་འཛིན་བློ་ལ་གསལ་བ་ན། །བསྒྲུབ་པ་དུས་ལ་བབ་པ་སྟེ། །<line/>
དེ་ཚེ་རབ་ཏུ་བརྩོན་པ་ཡིས། །ཡུམ་གྱི་པདྨ་ཁ་བྱེ་སྟེ། །བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་འདུ་འཕྲོ་ཡིས། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱད་ན། །རིགས་ཀྱི་རིན་ཆེན་འགྲུབ་པ་ནི། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །<line/>
ཐུགས་རྗེ་མཛད་སྤྱོད་བྱེ་བྲག་གིས། །འཇིག་རྟེན་དག་ན་དམན་པའི་རིགས། །རབ་ཏུ་བཀུག་སྟེ་དགའ་སྤྱོད་ན། །སྙིང་རྗེ་མཆོག་དང་ཐབས་ལྡན་པ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་ཆེན་པོར་གསུངས།།<line/>
ཤན་པ་རིགས་ངན་སྨད་འཚོང་བ། །ངན་པའི་རིགས་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས། །འཇོམས་པ་པོ་ཡིས་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མྱུར་དུ་སྤྱད་ན་འགྲུབ་པར་གསུངས། །ཡི་དྭགས་གནོད་སྦྱིན་བྱོལ་<line/>
སོང་དང༌། །ཁྱི་དང་རུས་སྦལ་སྤྲེའུ་ལ་སོགས། །མི་དང་ལྷ་ཡི་གནས་མཆོག་ཀུན། །སོ་སོར་འཚམ་པར་དགའ་སྤྱད་ན། །དྲེགས་པ་ཅན་ལ་ཞི་བ་ཆེ། །བརྩོན་ལ་དགའ་བ་བརྩོན་པར་མཛད། །<line/>
ཐབས་ཀྱི་མཛད་སྤྱོད་ཀུན་གྱི་མཆོག །སེམས་ཅན་འདི་དག་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་གང་སྤྱོད་རྣམས། །འདུལ་བའི་མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །མི་མཛད་པ་ནི་ཅི་ཡང་མེད། །ཤིན་<line/>
</page>
<page index="26" id="14A">༄༅། །ཏུ་གཏུམ་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །གཏུམ་པོ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་མཛད། །ཤིན་ཏུ་ཞི་བའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་དབང་དུ་མཛད། །ཤིན་ཏུ་<line/>
མདངས་ལྡན་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །ཆགས་པའི་ཡིད་རྣམས་དབང་དུ་མཛད། །ཨེ་མ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཅི་ཡང་ཡིན་པས་ཅིར་མི་དགོངས། །ཞེས་གསུངས་པས་ཐམས་ཅད་རབ་<line/>
ཏུ་བརྩོན་པ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་བ་རྡུལ་ཕྲ་མོའི་རྡུལ་སྙེད་རབ་ཏུ་འདུན་པའི་<line/>
ཐུགས་ཀྱིས་མཉན་པ་བརྩོན་པར་མཛད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་མཆོག་ལ་སོགས་པ་རིགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རབ་ཏུ་མཉན་པ་དང༌། གུས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བའི་<line/>
ལེའུ་མཛད། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོས་རབ་ཏུ་བརྩོན་པ་མཛད། རབ་ཏུ་བརྩོན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་སྤྲོད་པ་དང༌། འཁྱུད་པ་དང༌། གྱད་ཀྱི་དགྱེས་པ་དང་མགུ་བ་བླ་ན་<line/>
མེད་པས་ཕན་ཚུན་དུ་དགའ་བ་སྤྱད་དོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་སྐུ་དང༌། གསུང་དང༌། ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོཾ་ཧཱུཾ་ཡེ་ཤེས་རྣལ་འབྱོར་མཆོག་ལྡན་པས། །<line/>
སྐལ་བཟང་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །རབ་ཏུ་རྨོངས་པ་གསལ་ཕྱིར་འགོག་པ་ཀུན་སློང་བ། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་མཆོག་གཉིས་སུ་མེད་པ་འདི་དག་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེ། །རིན་ཆེན་<line/>
</page>
<page index="27" id="14B">ཡིད་བཞིན་གཟུངས་ནི་ཀུན་གྱི་དབང་ལྡན་པ། །ཚངས་མའི་མདངས་ལྡན་གཟུངས་མ་དྲངས་ཏེ་དེ་བརྩོན་པས། །གྲུབ་པར་འགྱུར་བ་འདི་ལ་དགའ་སྤྱོད་ཨ་ལ་ལ། །ཤིན་ཏུ་སྲིད་པ་འདི་དག་<line/>
བཞིན་དུ་སྤྱད་པས་འགྲུབ་པར་གསུངས་པས་ས་ལ་གནས་པས་ཀུན་པས་འཕགས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ནང་ན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྒྱལ་བ་ཀུན་པས་འཕགས། །དེ་ཡང་ཀུན་ཏུ་བཟང་<line/>
མོ་ཡིན་ཞེས་སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་གསུངས། །མཚན་མ་ཀུན་བྲལ་རབ་ཏུ་དགའ་སྦྱོར་མི་གཏོང་བས། །སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ཉིད་ཀྱང་དེ་ཡིན་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་གསུངས། །<line/>
ཚངས་པ་མཆོག་གི་གླུ་འདི་དག །བརྩོན་པར་བྱེད་ཅིང་ལེན་པ་ནི། །དཀའ་ཐུབ་རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །ཚངས་པ་མཆོག་གི་དྲོ་གཅིག་གིས། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པར་<line/>
གསུངས། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་བརྩོན་པ་ཆེན་པོས་གཅིག་གི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་པར་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<line/>
གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དུས་གསུམ་གྱི་སྟོན་པ་ཐམས་ཅད་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། རབ་ཏུ་མཆོད་པ་ཆེན་<line/>
པོས་མཉེས་ཤིང་མ་རིག་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་འདུལ་བར་མཁྱེན་ཏོ། །མཁྱེན་ནས་མ་རིག་པ་གྲོལ་བར་མཛད་པ་དང༌། ཞེ་སྡང་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་དགྱེས་ཏེ། དེ་དག་མཉམ་པ་ཆེན་<line/>
</page>
<page index="28" id="15A">༄༅། །པོའི་རང་བཞིན་གྱིས་འདུལ་བའི་ཐབས་སུ་སྒྲོལ་བ་དང༌། དབང་གི་རིགས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་རབ་ཏུ་བསྲུངས་ཤིང་སྲུང་བ་མཛད་དོ། །བདག་གི་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་<line/>
ཏུ་བཟང༌། །མཚན་ཉིད་ཀུན་བརྟགས་གཉིས་སུ་མེད། །རྒྱལ་བ་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱར་ན། །མཉམ་པའི་ས་ལ་གནས་པ་ཡིན། །རང་སེམས་ཟླ་རྒྱས་དབུས་གནས་པ། །རྡོ་རྗེ། །<line/>
སེམས་དཔའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །དོན་རྟོགས་གསལ་བར་གྱུར་པ་ཡིས། །རབ་ཏུ་བསྒྲལ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །མཆོག་གི་ས་ལ་གནས་རྒྱུད་ཡིན། །སྐུ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་རིགས་ཀུན་རྫོགས་<line/>
གསུང་གི་སྟོན་པ་བླ་ན་མེད། །ཐུགས་ཀྱི་མཛད་པ་རྟགས་དང་ལྡན། །ཏིང་འཛིན་འདི་ལྟར་གསལ་བ་ཡིས། །བློ་རྨོངས་སྡུག་བསྔལ་སྤྱད་པའི་ཕྱིར། །གཉིས་སུ་མེད་པར་<line/>
གསལ་བ་ཡིས། །ཛཿ་ཧཱུཾ༑ བཾ་ཧོས་བསྡུ་བ་མཛད། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱི་སྒྲོལ་བ་མཛད། །གཉིས་སུ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྟགས་དང་ཤེས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །<line/>
བྱམས་པ་མཛད་པ་རྣལ་འབྱོར་ཐུགས། །གཟུངས་ཀྱི་མཆོད་པ་མཉམ་ལྡན་པས། །རྒྱལ་བ་མཉེས་པར་སྦྱོར་ཤེས་ན། །མཉེས་པ་ཆེན་པོས་བདག་ཉིད་མཆོད། །བདེན་པའི་<line/>
ཚུལ་དུ་དབྱེར་མེད་པའི། །སེམས་ཉིད་རྟོགས་པ་རྣམ་སྤྱད་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་ཤུགས་ཀྱིས་ཀུན་བསྒྲལ་ཏེ། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བར་མཛད། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་<line/>
</page>
<page index="29" id="15B">ཀུན་དུ་སྦྱོར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཛད་སྤྱོད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལས། མཆོད་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དེ་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<line/>
འཁོར་རབ་ཏུ་སྐྱོང་བ་ལ་དགྱེས་ཏེ་སློབ་མ་མཆོག་དང༌། འབྲིང་དང༌། ཐ་མས་ཡོན་གྱི་དབུལ་བ་མང་པོ་བྱས་ཏེ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གཟུད་པ་མཛད་དོ། །བགེགས་ཚར་གཅད་པའི་<line/>
ཕྱིར་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་གདོང་བར་བསྟན། རིན་པོ་ཆེས་ལག་སོར་བཀང་སྟེ་སྙིང་པོ་འདི་ཟློས་སུ་གཞུག་གོ །ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུ་ཛི་དྷི་དྷ་ཏིཥྛ་ཧཱུཾ། ཨོཾ་མཧཱ་<line/>
མཎྜ་ལ་དེ་བ་ཀ་ར་པཱུ་ཛ་ཡ་པཱུ་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ་ཨ། ཞེས་བརྗོད་དེ་མེ་ཏོག་འཐོར་དུ་གཞུག་གོ །གང་ལ་བབ་པའི་བཤེས་གཉེན་བསྟན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དམ་ཚིག་བསྟན། །<line/>
དེ་ནས་དམ་ཚིག་ཆུ་བླུད་ཅིང༌། །ཚིག་འདི་རབ་ཏུ་གོ་བར་བསྒོ། །སེམས་ཅན་གྱི་ནི་གཟུགས་ཆེན་པོ། །ལས་ལ་སོགས་ཏེ་དབང་བསྐུར་བའི། །རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་དབང་བསྐུར་ཡིན།།<line/>
དེ་རིང་ཕན་ཆད་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས། །དམ་ཚིག་གཉན་པོ་འདི་དག་ནི། །སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་མི་གཏོང་ཞིང༌། །སློབ་དཔོན་མ་གཏོང་གྲོགས་ལ་མཆོད། །བཀའ་ལ་གུས་པར་མཉན་པར་བྱོས། །<line/>
གལ་ཏེ་བཀའ་ལས་འདས་གྱུར་ན། །གཞོམ་དང་གཞིག་དང་དམ་རྩལ་དང༌། །སྤྲོ་དང་སྦར་དང་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །སེམས་ལ་ཆུ་འདི་གནས་པ་ནི། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་འཚམ་པར་བྱ།།<line/>
</page>
<page index="30" id="16A">༄༅། །ཞེས་བརྗོད་ནས། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དཀྱིལ་འཁོར་དང༌། །ཀུན་དུ་བཟང་དང་མཆོད་ལ་སོགས། །ཞབས་ལ་གཏུགས་དང་གུས་པར་བྱ། །རྒྱུད་ཀྱི་མཉན་པ་ཐམས་<line/>
ཅད་བྱ༑ ༑སྒྲུབ་པའི་གཟུགས་ལ་བརྟེན་པས་འགྲུབ། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་ལ། །གསང་བའི་མིང་གི་དབང་ཡང་བསྐུར། །གུས་པར་ལྡན་པའི་བུ་མཆོག་ངེས། །རྒྱལ་པོ་<line/>
དབང་ཡོད་རྒྱལ་པོ་སྲིད། །རང་ལུས་གནས་དང་འཁོར་ཡུལ་དང༌། །བུ་དང་ཆུང་མ་ཚ་རྒྱུད་དང༌། །རིན་པོ་ཆེ་དང་ཤེལ་དང་དངུལ། །སྣ་བདུན་རིན་ཆེན་ནོར་གྱི་དབྱིག །རྟ་དང་གླང་པོ་ཤིང་རྟ་<line/>
དང༌། །མ་ཧེ་ནེའུ་ལེ་ཅི་ཡོད་རྣམས། །གཏེར་དང་དབྱིག་དང་ཡིད་འཐད་པ། །སེམས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་ཡིས། །བཀུར་སྟི་རིམ་གྲོ་མཆོག་བསྐྱེད་ལ། །ཕུལ་ན་རྒྱལ་བ་མཉེས་པར་འགྱུར། །<line/>
དེ་ནས་དབང་སྣོད་ཐེག་པའི་ཚད། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་མནོད་པར་བྱ། །མཉན་པ་གྲུབ་པ་ལ་སོགས་དང༌། །ལས་དང་གིང་དང་རྒྱལ་འཐེབ་དང༌། །སྤྱན་དང་རྡོ་རྗེ་ཚད་འཛིན་པ། །བྱེ་བྲག་མངག་<line/>
པ་ལ་སོགས་རྣམས། །གསང་བའི་དབང་རྣམས་གང་ནོད་པ། །ཉི་ཤུའམ་བཅུ་གཉིས་ལོན་པ་ལ། །གོས་དང་དབུ་རྒྱན་བཟའ་བཏུང་དང༌། །ཕྱག་རྒྱ་དྲིལ་བུ་ལ་སོགས་པ། །དཀྱིལ་<line/>
འཁོར་འདི་ལྟར་གསལ་བསྒོམས་ཏེ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །མངོན་དུ་སྟན་བཏིང་དགའ་སྤྱོད་ཅིང༌། །སྟེང་ནས་རྒྱལ་པོས་དབང་བསྐུར་ན། །གདོན་མི་ཟ་བར་<line/>
</page>
<page index="31" id="16B">དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཚིག་གི་ལེགས་པར་བསྟོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་དེས། །ཞབས་ལ་གཏུགས་དེ་གཏང་རག་གཏོང༌། །རྡོ་རྗེ་སྤུན་དང་གཟུངས་མ་ཡིས། །རྒྱལ་བའི་<line/>
རྒྱལ་བ་ཡིན་ཞེས་བརྗོད། །དུས་གསུམ་ཀུན་གྱི་སྲས་ཆེན་པོ། །དུས་གསུམ་ཀུན་གྱི་སྤྱད་པ་སྤྱོད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་སྒྲོལ་བ་པོ། །སྒྲོལ་བ་མཆོག་གི་སྤྱད་པ་སྤྱོད། །<line/>
ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་པ། །དམ་ཚིག་སྡོམ་ལ་གནས་པ་དང༌། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཆུ་འཐུང་ཞིང༌། །ཇི་ལྟར་བསྒོ་བའི་ལས་བྱེད་པ། །ཀུན་ལ་ཕྱད་པར་རབ་གྲགས་ཡིན། །<line/>
ཕྱི་རབས་འདྲེན་པའི་གདུང་འཛིན་པ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་ས་ལ་གནས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དང༌། གསུང་དང༌། ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལས། མཆོད་ཡོན་དམ་<line/>
པ་དང་སྙིང་རྗེའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་རྡོ་རྗེ་བཀོད་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་གནས་པར་མཛད་དོ། །<line/>
མཛད་ནས་སྣྲེལ་ཞི་དང་བྱ་བྱེད་ཡན་མན་མང་པོ་མི་འགོག་པ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ལས་ལ་ལྟོས་པ་རང་ཐད་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་རྣམས་མི་གཡོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་<line/>
འཇོག་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་མུ་སྟེགས་རྟག་པར་ལྟ་བ་ཐེར་ཟུག་པ་ལ་རྟག་པ་ཐེར་ཟུག་གི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །ཆད་པ་ཕྱིས་མི་འདོད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་ཆ་ལུགས་<line/>
</page>
<page index="32" id="17A">༄༅། །དེས་མཉམ་པ་ལ་འཛུད་པར་མཛད་དོ། །མཛད་ནས་རབ་ཏུ་འགོག་པའི་དཀའ་ཐུབ་ཀྱིས་མྱུར་བ་བདེ་བ་ལ་གནས་པར་མི་སྟེར་བ་རྣམས་ལ་དཀའ་ཐུབ་<line/>
འགྱུར་བ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་འདུལ་དབང་ཆེན་པོ་མཛད་དོ། །དྲག་ཤུལ་གྱི་བཙན་ཐབས་ལ་དགའ་བ་དེ་ཐགས་བཟང་རིས་ཀྱི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །གཞན་<line/>
ལ་སྙིང་རྗེར་མ་གྱུར་པའི་ཕྱོགས་གཅིག་པའི་ས་རྒྱལ་རྣམས་ལ་ཡིད་བཞིན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །གླིང་བཞིའི་དགེ་སྡིག་ཆ་མི་ཤེས་པ་ལ་འཁོར་ལོས་བསྒྱུར་<line/>
བ་ཆེན་པོར་མཛད་ནས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །སྦྲེབས་པ་ཆེན་པོ་དང༌། གཏུབས་པ་ཆེན་པོ་དང༌། བཙོ་བ་དང༌། རབ་ཏུ་སོ་ཐམ་ཐམ་ཆེ་ཆུང་རྣམས་གཉེན་པོ་དང༌། ཟངས་ཁ་དང༌།<line/>
གཤེད་པོ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །དེ་དག་ཀྱང་ཆོས་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཚུལ་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་རང་བཞིན་གྱི་ཚུལ་གྱི་གནས་པ་ཐབས་དང་<line/>
ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་དེ་རོལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལ་གནས་པར་མཛད་དོ། །ཐབས་ཀྱི་མཛད་པ་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<line/>
ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེན་པོ་བདུད་འདུལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བདུད་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་བསྐལ་<line/>
</page>
<page index="33" id="17B">པ་སྟོང་གི་དུས་ན་སྡུག་བསྔལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་བླངས་པས་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་མ་བསྐྱེད་པ། རབ་ཏུ་གདུག་པ། སྐྱི་བུང་བ། བོང་ཆེ་ཞིང་ཚོར་སང་ཆེ་བ། མཚོན་ཆ་དང་ཁྲག་<line/>
གི་གདུག་པས་སེམས་ཅན་ལ་གནོད་པ། མཚོན་གྱི་མཆེ་བ་དང་བཅས་པ། དཔག་ཚད་ནས་དྲི་ཚོར་ཏེ་རབ་ཏུ་གསོད་གཅོད་ཟ་འཐུང་བྱེད་ཅིང་མེ་དཔུང་གི་དཀྱིལ་ན་གདུག་པའི་<line/>
འདའ་འཕེན་ཅིང་གཡོ་བ་ཆེན་པོས་བསྔོ་བ་དྲག་པོ་དང༌། ཚམ་ངམ་དུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཅང་མི་གསུང་བས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ་འཛུམ་པ་མཛད་དོ། །<line/>
ཡབ་ཡུམ་གྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས། ཨོཾ་དྷུ་དྷུ་དྷུ་དྷུ་ར་དྷུ་ར་དྷུ་ར་ཧོ་ཧོ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ། ཧོ་ཧོ་ཞེས་བརྗོད་པས་ཚངས་པའི་ཆུང་མ་དང༌། དབང་པོའི་ཆུང་མ་དང༌། ཁྱབ་<line/>
འཇུག་གི་ཆུང་མ་དང༌། པི་ཥྣུའི་ཆུང་མ་དང༌། ཙཀྲའི་ཆུང་མ་དང༌། དེ་བའི་ཆུང་མ་དང༌། རུ་ཏྲའི་ཆུང་མ་དང༌། ག་རུ་ཌའི་ཆུང་མ་དང༌། ཡུལ་འཁོར་སྲུང་བའི་ཆུང་མ་དང༌། རྣམ་ཐོས་ཀྱི་ཆུང་<line/>
མ་དང༌། འཕགས་སྐྱེས་ཀྱི་ཆུང་མ་དང༌། མིག་མི་བཟང་གི་ཆུང་མ་རྣམས་རབ་ཏུ་ཆགས་པའི་འདུ་ཤེས་རང་དབང་མེད་པར་སྐྱེས་ཏེ་འདུ་བར་མཛད་དོ། །དེ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་<line/>
ལས༑ །སཏྭ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །མཧཱ་ས་མ་ཡ་སརྦ་སིདྡྷི་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཞེས་བརྗོད་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟུགས་མང་པོས་མཛེས་པ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏེ་བཞུགས་པ་ལ་<line/>
</page>
<page index="34" id="18A">༄༅། །ཚངས་པའི་ཆུང་མ་ལ་སོགས་པ་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སོ་སོ་རེ་རེ་ཤིན་ཏུ་ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་ཡིད་སྐྱེས་ཏེ་འཁྲིལ་བར་གྱུར་ཏོ། །འཁྲིལ་ནས་ཀྱང་<line/>
རོལ་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པས་འཇིག་རྟེན་འཁྲུ་ཞིང་འཇིག་པར་མཛད་དོ། །མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་མང་པོས་འཇིག་རྟེན་རབ་<line/>
ཏུ་བསྲེག་པར་མཛད་དོ། །རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མང་པོས་འཇིག་རྟེན་སེམས་ཅན་གཏོར་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་གྱིས་རིགས་ངེས་པར་དབང་བསྐུར་<line/>
བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས་བཞེངས་ཏེ། ཨོཾ་ཨོཾ་སརྦ་བི་སི་དུ་ཤ་ཤྛ་ཛ་ཛ་ཛ་ཞེས་བརྗོད་པས་ཚངས་པ་དང་ཁྱབ་འཇུག་གི་ཆུང་མ་ལ་སོགས་པ་གཟུངས་ལས་<line/>
བྲན་མོར་དམ་མནོས་ཏེ་སླར་གནས་སུ་ཕྱིན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྐུའི་ཆ་ལུགས་དེ་ལས་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་ལ་གནས་པར་མཛད་དེ། ཨོཾ་བྷ་ར་མུ་ཏྲཱ་མ་ཧཱ་ཙཎྜ་ཙ་དུར་ཡོ་གི་ནི་<line/>
མཎྜལ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས་སོ་སོའི་ཆུང་མ་དང༌། བུ་སྲིང་རྡོ་རྗེ་གསོད་བྱེད་མ་ཆེན་མོར་གྱུར་ཏེ། བདུད་གདུག་པ་ཆེན་པོ་ཞེ་སྡང་ཅན་ལ་སོགས་པ་ལ་<line/>
ཇོ་བོ་དམ་མནོས་བཞེངས་ཞེས་སྨྲས་ཏེ། བདུད་གདུག་པའི་ལུས་ལ་ཁྲག་གཞིབས་ནས་གནས་སོ། །འོན་ཀྱང་དམ་ཉན་པར་མ་བཏུབ་སྟེ་གཡོ་བག་མེད་པར་ཤིན་ཏུ་བསྔོ་<line/>
</page>
<page index="35" id="18B">པར་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྤྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་བསྡུ་བ་མཛད་དེ་དབུག་སུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་ཐོ་བ་དང༌། རྡོ་རྗེ་དང༌། རྡེའུ་ཆུང་དང༌། མདའ་གཞུ་<line/>
དང༌། ཞགས་པ་དང༌། བསྡིགས་པའི་མཛུབ་མོ་དང༌། བྷནྡྷ་འཁྲུག་པའི་རོལ་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དང་འཁྲིལ་ནས་དབུ་གསུམ་གསིགས་ཏེ། སརྦ་བྷ་ཐ་སརྦ་བྷ་ཐ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཕཊ་ཅེས་<line/>
བརྗོད་པས་ཞབས་ཀྱི་འོག་ཏུ་བདུད་བཞི་དང༌། ཚངས་པ་དང༌། བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་རྒྱལ་ཆེན་ཕྱོགས་སྐྱོང་བསྡུས་ཏེ། ཁཱ་ཧ་ཁཱི་ཧི་ཕཊ་ཕཊ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཞེས་པས་བསྒྲལ་ཏེ་བྷནྡྷར་<line/>
བཀང་ནས་གསོལ་ཏེ་མི་གནས་པར་མཛད་དོ། །ཡང་ཞབས་གཡས་པ་འཕེན་ཅིང་འགྲེང་སྦྱོར་གྱི་ཚུལ་གྱིས། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་གརྦྷ་ཧོ་དྷུ་ཧོ་དྷུ་ཧོ་དྷུ། ཙཎྜ་ལ་བྷ་ལ་མ་ཧཱ་<line/>
ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཏྲཱུཾ་ཏྲཱུཾ་ཏྲཱུཾ། ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས་སོ་སོའི་ཆུང་མ་བུ་མོས་རང་དབང་མེད་པར་བཏེག་སྟེ་ཕྱིན་ཏོ། །དེ་ནས་བདུང་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་དེ་ཡང་དྲེགས་པའི་<line/>
ཆུང་མས་བཏེག་སྟེ་ཕྱིན་ཏོ། །ཕྱིན་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོས། ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐའ་ག་ཏ་མཧཱ་ས་མ་ཡ་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་དུཥྚི་དྷ་ཀ་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ་<line/>
ད་ཧ༑ པ་ཙ་པ་ཙ་པ་ཙ། ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ། ཞེས་བརྗོད་པས་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ་སྐུལ་བྱེད་མ་དང༌། རྣལ་འབྱོར་མ་གསོད་བྱེད་མ་དང༌། ཟ་བྱེད་མ་དང༌། རྣལ་<line/>
</page>
<page index="36" id="19A">༄༅། །འབྱོར་མ་གཏུམ་མོ་དང༌། ལས་ལ་གྲུབ་པ་ཆེན་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེ་སྲེག་བྱེད་མ་དང༌། དབང་སྡུད་ཆེན་མོ་རྣམས་ཡུམ་གྱི་གསང་བའི་མཁའ་ལས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་<line/>
ཀྱི་སྤྲིན་ལས་ཐོན་ནས་གདུག་པའི་ཚོགས་བདུད་མགོ་ནས་བཟུང་སྟེ་མཚོན་ཆ་དང་ཕྲལ་ནས་བསྒྲལ་ཏེ་ལྷུ་སུག་ཕྲལ་ནས་བསྣམས་ཤིང་བསྟབས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<line/>
དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོས་འགྲོ་བ་གནོད་སྦྱིན་བདུད་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་དང༌། ཡི་དྭགས་ཀྱི་ལུས་རྟའི་ལུས་ཅན་གྱི་སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་དང༌། འུག་པ་མོ་ཆེན་<line/>
མོ་དང༌། དུར་བྱ་ཆེན་མོ་དང༌། སྟག་དང༌། སེངྒེ་དང༌། བ་ལང་དང༌། ཝ་དང༌། ཁྱི་དང༌། ཕ་ཝང་དང༌། སྤྲེའུ་དང༌། བྱ་རོག་དང༌། བྱ་རྒོད་དང༌། རྔ་མོ་དང༌། ཕག་ལ་སོགས་པ་མ་<line/>
ཏྲང་རུ་ཏྲ་དང་ཆས་ཏེ་གནས་པ་ལ་མཚན་མར་མ་ཆགས་པའི་སྦྱོར་བ་མཛད་ནས། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་<line/>
ལས་སེངྒེ་སྟབས་ཆེན་པོ་དང༌། སྟག་གི་ཆ་ལུགས་ཆེན་མོ་དང༌། མྱོས་བྱེད་རྟ་མགོ་ཆེན་མོ་དང༌། འུག་པའི་མགོ་ཅན་དང༌། བྱ་རོག་དང༌། བྱ་རྒོད་དང༌། མཆུ་རིང་ལ་སོགས་པ་<line/>
སྲིན་མོའི་ཆ་ལུགས་དང་མ་བྲལ་བའི་མདོག་གིས་ཐོན་ནས། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཙཎྜ་མ་ཧཱ་མཎྜ་ལ་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཞེས་བརྗོད་པས་གདུག་པའི་ཚོགས་བསྒྲལ་བར་མཛད་དེ་བྱ་དང༌།<line/>
</page>
<page index="37" id="19B">མཆེ་བ་ཅན་དང༌། སྡེར་ཆགས་ཀྱི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ་བ་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔལ་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་མོས་ཡང་ཕྱིས་བསྟན་པ་ལ་མི་སྒྲིབ་པར་བྱ་བའི་<line/>
ཆེད་དུ་ལས་ཀྱི་བཟླས་པ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་རུ། །ཁོར་ཡུག་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་སྟེ། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་གྱུར་ནས། །དྲག་པོ་<line/>
འདུལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བ་དེ་དབུས་སུ། །ཁྲག་འཐུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །སེར་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་<line/>
པོའི་སྐུ༑ ༑སངས་རྒྱས་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་དང༌། །མ་ཧཱ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྡུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་<line/>
དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བསྡུས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །བསྐལ་<line/>
པའི་མེ་དཔུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲ་དྲག་པོས་སྲོག་ཆགས་བརྒྱལ། །སྤྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིགས་ཤིང༌། །ཡུམ་ཆེན་མོ་<line/>
དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །བསྡིགས་པ་རྡེའུ་ཆུང་ཏྲི་ཤཱུལ་ཞིང༌། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་རིལ་མིད་མཛད། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཞིང་བཅུ་གསོད་ཅིང་ཚུལ་བཞིན་དུ། །<line/>
</page>
<page index="38" id="20A">༄༅། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་<line/>
སྒྲོལ་ཞིང་གནོན། །གཞལ་ཡས་མཐིང་ནག་ཆེན་པོས་ནི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྲོག་<line/>
ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང༌། །ཚམ་ངམ་ཆེན་པོའི་ན་བཟར་གསོལ། །ཅི་ཡང་སྒྱུར་ཡང་གཟུགས་ཅན་ཏེ། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་<line/>
ཡིས༑ ༑གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་འཐུང༌། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། །ཤིན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧ་<line/>
ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀ་ར་མ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་རིགས་ཆེན་མི་བསྐྱོད་ཐུགས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབུ་གསུམ་<line/>
ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་རབ་ཏུ་གནོན། །སྨུག་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་དང༌། །<line/>
མཧཱ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྡུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་<line/>
</page>
<page index="39" id="20B">པོར་བསྡུས། །སྙིང་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྲིལ། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་<line/>
པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲས་རིགས་ཀུན་བརྒྱལ་ཞིང་འབུབ། །སྤྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིགས་ཤིང་།ཡུམ་ཆེན་མེ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །བསྡིགས་པའི་རི་རབ་<line/>
ཏྲི་ཤཱུལ་ཞིང༌། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་ཁྲག་འཐུང་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དང༌། །རོལ་པའི་ཚུལ་གྱིས་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང༌། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཞིང་ཆེན་<line/>
གསོད་ཅིང་ཕུང་མཛད་པ། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །གཞལ་ཡས་སྨུག་ནག་ཆེན་པོ་<line/>
སྟེ༑ ༑འཇིག་རྟེན་སྟོང་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང༌། །ཚམ་ངམ་ཆེན་པོ་ན་བཟར་<line/>
གསོལ༑ ༑ཅི་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་ཆེན་པོ། །ཆེ་འོ་ཆེ་འོ་དཔལ་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །སྲོག་ཆགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །འཇིག་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །<line/>
དག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡིས། །གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་འཐུང༌། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བ་མཆོད་པ་ལ། །ཤིན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །<line/>
</page>
<page index="40" id="21A">༄༅། །ཁྲག་འཐུང་འབར་མ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་རྒྱུ་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧ་ཧ་<line/>
ཧ་ཧ་ཧ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རུཀྟ། ཀ་ཀ་ཀ་ར་མ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ། རིན་ཆེན་རིགས་ཆེན་ཡོན་ཏན་སྐུ། །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབུ་<line/>
གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲང༌། །སྟི་ར་ཆེ་ཆུང་གདན་ལ་བཞུགས། །བདུད་བཞི་སྟེང་དུ་བརྐྱང་བསྐུམ་པ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་དག་ཚར་གཅོད་ཅིང༌། །མཐེའུ་ཆུང་སྲིན་ལག་རྩེ་གཉིས་<line/>
ཀྱིས༑ ༑ཨ་མྲྀ་ཏ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །བདུད་རྩི་ཟིལ་མངར་ཆེན་པོ་དག །དྭངས་པའི་སྐུ་ལ་རབ་བརྒྱན་ཅིང༌། །སྔོ་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །རིན་ཆེན་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་དང༌། །མཧཱ་སུ་<line/>
ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྡུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བསྡུས།།<line/>
རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་བ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །བསྐལ་བའི་མེད་པུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་<line/>
གཡོ༑ ༑རྐན་སྒྲས་ཡོན་ཏན་རིགས་ཀུན་བརླག །སྦྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང༌། །ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །སྟི་རའི་གློ་སྙིང་འབྱིན་ཅིང་གསོལ། །དགྲ་སྟ་ཏྲི་<line/>
</page>
<page index="41" id="21B">ཤཱུལ་རྒྱུ་འདྲེན་ཞགས། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་ཁྲག་འཐུང་བ། །རིན་ཆེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དང༌། །རོལ་བའི་ཚུལ་དུ་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང༌། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཐམས་ཅད་<line/>
ཐམས་ཅད་གཅོད་པར་མཛད། །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་ཞལ་གྱིས་འཇིབས། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་གིས་<line/>
ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཌ་ཕཌ་ཕཌ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །གཞལ་ཡས་སྔོ་ནག་ཆེན་པོར་ནི། །འཇིག་རྟེན་སྟོང་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་<line/>
ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་པ་ཡང༌། །ཚམ་ངམ་ཆེན་པོའི་ན་བཟར་གསོལ། །ཅི་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་ཅན་ཏེ། །ཆེ་འོ་ཆེ་འོ་དཔལ་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་<line/>
ཆེམ་གསོལ། །གཟུགས་ཁམས་ལྷ་ཚོགས་མང་པོ་ཡང༌། །མགོ་ཡི་ཕྲེང་བས་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡིས། །གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་<line/>
ཆེན་པོ༑ ༑སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་འཐུང༌། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། །ཤིན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་<line/>
མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀ་ར་མ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་<line/>
</page>
<page index="42" id="22A">༄༅། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ། དྲག་པོ་གདུལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བའི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །ཁྲག་འཐུང་པདྨ་ཆེན་པོ་སྟེ། །མཚུངས་པ་མེད་པའི་ཁྱད་པར་<line/>
མངའ༑ ༑དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དམར་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །པདྨ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་དང༌། །མཧཱ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་<line/>
གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྡུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བསྡུས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་<line/>
ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །བསྐལ་བའི་མེ་དཔུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲ་དྲག་པོས་སྲོག་ཆགས་<line/>
བརྒྱལ༑ ༑སྤྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང༌། །ཡུམ་ཆེམ་མོ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཏྲི་ཤཱུལ་རྡེའུ་རྡུང་རྒྱུ་འདྲེན་ཞགས། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཏེ་ཤ་ཁྲག་གསོལ། །གཟུགས་<line/>
ཁམས་ལྷ་ཚོགས་མང་པོ་དག །དགྲ་བཅོམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ས། །མགོ་ཡི་ཕྲེང་བས་རྒྱན་དུ་བྱས། །དགོངས་ངེས་བཙན་ཐབས་ཆེན་པོས་མྱོས། །འདོད་ཆགས་བསྙེངས་པའི་དགོངས་པ་<line/>
ཡིས༑ ༑གཟུགས་ཅན་བུད་མེད་ལུས་ཀུན་སྡུད། །ང་རྒྱལ་བསྙེངས་པའི་མཐུ་ཡིས་ནི། །བསོད་ནམས་ཅན་རྣམས་ཐམས་ཅད་གནོན། །ཕྲག་དོག་བསྙེངས་པའི་དགོངས་པ་ཡིས། །གཟུགས་<line/>
</page>
<page index="43" id="22B">ཀུན་ཀུན་སྡུད་འཕྲོག་ཅིང་སྦྱོར། །གཏི་མུག་བསྙེངས་པའི་དགོངས་པ་ཡིས། །དབྱེ་གསལ་མི་མཛད་ངེས་པའི་ཐུགས། །མཆོད་དོ་མཆོད་དོ་སྟོབས་ཆེན་པོ། །བདག་ལ་བདག་མཆོད་མཉེས་<line/>
པ་ཆེ༑ ༑ཁྲོ་མོ་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིགས་པའི་སྟབས་དང་གར་མཛད་པས། །མི་བཟད་མཁའ་འགྲོའི་ཀློང་ཆེན་འབྱུང༌། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཞིང་བཅུ་<line/>
གསོད་ཅིང་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དངོས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོར་མཛད། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཌ་ཕཌ་ཕཌ་ཀྱིས་ཟ་<line/>
བྱེད་ཆེ༑ ༑ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་སྒྲོལ་ཞིང་གནོན། །གཞལ་ཡས་དམར་ནག་ཆེན་པོར་ནི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་<line/>
ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང༌། །ཚམ་ངམ་ཆེན་པོའི་ན་བཟར་གསོལ། །ཅིར་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་ཆེན་ཏེ། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་<line/>
ཡིས༑ ༑གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཕྲག་ཆེན་འཐུང༌། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། །ཤིན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁཱ་ཧི་<line/>
ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀ་ར་མ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་བྷྱོ་ཧཱུཾ། དྲག་པོའི་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན་མཛད་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བའི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །ཁྲག་<line/>
</page>
<page index="44" id="23A">༄༅། །འཐུང་ལས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ལྗང་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་ཅིང་ཁྲོས་མ་དང༌། །མ་ཧཱ་སུ་<line/>
ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྡུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྟོང་ཁམས་རྣམ་པ་མང་པོ་རྣམས།།<line/>
སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བསྡུས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷ་ར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །བསྐལ་བའི་མེ་དཔུང་ཆེན་<line/>
པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲ་དྲག་པོས་སྲོག་ཆགས་བརྒྱལ། །སྤྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང༌། །ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །<line/>
རྒྱ་གྲམ་དབྱུག་པ་རྡེའུ་ཆུང་དང༌། །ཏྲི་ཤཱུལ་ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་ཞགས་འདྲེན། །ཚེམས་རྣོན་སྟི་ར་ཟ་བྱེད་ཆེ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཞིང་བཅུ་གསོད་ཅིང་ཚུལ་བཞིན་དུ། །<line/>
འཕྲིན་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་ལ་མཆོད། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེ་ས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཌ་ཕཌ་ཕཌ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །ཞབས་<line/>
བཞི་བདུད་བཞི་སྒྲོལ་ཞིང་གནོན། །གཞལ་ཡས་ལྗང་ནག་ཆེན་པོར་ནི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །<line/>
</page>
<page index="45" id="23B">སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང༌། །ཚམ་ངམ་ཆེན་པོའི་ན་བཟང་གསོལ། །ཅིར་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་ཆེན་པོ། །ཆེའོ་ཆེའོ་དཔལ་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ།།<line/>
སྲོག་ཆགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡིས། །གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་<line/>
དང༌། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། །ཤིན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་<line/>
ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀརྨ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་བྷྱོ་ཧཱུཾ། སངས་<line/>
རྒྱས་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །ཀྲོ་དྷི་སྭ་རི་དེ་བཞིན་རིགས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་གསུམ་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །<line/>
དབུ་སྐྲ་མུཉྫཱ་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །སེར་ནག་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཚུལ་དུ། །བྷནྡྷ་རཀྟར་ལྡན་པ་ཡིས། །འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་<line/>
གྱིས་གཙོ་ལ་སྟོབ། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་གནོན་ཚུལ་དུ། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་གཤིབས་པའི་གཤོག་རྐྱོང་ཞིང༌། །<line/>
</page>
<page index="46" id="24A">༄༅། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོང་རྩེ་གཉིས་ཀྱིས། །ཨ་མྲྀ་ཏ་ལ་སོགས་པ་ལྔ། །བླངས་ཏེ་ཐུགས་དམ་སྐུལ་བར་མཛད། །དགྱེས་པས་རྡོ་རྗེ་པདྨར་འཇོག །རོལ་ཕྱིར་སྟན་མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་གྱི་ལ་<line/>
དགྱེས་པས་རོལ། །རྡོ་དབྱུག་ཏྲི་ཤཱུལ་སྟི་ར་ཟ། །ཨ་ཨ་ཧི་ཧི་གད་མོས་འགེངས། །ཐུགས་དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིག་རྟེན་ཇི་སྲིད་ཐམས་ཅད་སྡུད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་<line/>
དབང་བསྒྱུར་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །པགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་རློག །<line/>
ཁྲོས་པའི་སྙིང་རྗེ་གཡོས་པ་ན། །ཐབས་ཆེན་པོ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་དགྱེས་ཆེན་ཡང༌། །རོལ་པས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས་<line/>
ཟས་སུ་སྲོག་ཆགས་ཀུན་གསོལ་པ། །མ་ཧཱ་མཾ་སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །ཟླ་གམ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་འཛུམ་པར་མཛད། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་སྟོང་ཅིང༌། །ཉམས་<line/>
ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་མཛད། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་སྟེ། །དམ་ཚིག་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། །ཧུབ་ཧུབ་ཧུབ་ཀྱིས་ཞལ་དུ་གསོལ། །རྔུལ་<line/>
གྱི་གོང་བུ་མང་པོ་རྣམས། །ཆེམ་ཆེམ་ཆེམ་གྱིས་ཞལ་དུ་གསོལ། །སོད་ཅིག་སོད་ཅིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་<line/>
</page>
<page index="47" id="24B">དཔལ་གྱི་ཡུམ། །སྲེགས་ཤིག་སྲེགས་ཤིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །<line/>
ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་<line/>
ཏུ་དགྱེས། །ཧ་ཧ་ཧ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཨཱ་ཧོ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པྲ་ཛྙཱ་པ་ར་མི་ཏཱ། སིདྡྷ་རུ་པེ་ཛ། ལོ་ཧི་ནི་ལ་ཤ་ཏ་ཙ་ར་ན་ཨ་ཁི་ཡ་མེ་ཧུ་བྷོ་ག་ཡོ་ཀ་ས་མ་ཡོ་བྷ་བེ། ཏ་རུ་ལ་སརྦ་ཡོ་<line/>
གི་མཧཱ་ན་ར་ནྲི། རཀྟ་ཛཱ་ཡ། སོ་ཁྱམ་ནུ་བི་ལ་སི། །ཀ་པ་ས་མ་ལེ་མ་ཀུ་དྷ། ཏྲི་ཤཱུ་ལ་རཀྵ་བྷྱོ་ག་ཡོ་ག་ནི། མཧཱ་ས་ཧུ་མཎྜལ་ཏི་ལ་ཀ། བྷནྡྷ་ན། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། རྡོ་རྗེ་ཡུམ་<line/>
ཆེན་རྒྱལ་གཅིག་མ། ༑ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་གཟི་ལྡན་མ། །ཀེང་རུས་འབུམ་གྱི་གདན་ལ་བཞུགས། །སྨུག་ནག་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཚུལ་དུ།།<line/>
བྷནྡྷ་རཀྟ་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གདུག་པའི་ཚོགས་ཆེན་མང་པོ་རྣམས། །མཉེས་བྱེད་ཕྱིར་ན་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་<line/>
གཙིགས་ཤིང༌། །དབུ་སྐྲ་མུཉྫཱ་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །ཙིཏྟ་གློ་སྙིང་མང་པོ་རྣམས། །ཞལ་དུ་གསོལ་ནས་འཁྲིལ་<line/>
</page>
<page index="48" id="25A">༄༅། །ཞིང་བཞུགས། །ཆགས་པའི་གར་ཐབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །གདུག་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་འཕྲོ་ཞིང༌། །ལས་སུ་གསོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མི་<line/>
ཆེན་དབུས། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོར་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་གཤིབས་པའི་གཤོག་རྐྱོང་ཞིང༌། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོང་རྩེ་གཉིས་ཀྱིས། །ཨ་མྲྀ་ཏ་ལ་སོགས་པ་ལྔ། །དང་<line/>
པའི་སྐུ་ལ་རབ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དགྱེས་པས་རྡོ་རྗེ་པདྨར་འཇོག། །རོལ་ཕྱིར་སྟན་མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་ཀི་ལས་རོལ་པས་དགྱེས། །རྡོ་རྗེ་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང་བ་དང༌། །ཏྲི་ཤཱུལ་<line/>
འཕེན་ཅིང་སྟི་ར་ཟ། །ཨ་ཨ་ཧི་ཧི་གད་མོས་འགེངས། །ཐུགས་དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིག་རྟེན་ཇི་སྲིད་ཐམས་ཅད་སྡུད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་སྒྱུར་མཛད། །<line/>
སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །པགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་རློག །ཁྲོས་པའི་སྙིང་<line/>
རྗེ་གཡོས་པས་ན། །ཐབས་ཆེན་པོ་ཡང་ཆེམ་གསོལ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་བགེགས་ཆེན་ཡང༌། །རོལ་པས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོས་ཞལ་དུ་སྟོབ། །<line/>
སེ་རལ་ཁ་ཡི་ཚུལ་དག་ཏུ། །ཁ་ཊྭཱཾ་ག་ལ་རྒྱབ་བརྟེན་བྱས། །རོ་ལ་རྔམ་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །བཀའ་ལས་འདས་པ་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ། །ཟས་སུ་སྲོག་ཆགས་ཀུན་གསོལ་བ། །<line/>
</page>
<page index="49" id="25B">མ་ཧཱ་མཾ་སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །ཟླ་གམ་མཆོད་པ་ཆེན་པོས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་པ་ཡི་མདོག་སྐྱེད་ཅིང༌། །ཡིད་དུའོང་བའི་གཟུགས་སྟོན་ཅིང༌། །ཉམས་ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་མཛད། །རྣལ་<line/>
འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་སྟེ། །དམ་ཚིག་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། །ཧུབ་ཧུབ་ཧུབ་ཀྱིས་ཞལ་དུ་གསོལ། །ཀེང་རུས་རྡུལ་གྱི་གོང་བུ་རྣམས། །ཆེམ་<line/>
ཆེམ་གྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སོད་ཅིག་སོད་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །སྲེགས་ཤིག་སྲེགས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ།།<line/>
ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀྱང༌། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་<line/>
པ༑ ༑གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཨོཾ་ཧཱུཾ་སཏྭ་ཀ་ར་རཱུ་པ། རཀྟ་ཛཱ་ལ་སི་པཉྩ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སིདྡྷ་ཀ་ཡ་རཱུ་<line/>
པ༑ པཉྩ་ཙིཏྟ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་རཱུ་པོ། །ཏ་ཐ་ག་ཏ་བྷ་ག་སིདྡྷི། ཡོ་ག་ཡོ་གི་ཛ་ལངྒ། ཧ་ན་བྷནྡྷ་ན་ཨཱ་ལ་ལ་ལ་ཧོ། །རིན་ཆེན་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་གཅིག་མ། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་ཡོན་ཏན་ཅན། །བཀྲེས་སྐོམ་<line/>
ཕོངས་ལ་སྟེར་སྦྱིན་མཛད། །རང་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་ཡིད་བཞིན་གཏེར། །མི་ཟད་མཛོད་དུ་གྱུར་བས་ན། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཞེས་མཚན་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་མོ་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །དག་པ་<line/>
</page>
<page index="50" id="26A">༄༅། །མཚན་རྫོགས་རྒྱལ་བའི་ཡུམ། །མཐིང་ནག་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཚུལ་གྱིས། །བྷནྡྷ་རཀྟ་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་གཟི་ལྡན་མ། །གདུག་པའི་ཚོགས་ཆེན་མང་<line/>
པོ་རྣམས། །མཉེས་པའི་ཕྱིར་ནི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ནུ་འབུར་སྟོད་སྨད་དབྱེ་ཞིང་འགྱིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲང༌། །གཡོན་དུ་འགྱིང་སྟབས་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཐལ་<line/>
སྒྲ་དྲག་པོས་གདུག་པ་གསོད། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །དབུ་སྐྲ་མུཉྫཱ་རྒྱ་བཅིངས་ཤིང༌། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་<line/>
མིག་ཅན། །ཡན་ལག་བཅད་གཏུབས་ཕྲལ་ནས་ཀྱང༌། །ཞལ་དུ་གསོལ་ནས་ཆགས་པས་འཁྲིལ། །ཆགས་པའི་གར་ཐབས་ཆེན་པོས་ནི། །གདུག་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་འཕྲོ་ཞིང༌།།<line/>
ལས་སུ་གསོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །རིན་ཆེན་གཤིབས་<line/>
པའི་གཤོག་རྐྱོང་ཞིང༌། །སྲིན་ལག་སྤར་གྱིས་ཁྲག་ཆེན་འཐུང༌། །དགྱེས་པས་རྡོ་རྗེ་པདྨར་འཇོག །རོལ་ཕྱིར་སྟན་མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་ཀི་ལས་དགྱེས་པས་རོལ། །དབྱུག་པ་<line/>
རྡེའུ་ཆུང་ཁ་ཊྭཱཾ་འཛིན། །གློ་སྙིང་ཡན་ལག་ཀུན་གསོལ་ཞིང༌། །ཨ་ཨ་ཧི་ཧི་བཞད་མོས་འགེངས། །རོལ་བའི་རྐན་སྒྲས་ཐོག་ཐོག་གཡོ། །རྡོ་རྗེ་སྤྱུགས་པས་དགྱེས་མཛད་པའི། །ཐུགས་<line/>
</page>
<page index="51" id="26B">དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསད་པའི་དུར་ཁྲོད་ཀུན་གསོལ་མཛད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་མཛད་མ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །བགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་གཞི་<line/>
གསོལ༑ ༑དཔལ་ཆེན་འབར་བ་མ་གཏོགས་བར། །ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་རློག །ཁྲོས་པའི་སྙིང་རྗེ་གཡོས་པ་ན། །ཐབས་ཆེན་པོ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་བགེགས་<line/>
ཆེན་ཡང༌། །རོལ་པས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །བཀའ་ལས་འདས་པ་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ། །ཟས་སུ་སྲོག་ཆགས་<line/>
ཀུན་གསོལ་བ། །མཧཱ་མཾ་སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །ཟླ་གམ་མཆོད་པ་ཆེན་པོས་ནི། ཁྲག་འཐུང་བ་ཡང་འཛུམ་པར་མཛད། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་སྟོན་པས། །ཉམས་ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་<line/>
མཛད༑ ༑རྣལ་འབྱོར་ཡུམ་ཆེན་མོ་སྟེ། །དམ་ཚིག་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། །ཧུབ་ཧུབ་ཀྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སྟིར་ཆེ་ཆུང་མང་པོ་རྣམས། །<line/>
ཆེམ་ཆེམ་གྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སོད་ཅིག་སོད་ཅིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །སྲེགས་ཤིག་<line/>
སྲེགས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀྱང༌། །རབ་ཏུ་རོལ་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །<line/>
</page>
<page index="52" id="27A">༄༅། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསང་བའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །<line/>
ཨོཾ་ཧཱུཾ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་མི་ཟད་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་རང་བཞིན་ཧེ་རུ་དཔལ། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་ཟ་བྱེད་ཡུམ་ཆེན་མོ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡོན་ཏན་གཏེར་ལྡན་མ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་<line/>
དགོངས་པ་ངེས་ལྡན་བསྣམས་ཤིང་གསོལ། །རྨོངས་པ་ལོག་པ་ལྔ་དང་ལྡན་རྣམས་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་སྟོབས། །ཀུན་གྱི་དབང་མོ་དབང་དང་ལྡན་པའི་ཡུམ་ཆེན་ཀུན་རོལ་ཅིག །<line/>
སེམས་དཔའ་ཁྲག་འཐུང་ཉིད་ཀྱང་སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་རོལ། །ཁྲག་ཆེན་གསོལ་ཞིང་གློ་སྙིང་ཟ་ལ་བརྐམ་པས་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་ལས་མཛོད་ཅིག །བདག་དང་ལྡན་པས་དཀྱིལ་<line/>
འཁོར་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཡིན། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་མ། །པདྨའི་གསུང་གི་སངས་རྒྱས་ཡུམ། །ཆགས་པའི་པདྨ་རྒྱ་ཙིག་མ། །ཡུམ་<line/>
ཆེན་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །དམར་ནག་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་མ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་<line/>
པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །ཆགས་པའི་ཐལ་མོ་བརྐྱང་ནས་ཀྱང༌། །ཁྲག་འཐུང་པདྨའི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གློག་སྟོང་འགྱུར་བའི་འོད་མངའ་བས། །མུན་པ་ནག་པོ་ཐིབས་པོ་སེལ། །སྡང་<line/>
</page>
<page index="53" id="27B">མིག་མཆེ་གཙིགས་ཚེམས་རྣོན་གསོད། །རྡེའུ་ཆུང་རྡུང་ཞིང་སྟིར་ཆེན་ཟ། །ཤ་ཁྲག་འཛག་ཅིང་རོ་ལ་བརྐམ། །བྱ་བྱེད་མང་པོའི་ནུས་མཐུ་ཡིས། །ལྷ་ཆེན་པོ་ཡི་མགོ་ཡང་འགེམས། །<line/>
ཚངས་པ་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང༌། །ཡུམ་ཆེན་མོ་ཡིན་བཟར་གསོལ། །མུཉྫཱ་ཅོད་པན་རལ་པ་ཅན། །གདུག་པ་ཚོགས་ཆེན་མང་པོས་བསྐོར། །ཐོད་རློན་རྒྱན་གྱི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །བརྐྱང་<line/>
བསྐུམ་སྟི་རའི་གདན་སྟེང་ན། །གྱད་ཀྱི་དགྱེས་པའི་འདོར་ཚུལ་གྱིས། །སྟ་ན་བྱེད་ཅིང་རོལ་བརྐམ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །བགེགས་ཆེན་ཀུན་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་<line/>
འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །ཚོགས་ལ་རོལ་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དང་བའི་སྐུ་ལ་རྒྱན་དུ་བྱས། །ཚམ་ངམ་དྲག་ཤུལ་སྡེར་ཚོགས་དང༌། །<line/>
དུར་ཁྲོད་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །འདི་དག་དགོངས་པའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་ཉིད་སྒྲོལ་ཞེས། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོས་རབ་ཏུ་གསུངས་སོ། །ཨོཾ་པཉྩ་རཱུ་པེ་བྷི་ཏ་རཱུ་བེ་བྷི་ཏ་རཱུ་<line/>
ལ་པདྨ་མ་མ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ས་མ་ཡ་ཡོད་བྷ་བད། །སརྦ་བྷི་ཤ་རཱུ་པེ་ས་མ་ཡོ་གི་ནི་ཧཱུཾ་བྷི་ཡུ་ལི་ག་ཐ་པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ས་མ་ཡོ་གི་ནི། ཨ་ཧ་ཧ་མ་ན་ས་མ་ཡ་ཡོ་གི་ནི། པཉྩ་རཱུ་པེ་སིདྡྷི་ཧཱུཾ། ཏ་ཐཱ་ག་<line/>
ཏ་ཛྙཱ་ན་ཁཱ་ཧི་ཧི། ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་ནག་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཕྱག་གཉིས་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཐབས་ཀྱིས། །བྷནྡྷར་རཀྟས་གཙོ་ལ་སྟོབ། །སྣུམ་ཆེན་ལྡན་ཞིང་རོ་<line/>
</page>
<page index="54" id="28A">༄༅། །ལ་བརྐམ། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །ཁྲོ་གཉེར་སྡང་མིག་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་གཟི་ལྡན་ཞིང༌།།<line/>
གདུག་པའི་ཚོགས་ཆེན་མང་པོ་རྣམས། །མཉེས་བྱེད་ཕྱིར་ནི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ནུ་འབུར་སྟོད་སྨད་དབྱེ་ཞིང་འགྱིང༌། །གཡོན་དུ་འགྱིང་སྟབས་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཐལ་སྒྲ་དྲག་པོས་གདུག་<line/>
པ་གསོད། །དབུ་སྐྲ་མུཉྫཱ་རྒྱ་བཅིངས་ཤིང༌། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །ཡན་ལག་ནང་གྲོལ་དྲངས་ནས་ཀྱང༌། །ཞལ་དུ་གསོལ་ནས་<line/>
ཆགས་པས་འཁྲིལ། །ཆགས་པའི་གར་ཐབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །གདུག་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་འཕྲོ་ཞིང༌། །ལས་སུ་གསོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཞབས་<line/>
བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་སྣོལ་མར་ཡང༌། །ཀེང་རུས་ཚོགས་ཆེན་གདན་ལ་བཞུགས། །པདྨ་གཤིབས་པའི་གཤོག་རྐྱོང་ཞིང༌། །སྙིམ་པ་སྦར་གྱིས་ཁྲག་ཆེན་འཐུང༌། །དགྱེས་པས་རྡོ་རྗེ་<line/>
པདྨར་འཇོག །རོལ་ཕྱིར་སྟན་མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་ཀི་ལས་དགྱེས་པས་རོལ། །རལ་གྲི་དགྲ་སྟ་རྡེའུ་ཆུང་ཞིང༌། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་ཕྱག་ན་བསྣམས། །སྟི་རིའི་<line/>
ཞགས་པ་འདྲེན་ཅིང་གསོལ། །ཨ་ཨ་ཧི་ཧི་བཞད་མོས་དགྱེས། །རོལ་བའི་རྐན་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྡོ་རྗེ་སྤྱུགས་པས་དགྱེས་མཛད་པའི། །ཐུགས་དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །<line/>
</page>
<page index="55" id="28B">ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་ཀུན་འདུས་པ། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་མཛད་མ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །པགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་འབར་བ་<line/>
མ་གཏོགས་པ། །ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་རློག །ཁྲོས་པའི་སྙིང་རྗེ་གཡོས་པ་ན། །ཐབས་ཆེན་པོ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་བགེགས་ཆེན་ཡང༌། །རོལ་བས་དབང་<line/>
དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ལས་ཀྱི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །བཀའ་ལས་འདས་པ་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ། །ཟས་སུ་སྲོག་ཆགས་ཀུན་གསོལ་བ། །མཧཱ་མཾ་<line/>
སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །ཟླ་གམ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་སྟོབ། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་སྟོན་པས། །ཉམས་ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་མཛད། །རྣལ་འབྱོར་ཡུམ་ཅིག་ཆེན་མོ་དང༌། །དམ་ཚིག་<line/>
ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། །ཧུབ་ཧུབ་ཀྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སྟི་ར་ཆེ་ཆུང་མང་པོ་རྣམས། །ཆེམ་ཆེམ་གྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སོད་ཅིག་སོད་<line/>
ཅིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །སྲེགས་ཤིག་སྣོམས་<line/>
ཤིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀྱང༌། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པ། །གཅིག་<line/>
</page>
<page index="56" id="29A">༄༅། །ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧ་ཧ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཨོཾ་ཧཱུཾ་ལས་སུ་གསོད་ལ་<line/>
དགའ་བའི་རྣལ་འབྱོར་མ། །བདེ་གཤེགས་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀུན་སྐུ་ལ་རྫོགས་པར་རབ་སྣང་ཡུམ་ཆེན་མོ། །ཚམ་ངམ་བརླང་བའི་ཟ་སྟངས་གར་དང་བཅས་ཏེ་གཙོ་ལ་སྟོབ། །<line/>
ཀུན་གྱི་དབང་དང་ལྡན་པ་བསོད་ནམས་ལུས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །སྡེར་ཆགས་མང་པོའི་ཚོགས་དང་བཅས་ཏེ་རོལ་ཅིང་དགྱེས་པར་མཛོད། །ཤ་ཁྲག་དམར་ཆེན་མཆོག་ལ་དགའ་<line/>
བས་དང་དུ་ཀུན་ལོངས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཅན་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །རྣམ་པར་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་བྱུང་བ། །ཅིར་ཡང་<line/>
འགྱུར་བའི་སྐུ་མངའ་བ། །རྣལ་འབྱོར་སྔོ་ནག་ཀེའུ་རི་མ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུཉྫཱ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །<line/>
དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་པགས་རློན་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིག་རྟེན་སྲེག་པའི་<line/>
མེ་དཀྱིལ་ནས། །ཚམ་ངམ་གཟུགས་སྐུ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །<line/>
</page>
<page index="57" id="29B">ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྡེར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །དབྱུག་པ་རྡེའུ་ཆུང་ཕྱག་ན་བསྣམས། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་<line/>
སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ནས་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སངས་<line/>
རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་མཛད་ནས་ནི། །<line/>
རོ་ལ་བརྐམ་པའི་སྟངས་ཀྱིས་སུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སྟོར་ཅིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་<line/>
འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ། ཆིངས་ཤིག་<line/>
ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ། རོལ་ཅིག་རོལ་ཅིག་ཕཌ་ཕཌ། དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མཛོད་གཏོང་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<line/>
ཡུམ་ཆེན་མོ། །རྣལ་འབྱོར་སེར་ནག་ཙཽ་རི་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་གཟུགས་འཆང་བ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུཉྫ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་<line/>
</page>
<page index="58" id="30A">༄༅། །ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་ལྤགས་རློན་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་<line/>
ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིག་རྟེན་སྲེག་པའི་མེ་དཀྱིལ་ནས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །<line/>
རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །དྲག་ཤུལ་མདའ་འཕེན་འགེངས་པ་<line/>
ཡིས༑ ༑དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་ཐུགས་ཀར་གཟོ། །རྡེའུ་ཆུང་ཏྲི་ཤཱུལ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །དཔལ་ཆེན་འབར་<line/>
བའི་ཐུགས་ཀར་གཟོ། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་སྐུ་ལ་སྟོབ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་<line/>
ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་སྐུ་ལ་སྟོབ། །<line/>
སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་མཛད་ནས་ནི།།<line/>
</page>
<page index="59" id="30B">རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་མའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་<line/>
འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ། ཆིངས་ཤིག་<line/>
ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ། སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཌ་ཕཌ། དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་དམར་ནག་སྐུ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་<line/>
མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རལ་པ་མུཉྫཱ་རྒྱ་བཅིངས་ཤིང༌། །ཐོད་རློན་མང་པོའི་ཅོད་པན་ཅན། །སྟི་རའི་ཕྲེང་བས་རྒྱན་དུ་བྱས། །ཀོ་རློན་མང་པོའི་ན་བཟར་<line/>
གསོལ༑ ༑མི་ལྤགས་གཡང་གཞི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མཛོད་གཏོང་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་<line/>
མོ་པྲ་མོ་ཧ། །དུར་ཁྲོད་མང་པོའི་ཚོགས་དང་ནི། །བསུར་ཆེན་སྲེག་པའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་<line/>
ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་རྡེའུ་ཆུང་<line/>
</page>
<page index="60" id="31A">༄༅། །བརྡུང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ།།<line/>
ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཁམས་གསུམ་ཟ་བྱེད་ཞལ་དུ་སྟོབ། །པདྨ་གསུང་གི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །གཞལ་ཡས་དམར་ནག་ཆེན་པོ་ནས། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་<line/>
རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་མཛད་ནས་ནི། །གར་མཁན་ཆེན་མོའི་སྟོབ་ཚུལ་<line/>
གྱིས༑ ༑ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་ཁྱོད་ཀྱིས་རོལ། །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་ཁྱོད་ཀྱིས་སོད། །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་ཁྱོད་ཀྱིས་ནི། །ལོངས་ཤིག་ཆིངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་<line/>
དུ༑ ༑གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ལ་བསྣམས་སུ་གསོལ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཧ་ཧ་ཧ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་མཐིང་<line/>
ནག་སྐུ༑ ༑སྟིར་ཆེན་ཟ་བའི་བེ་ཏ་ལི། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུ་ཛ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་<line/>
པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་ལྤགས་རློན་པའི་གཡང་བཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་དུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིག་<line/>
</page>
<page index="61" id="31B">རྟེན་སྲེག་པའི་མེ་དཀྱིལ་ན། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་གདུག་པའི་ཀླད་ཆེན་<line/>
འགེམས། །འཁྲིལ་བས་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཚུལ་དུ། །བྷནྡྷ་རཀྟས་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྟིར་ཆེན་ཟ་ཞིང་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང༌། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་<line/>
སྟོབ༑ ༑འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་<line/>
ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་<line/>
མཛད་ནས་ནི། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོར་ཅིག་སྤྱོངས་<line/>
ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ་ཛ། །ཆིངས་<line/>
ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་ལྗང་ནག་སྐུ། །སྟིར་ཆེན་ཟ་<line/>
</page>
<page index="62" id="32A">༄༅། །བའི་གྷསྨ་རཱི། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུཉྫཱ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་<line/>
རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་ལྤགས་རློན་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །<line/>
དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷ་ར་ལྡན་པ་<line/>
ཡིས༑ ༑ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཏྲི་ཤཱུལ་འཕེན་ཚུལ་རྡེའུ་ཆུང་ཞགས། །འཇིགས་སུ་<line/>
རུང་པའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་དང༌། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །<line/>
སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་<line/>
ཀྱིས༑ ༑ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་<line/>
</page>
<page index="63" id="32B">ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་པགས་[?] དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ་ཛ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། །<line/>
སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་སེར་<line/>
ནག་སྐུ༑ ༑སྟེར་ཆེན་ཟ་བའི་ཙཎྜ་ལི། །གཏུམ་མོ་ཆེན་མོ་ཞེ་སྡང་འཇོམས། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྟིར་ཆེན་ནང་གྲོལ་<line/>
འབྱིན་ཅིང་གསོལ། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུཉྫཱ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཞིང་ལྤགས་གསར་པའི་གཡང་གཞི་<line/>
གསོལ༑ ༑སྟི་ར་ཆུང་དུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །རིན་ཆེན་གཤིབས་<line/>
པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །ཏྲི་ཤུལ་རྡེའུ་ཆུང་ཕྱག་ན་བསྣམས། །འཇིགས་<line/>
སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །<line/>
</page>
<page index="64" id="33A">༄༅། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རོ་ལ་<line/>
བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་<line/>
དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ་ཛ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་<line/>
མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་མཐིང་ནག་སྐུ། །སྟིར་ཆེན་ཟ་བའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །ཆགས་པ་ཆེན་པོ་སྨ་ཤཱ་ནཱ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །འཇིགས་<line/>
སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རོལ་པས་སྟིར་ཆེན་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུཉྫཱ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན།<line/>
དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཞིང་ལྤགས་གསར་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་<line/>
པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་ཡིས།།<line/>
</page>
<page index="65" id="33B">ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྤུ་གྲི་འདེབས་ཤིང་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་<line/>
ནི༑ ༑ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །གཞལ་ཡས་མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་ནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་<line/>
ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུང་རྣམས་ཀུན། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་<line/>
ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་<line/>
དགྱེས༑ ༑དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ་ཛ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་<line/>
ཉིད་བརླག །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་དམར་སེར་སྐུ། །གསོད་བྱེད་སྟིར་ཆེན་ཟ་བ་མོ། །རོལ་པོའི་རྣལ་འབྱོར་པུཀྐ་སི། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་<line/>
པའི་སྡང་མིག་ཅན། །རོལ་པས་སྟིར་ཆེན་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །རལ་པ་འཁྱིལ་པའི་མུཉྫཱ་ལ། ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །མཧཱ་རཀྟས་<line/>
</page>
<page index="66" id="34A">༄༅། །སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆུ་ལུགས་ཀྱིས། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟིར་ཆུང་དུ་མང་<line/>
པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོང་རྩེ་སྤྲད་དེ། །ཨ་མྲྀ་ཏ་ལ་སོགས་པ་ལྔ། །ལྗགས་ལམ་དབང་པོར་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །ཨ་ཧོཿ་སྲ་ཀས་དགྱེས་ཤིང་<line/>
འཁྲིལ༑ ༑དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །བཀའ་<line/>
ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །འདས་ན་ལྷ་ཡང་བརླག་པའི་ཕྱིར། །ལྷ་ཆེན་མང་པོའི་ཀླད་འགེམས་ཤིང༌། །བསོད་ནམས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་བྷནྡྷར་ལྡན་པ་<line/>
ཡིས༑ ༑ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །ཟངས་གྲི་རྣོན་པོས་ཡན་ལག་གཅོད། །རྡེའུ་ཆུང་རྡུང་ཞིང་ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན། །ཤ་ཁྲག་ཟ་བའི་རྣལ་འབྱོར་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་<line/>
སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །གཞལ་ཡས་དམར་<line/>
ནག་ཆེན་པོ་ནས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་<line/>
</page>
<page index="67" id="34B">ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་<line/>
འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསོད་<line/>
པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ་ཛ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་<line/>
བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཨོཾ་ཧཱུཾ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སུ་པ་ཨུ་གོ་བ། ཀྲོ་དྷ་ཀི་ལི། ས་མ་ཡ་ཡོ་གི་ནི། མཧཱ་མཎྜ་ལ། ཨརྐཾ་པྲ་ཏི་ཙྪ། ཀཱ་ལ་ཀྲིཥྞ་པི་ཏ་ལོ་ཧི་ཏི་ཛཱ་ལ་སུ་ཁ་ན་ཡ་མི། ཡོ་ག་ཀཱ་ཡ། སརྦ་<line/>
བུདྡྷ་ལ། མཧཱ་ཧེ་རུ་ཀ །ས་མ་ཡ་ཡོ་ག་རུ་ལུ་ཡོཏྟ་མ་ཛྭ་ལ་ན། ཧ་ན་ད་ཧ་རཱུ་པེ་པ་ཛཿ། སརྦ་སིདྡྷི་ཀཱ་རུ་ཎཱི་ཀ །མཧཱ་སུ་ཁེ་ན། བ་ཐ་ར་སུ་ཁེ་ན་ས་མ་ཡ་ཡོ་ག་ཛཱ་ལ་ཨ་སུ་ཨཱ། བོ་ག་ཡོ་གི་སིདྡྷི་<line/>
ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །མུ་ཁ་གསོད་བྱེད་སེངྒེའི་མགོ། སེར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཀྱིས། །ཕྱག་གི་ཐལ་མོ་བསྣོལ་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་<line/>
གཙིགས་ཤིང༌། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་ཚོགས་མང་པོའི་འཁོར་དུ་བྱས། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་མའི་ཟ་བྱེད་མ། །མཧཱ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་<line/>
</page>
<page index="68" id="35A">༄༅། །ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མཐིང་ནག་སེངྒེའི་རལ་པ་ཕྱར། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་<line/>
སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་ནས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་<line/>
ནི༑ ༑ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེང་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང༌། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་<line/>
གསོལ༑ ༑བྷནྡྷ་རཀྟས་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །རྡོ་རྗེས་ཀླད་འགེམས་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང༌། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཀ་སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་<line/>
ཡིས༑ ༑སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་<line/>
གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་<line/>
དུ་སྟོབ༑ །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག། མུ་ཀ་གསོད་བྱེད་སྟག་གི་མགོ། དམར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཅན། །ཕྱག་གཉིས་བདུད་རྩི་ཐལ་སྦྱར་ཞིང༌། །ཤིན་ཏུ་<line/>
</page>
<page index="69" id="35B">དགའ་བའི་མདངས་ཀྱིས་འཁྲིལ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་ཚོགས་མང་པོའི་འཁོར་དུ་བྱས། །ང་རྒྱལ་<line/>
འཇོམས་པའི་ཟ་བྱེད་མ། །མ་ཧཱ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་<line/>
ནི༑ ༑མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སེ་རལ་ཁ་ཡི་ཚུལ་དག་ཏུ། །ཐོད་རློན་ཕྲེང་བས་ལུས་བརྒྱན་ཅིང༌། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་<line/>
བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང༌། །བསོད་ནམས་ལུས་<line/>
ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷནྡྷ་རཀྟ་ཞལ་དུ་སྟོབ། །དགྲ་སྟས་ཀླད་འགེམས་ལྕགས་ཀྱུས་འདྲེན། །རྡེའུ་ཆུང་རྡུང་ཞིང་སྟིར་ཆེན་ཟ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་<line/>
པོའི་སྦྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑།ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་<line/>
གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་<line/>
</page>
<page index="70" id="36A">༄༅། །སྟོབ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག། མུ་ཀ་གསོད་བྱེད་དུར་རྐུན་མགོ །སྔོ་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཀྱིས། །སྟིར་ཆུང་ཟ་ཞིང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཁྲོ་གཉེར་<line/>
སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་ཚོགས་མང་པོ་འཁོར་དུ་བྱས། །འདོད་ཆགས་འཇོམས་མའི་ཟ་བྱེད་མ། །ཐལ་ཆེན་<line/>
རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་<line/>
གཞི་གསོལ། །སེ་རལ་ཁ་ཡི་ཚུལ་དག་ཏུ། །ཐོད་རློན་མང་པོའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་<line/>
གཤེབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང༌། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །སྤུ་གྲིས་<line/>
མགོ་གཅོད་རྡེའུ་རྡུང་ཞིང༌། །ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན་ཅིང་བྷནྡྷ་འཐུང༌། །གསོད་ལ་དགའ་བའི་མུ་ཀ་སྟེ། །ཞགས་པས་འཆིང་བའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་<line/>
ཆེན་མོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །སྟབས་ཀླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་བའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་<line/>
</page>
<page index="71" id="36B">ཀྱིས༑ ༑རབ་ཏུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཀ་གསོད་བྱེད་ཤྭ་ནའི་མགོ། །མཐིང་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་<line/>
ཅན༑ ༑གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་གཙོ་ལ་སྟོབ༑ །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཟིངས་ཤིང༌། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་ཚོགས་མང་པོའི་འཁོར་དུ་བྱས། །ཕྲག་<line/>
དོག་འཇོམས་པའི་ཟ་བྱེད་མ། །ཐལ་ཆེན་ཁྲག་གིས་སྐུ་བརྒྱན་ཅན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་<line/>
ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་དུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་<line/>
བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང༌། །བསོད་ནམས་ལུས་<line/>
ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷནྡྷ་རཀྟས་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན་ཅིང་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང༌། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཀ་སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྦྱུགས་<line/>
བ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་<line/>
</page>
<page index="72" id="37A">༄༅། །གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་<line/>
ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཀ་གསོད་བྱེད་བྱ་རྒོད་མགོ །དམར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཅན། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཁྲོ་<line/>
གཉེར་སྤྱན་བགྲད་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོའི་རྒྱན་དུ་བྱས། །གཏི་མུག་འཇོམས་པའི་ཟ་བྱེད་མ། །ཐལ་ཆེན་<line/>
ཁྲག་གིས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་<line/>
གཞི་གསོལ། །སྟིར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་<line/>
གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང༌། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷནྡྷན་<line/>
འཐུང་ཞིང་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང༌། །ཞིང་ཆུང་རིལ་མིད་ཟངས་གྲིས་འདེབས། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཀ་སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས།།<line/>
</page>
<page index="73" id="37B">སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་མོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་<line/>
ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །དེ་བཞིན་<line/>
མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཀ་གསོད་བྱེད་སྣར་མགོ་རིང༌། །སེར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཅན། །ཞིང་ཆེན་ལག་གིས་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་ཞལ་གདངས་<line/>
ཤིང༌། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བཀའ་ལས་འདས་པ་ཟ་བྱེད་མ། །མཧཱ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་<line/>
དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟ་རི་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །<line/>
བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་<line/>
ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷནྡྷ་རཀྟས་ཞལ་དུ་སྟོབ། །དབྱུག་པས་ཀླད་འགེམས་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང༌། །<line/>
</page>
<page index="74" id="38A">༄༅། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཀ་སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་<line/>
ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་<line/>
ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཀ་གསོད་བྱེད་<line/>
བྱ་རོག་མགོ །མཐིང་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཅན། །རྡོ་རྗེ་ཀླད་འགེམས་སྤུ་གྲིས་གཅོད། །བྷནྡྷར་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲང་ཞལ་གདངས་<line/>
ཤིང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོའི་རྒྱན་དུ་བྱས། །ཞིང་བཅུ་གསོད་ཅིང་ཟ་བྱེད་མ། །མཧཱ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་<line/>
དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་དུ་མང་པོའི་<line/>
ཚོགས༑ ༑བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །<line/>
</page>
<page index="75" id="38B">བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང༌། །བསོད་ནམས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན་ཅིང་རྡེའུ་ཆུང་རྡུང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་<line/>
རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །ཁྲག་<line/>
འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་<line/>
བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཀ་གསོད་བྱེད་འུག་པའི་མགོ །སེར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཀྱིས། །ལག་གཉིས་བྷནྡྷས་<line/>
ཁྲག་ཆེན་སྟོབ། །སྙིང་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང༌། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོའི་རྒྱན་དུ་བྱས། །<line/>
ཤ་ཁྲག་ཟ་བའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །མཧཱ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང༌། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་<line/>
ནི༑ ༑མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་<line/>
</page>
<page index="76" id="39A">༄༅། །ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང༌། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང༌། །<line/>
བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ལྕགས་ཀྱུས་འདྲེན་ཅིང་རྡེའུ་རྡུང་རོལ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང༌། །དགྱེས་པ་ཆེན་མོའི་སྤྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་<line/>
སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་<line/>
སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ༑ །<line/>
དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་བྲན་མོ་གཏུམ་བག་ཅན། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་མང་པོ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་ལས་རྣམས་<line/>
གྲུབ་པར་བྱེད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་སེར་མི་སྲིན་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་གཟུགས།<line/>
བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཡག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཞིང་ཟ་ལྕགས་ཀྱུས་ཏྲི་ཤཱུལ་འཕེན། །སྤུ་གྲིས་<line/>
</page>
<page index="77" id="39B">གསོད་ཅིང་རྒྱུ་འདྲེན་ཞགས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་<line/>
ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་སྐྱ་ཚངས་མ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་<line/>
ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །སྦྲུལ་གདུག་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྩེ་ལྔ་རྡོ་རྗེ་ཞིང་ཆེན་ཟ། །<line/>
ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན་ཅིང་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་<line/>
རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སེར་ནག་ཁྲོ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །<line/>
དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །དྲིལ་ཁྲོལ་དབྱུག་ཏོ་སྟིར་ཆེན་ཟ། །བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཟིག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་<line/>
པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ལྕགས་ཀྱུས་འདྲེན་ཚུལ་སྤུ་གྲིས་འདེབས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་<line/>
</page>
<page index="78" id="40A">༄༅། །བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་<line/>
རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དཀར་དམར་ཁྱབ་འཇུག་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ༑ །བྱ་བང་མགོ་<line/>
ཡི་ཞལ་གདངས་ནས། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །སྟི་ར་ཁྲག་ཆེན་ཁ་ཊྭཱཾ་རྡེའུ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞི་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན།<line/>
རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་<line/>
མིག་ཅན། །སེར་ནག་གཞོན་ནུ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཕ་བང་མགོ་ཅན་ཞལ་གདངས་<line/>
ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །བྷན་དམར་ཁ་ཊྭཱཾ་འཁོར་ལོ་འདྲིལ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་<line/>
ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཆིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་<line/>
</page>
<page index="79" id="40B">ཅན༑ ༑དམར་སེར་དབང་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་ཁོག་འདྲེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །དྲེད་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་<line/>
བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །བྷན་དམར་དབྱུག་ཆེན་ལྕགས་ཀྱུས་འདྲིལ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་<line/>
ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་<line/>
མོ་འཕྲོག་ཆེན་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་ཞགས་པས་སྟོབ། །དོམ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་<line/>
བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དྲིལ་འཁྲོལ་ལྕགས་ཀྱུ་དུང་དམར་དབྱུག །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་<line/>
ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྔོ་<line/>
ནག་བདུད་རྩི་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ༑ །ཆུ་སྲིན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་<line/>
</page>
<page index="80" id="41A">༄༅། །བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཁ་ཊྭཱཾ་མདའ་འཕེན་རིན་ཆེན་ཡུམ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་<line/>
ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་<line/>
མིག་ཅན། །སྔོ་སྐྱ་ཞི་བ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །སྡིག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌།།<line/>
སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དྲིལ་འཁྲོལ་རྩེ་ལྔ་དུང་དམར་དང༌། །རིན་ཆེན་བུམ་པ་ཁྲོས་པས་འཛིན། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞི་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་<line/>
ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་<line/>
རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ནག་མོ་བེ་ཅོན་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་སྟོབ། །ཁྲ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་<line/>
ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཁྲག་ཆེན་དུང་འཐུང་ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན། །གྲིས་འདེབས་རྒྱུ་ཞགས་དབང་ཕྱུག་མ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞི་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་<line/>
</page>
<page index="81" id="41B">རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །<line/>
འཇིགས་སུ་རུང་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །སེར་ནག་ཁྲོ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཝ་ཆེན་མགོ་<line/>
ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་སྟི་རའི་རྡེའུ། །རབ་ཏུ་གཏུམ་པས་ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་<line/>
བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་<line/>
ཉན་མ༑ ༑འཇིགས་སུ་རུང་བའི་གདངས་མིག་ཅན། །མཐིང་ནག་ཟ་བྱེད་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་སྙིང་འདྲེན་གཙོ་ལ་<line/>
སྟོབ༑ ༑སྟག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་དྲིལ་ཁྲོལ་ཁ་ཊྭཱཾ་གྲི། ཐོད་རློན་གཡང་གཞི་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་<line/>
གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་<line/>
</page>
<page index="82" id="42A">༄༅། །མ༑ ༑འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་མོ་ཁྲག་འཐུང་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བགེགས་འདུལ་ལྕགས་<line/>
ཀྱུས་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རྒོད་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་ཞིང་དབྱུག་ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞི་རྒྱན་དུ་བྱས། །<line/>
བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་<line/>
ཀྱི་དཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་མོ་ཁྲག་འཐུང་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་<line/>
ལ་སྟོབ། །རྟ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྩེ་ལྔ་དྲིལ་དབྱུག་ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་དབང་ཕྱུག་མ། །ཐོད་རློན་<line/>
གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་<line/>
བྱེས༑ ༑དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དཀར་དམར་གཅིག་པུ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །<line/>
</page>
<page index="83" id="42B">བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ༑ །བྱི་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱད། །རྡོ་རྗེ་ཏྲི་ཤཱུལ་དྲིལ་དབྱུག་ཞིང༌། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་<line/>
བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །<line/>
འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་ནག་ཡིད་འཕྲོག་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆུང་ཟ་ཞིང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །སྤྱང་ཆེན་མགོ་ཡི་<line/>
ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཁ་ཊྭཱཾ་དུང་དམར་ལྕགས་ཀྱུ་གྲི། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་<line/>
ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །<line/>
དཀར་དམར་གྲུབ་པ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །པུ་ཤུད་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་<line/>
པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །པདྨ་ཁ་ཊྭཱཾ་དུང་དམར་ཞགས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་<line/>
</page>
<page index="84" id="43A">༄༅། །གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་སྡོད་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་སེར་ཀླུ་མོ་<line/>
ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷ་ས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཤ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་<line/>
བྱེད༑ ༑རྔེའུ་རྡུང་ཁ་ཊྭཱཾ་གྲི་འདེབས་ཤིང༌། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་<line/>
རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་ནག་གསོད་ཆེན་ཆགས་པས་འགྱིང༌།།<line/>
དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །སྤང་ཏི་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་རྡེའུ་<line/>
ཆུང་རྡུང༌། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་<line/>
ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་དམར་མེ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས།<line/>
</page>
<page index="85" id="43B">ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྐྱིན་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་ཁ་ཊྭཱཾ་ལྕགས་ཀྱུ་གྲི། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་<line/>
བྱས༑ ༑བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་<line/>
ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗངས་སེར་ཕག་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་<line/>
སྟོབ༑ ༑ཕག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྩེ་ལྔ་ཞིང་ཟ་ཁ་ཊྭཱཾ་གྲི། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་<line/>
ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཆོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་<line/>
བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་ནག་སྣ་ཆད་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བདུད་རྩི་དུང་དམར་ཞལ་དུ་སྟོབ། །རྔ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །<line/>
སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཁ་ཊྭཱཾ་ཟངས་གྲི་ཞགས་པ་འཛིན། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་<line/>
</page>
<page index="86" id="44A">༄༅། །བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་<line/>
ཅན༑ ༑སྔོ་སྐྱ་ཆུ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་འདྲེན་ཅིང་སྟོབ། །བྱ་རོག་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །<line/>
སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་དྲིལ་འཁྲོལ་ཁ་ཊྭཱཾ་གྲི། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་<line/>
ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་<line/>
སྐྱ་རྒན་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བདུད་རྩི་དུང་དམར་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྐེག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་<line/>
པས་བཀའ་བཞིན་དུ། །དབྱུག་དྲིལ་ཁ་ཊྭཱཾ་རྒྱུ་འདྲེན་ཅིང༌། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ།།<line/>
སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །གནག་ཅིང་ནག་མོ་<line/>
</page>
<page index="87" id="44B">ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆུང་ཟ་ཞིང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཁུ་བྱུག་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །<line/>
ལྕགས་ཀྱུ་དུང་དམར་ཁ་ཊྭཱཾ་གྲི། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་<line/>
ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྔོན་མོ་ར་ན་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་<line/>
འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་ཞགས་འདེབས་ཤིང་སྟོབ། །ར་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་ཁ་ཊྭཱཾ་དྲིལ་ཆེན་ཞགས། །<line/>
ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་<line/>
བྱོས༑ ༑དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་མོ་བུམ་རྣ་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷནྡྷས་ཁྲག་<line/>
ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །སྤྲེའུ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཞིང་ཆེན་ཁ་ཊྭཱཾ་འཕེན་ཚུལ་དུ། །ལྕགས་སྒྲོག་ཀུན་འཛིན་ཟངས་གྲིས་འདེབས། །<line/>
</page>
<page index="88" id="45A">༄༅། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས།།<line/>
ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་ནག་གསུས་འཛིན་ཆགས་པས་འགྱིང༌། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་<line/>
པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་གློ་སྙིང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །སྦྱང་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང༌། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དྲིལ་ཆེན་སྒྲ་སྒྲོག་དུང་དམར་འཐུང༌། །ཁ་ཊྭཱཾ་<line/>
འཕེན་ཅིང་དེའུ་ཆུང་ཟ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་<line/>
གིས༑ ༑ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་དབང་ཕྱུག་མ། །ཅི་ཡང་འགྱུར་བའི་གཟུགས་ཅན་རྣམས། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་མང་པོ་ཡིས། །དམ་བཅས་བཞིན་དུ་ལས་ཀུན་<line/>
བྱོས༑ ༑དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཁྲོ་བོའི་སྤྲིན་རྣམ་པར་སྤྲོས་པ་བདུད་བཏུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཧེ་ཀ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་རྣམས་བྱང་<line/>
ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས། ཨོཾ་མཧཱ་ཙིཏྟཱ་མཎྜ་ལ། ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཙ་ཏུར་ཡོ་གཱི་ནི་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧྲིང༌། ཏྲིང་ཏྲིང་ཏྲིང༌། མྲིང་མྲིང་མྲིང༌། ཀྲིང་ཀྲིང་ཀྲིང༌། ཧ་ཧ་ཧ་ཞེས་བརྗོད་<line/>
</page>
<page index="89" id="45B">པས་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་སྐུ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཁྲོས་པས་རྔམ་པར་གནས་སོ། །རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ་སྦྱིན་པའི་ཁྲོ་བ་མཛད་དོ། །ཆགས་པའི་ཧེ་རུ་ཀ་དང་སྐུ་དང་གི་ཚུལ་གྱིས་ཤིན་ཏུ་ཁྲོ་བ་མཛད་དོ།།<line/>
ལས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀུན་ཏུ་མི་མཛད་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གདུག་པའི་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའོ། །དེ་དག་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་མ་ཁྲོ་མོ་དང༌། རིན་ཆེན་དབྱུག་ཏོ་མ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་མོ་དང༌། པདྨ་བྷནྡྷ་<line/>
འཛིན་མ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་མོ་དང༌། ལས་ཀྱི་དབྱུག་ཏོ་མ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་མོ་དང་བཅས་པ་རྣམས་བརྐྱང་བསྐུམ་གྱི་སྟབས་ཀྱི་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འཁྲིལ་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ་<line/>
གྱིས་མཉམ་པ་ཆེན་པོར་གནས་སོ། །དེའི་ཕྱི་རིམ་ན་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་དཀར་མོ་དང༌། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་སྐུལ་བྱེད་མ་དང༌། གསོད་བྱེད་མ་དང༌། ཟ་བྱེད་མ་དང༌། རྣལ་འབྱོར་མ་དང༌།<line/>
གཏུམ་མོ་དང༌། རྣལ་འབྱོར་མ་ལས་གྲུབ་པར་བྱེད་མ་ལས། རྡོ་རྗེ་རིགས་བྱེད་མ་དང༌། དབང་སྡུད་ཆེན་མོ་དང༌། དྲག་པོའི་ཆ་བྱད་ཀྱིས་ཁྲག་དང་ཀེང་རུས་ཀྱི་དཀྱིལ་ན་ཞབས་གཉིས་<line/>
ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་བརྐྱང་བསྐུམ་གྱི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། །དེའི་ཕྱི་རིམ་ན་རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་མ་ཆེན་མོ་དང༌། སེངྒེ་མགོ་ཆེན་མོ་སྟབས་དང་ལྡན་མ་དང༌། སྟག་མགོ་ཆེན་མོ་སྟབས་<line/>
དང་ལྡན་མ་དང༌། མྱོས་བྱེད་རྟ་མགོ་ཆེན་མོ་དང༌། འུག་པའི་མགོ་ཅན་དང༌། བྱ་རྒོད་མགོ་གསོད་བྱེད་སྟབས་ཆེན་མོ་དང༌། མཆུ་རིང་མགོ་ཅན་གཅོད་བྱེད་ཆེན་མོ་དང༌། ཝའི་མགོ་ཅན་<line/>
</page>
<page index="90" id="46A">༄༅། །སྐུལ་བྱེད་མའི་སྟབས་ཆེན་མོ་དང༌། རབ་ཏུ་སྒྲ་འབྱིན་གྱི་མགོ་ཅན་དང༌། རྣམ་པར་རབ་ཏུ་སྒྱུས་གསོས་མཛད་པ་ཝང་མགོ་ཅན་ཆེན་མོ་དང༌། མི་གཏོང་བར་<line/>
ཟ་བར་བྱེད་མ་ཕག་གི་མགོ་ཅན་ཞེས་སྡང་ཆེན་མོ་རྣམས་རང་རང་གི་ལག་ཆ་དང༌། གདུག་པའི་མཚོན་དང་ཆས་ནས་གནས་པར་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<line/>
གསང་བ་ལས། རྣམ་པར་བསྒྱུར་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཏུམ་པ་ཆེན་མོ་དང༌། རྣམ་པར་སྒྱུར་བའི་ཚོགས་རྨོངས་པ་སེལ་<line/>
བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དགྱེས་པར་མཛད་དེ་འདི་དག་ཕྱུང་བས་ཀུན་ཏུ་གཡོ་བ་ཆེན་པོ་མཛད་དོ། །ཨོཾ་སརྦ་མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ་མཧཱ་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཐཾ། དྷུ་པ་ཙ་མ་ཧཱ་ཙཎྜ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ།<line/>
ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོཾ་མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། མཧཱ་རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཏཾ་དྷུ། པ་ཙ་མ་ཧཱ་ཙཎྜ་ཏྲཾ་ཏྲཾ་ཏྲཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོཾ་སརྦ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། མཧཱ་ཤྲཱི་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཏཾ་དྷུ། ཧྲཱིཾ་<line/>
ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོཾ་སརྦ་མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། མཧཱ་ཤྲཱི་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཏྲཾ་དྷུ། པ་ཙ་མ་ཧཱ་ཙཎྜ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧཱུཾ། ཨོཾ་སརྦ་མ་ཧཱ་ཀཱ་<line/>
རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། བུདྡྷ་ལོ་ཙ་ན་ཌཱ་ཀི་ནི། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧ་ན། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོཾ་སརྦ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། བཛྲ་ལོ་ཙ་ན་མཧཱ་ཌཱ་ཀི་ནི་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོཾ་སརྦ་མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། རཏྣ་ལོ་ཙ་ན་ཌཱ་<line/>
</page>
<page index="91" id="46B">ཀི་ནི༑ པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོཾ་སརྦ་མཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། མཧཱ་པདྨ་ལོ་ཙ་ཎ་ཌཱ་ཀི་ནི་དྷ་ཧ་དྷ་ཧ་དྷ་ཧ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོཾ་སརྦ་མཧཱ་ཀཱ་རུ་ནི་ཀཱ་ཡ། ཀརྨ་ལོ་ཙ་ན་མཧཱ་ཌཱ་ཀི་ནི་ཚིནྡྷ་ཚིནྡྷ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་<line/>
ཧཱུཾ༑ ཏྲཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཾ། ཧྲོཾ་ཧྲོཾ་ཧྲོཾ། ཧ་ཧ་ཧ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོཾ་རུ་ལུ་གཽ་རཱི། ཨོཾ་རུ་ལུ་ཙཽ་རཱི། ཨོཾ་རུ་ལུ་པྲ་མོ་ཧཱ། ཨོཾ་རུ་ལུ་པེ་ཏ་ལཱི། ཨོཾ་རུ་ལུ་ཙཎྜ་ལཱི། ཨོཾ་རུ་ལུ་གྷསྨ་རཱི། ཨོཾ་རུ་ལུ་སྨ་ཤཱ་ནཱི། བྷིནྡྷ་བིནྡྷ།<line/>
གྷུ་མ་གྷུ་མ་གྷུ་མ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧ་ན། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ། ཨོཾ་ཙོ་ར་ཀཱ་ར་སིདྷ་ཧེ་ཧེ། ཨོཾ་གཽ་ར་ཀ་ར་བྱཱ་གྷྲི་ཧེ་ཧེ། ཨོཾ་ཙ་ར་ཀ་ཀ་ར་སྲི་གཱ་ཧེ་ཧེ། ཨོཾ་ཤྭ་ན་ཀ་ར་གྲྀ་<span class="conversion-problem" title="129: Cannot convert ACIP {dhA} because h is not an ACIP consonant.">dhA</span>་ཧེ་ཧེ། ཨོཾ་ཀཱངྐ་ཀ་ར་ཀཱ་ཀ་ཕཊ་ཕཊ།<line/>
ཨོཾ་ག་ཏ་ཀ་ར་པ་ཉྩ་མ་ཧེ་ཧེ་ཕཊ། ཧསྟ་ཀ་ར་ཨཱུ་ལུ་ཀ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ། ཕཊ་ཕཊ། མཧཱ་ཙ་དུར་ཡོ་གི་ནི་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ། བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ། བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ། བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་<line/>
བྷྱོ་བྷྱོ། བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ། བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ་བྷྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ས་མ་ཡ་ས་མ་ཡ། ཡོ་ག་ཡོ་གི་<line/>
ནི་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཞེས་བརྗོད་པས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་བརྒྱལ། རབ་ཏུ་སྡངས། རབ་ཏུ་མྱོས། རབ་ཏུ་བསྒྲལ་བར་གྱུར་ཏེ། བསྣམས་ཤིང་གསོལ་ནས་མི་གནས་པར་མཛད་དོ།།<line/>
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བ་མཉེས་པ་ལས། སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡམ་པའི་སྟབས་ཀྱིས་ཛཿ་<line/>
</page>
<page index="92" id="47A">༄༅། །ཛཿ་ཛཿ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧོཿ་ཧོཿ་ཞེས་པར་མཛད་དོ། །མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་མཛད་དོ། །གསང་བའི་རྡོ་རྗེའི་མཛོད་ནས་གསང་བའི་ཡུམ་གྱི་པདྨ་ཡོངས་སུ་<line/>
ཡངས་པའི་ནང་དུ་སེམས་ཅན་གྱི་ཚོགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་མཛད་ནས་མཁའ་ཕབ་སྟེ་སྲས་སུ་བསྐྱེད་པར་མཛད་དེ་མཛད་ནས་དྲན་པ་རྙེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་བསམ་གྱིས་མི་<line/>
ཁྱབ་པ། མེ་དཔུང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། མཚོན་ཆ་དང་དབུ་དང་ཞལ་མང་ཞིང་སྐྱི་བུང་ཞེས་བྱེད་པ་སྡངས་ཤིང་གསོད་པར་མཐོང་སྟེ་སྨྲས་པ། རབ་ཏུ་འཇིགས་པའི་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །ཤིན་<line/>
ཏུ་བདེ་བའི་གནས་ཤིག་ནས། །བཏོན་པ་སྐལ་པ་རབ་ཏུ་ཆུང༌། །ད་ནི་ཅི་མཛད་ལ་གོར་མཛོད། །ལྷ་ཅིག་རྗེ་ཅིག་འོན་ཞེས་སྨྲས་པའི་ཚིག་གིས་སེམས་ཅན་གྱི་མཚན་མ་འབྱོངས་<line/>
པར་གྱུར་པར་མཁྱེན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་རབ་ཏུ་སྨྲོས་ལ་གནོང་ལོངས་ཤིག །རྗེ་ལ་གུས་པར་དམ་ནོས་ལ། །འདི་ལ་གནས་པར་སྐལ་མེད་པས། །ཕྱི་<line/>
ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ས་ལ་འདུག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས་དངངས་པ་བརྟས་པར་གྱུར་ཏེ་རྡོ་རྗེ་བྲན་མོའི་མནའ་བོར་ནས་སྨྲས་པ། སྐྱེས་མཆོག་ལྷ་རྗེས་སུ་ཞིག་ལགས། །འབངས་དང་<line/>
བཀའ་སྩལ་བདག་ཅག་ཉན། །ཕྱི་ཡི་གནས་སུ་གནས་སུ་བགྱི། །མ་སྲིང་བྲན་གཡོག་འཁོར་ཡུག་རྣམས། །འཇིགས་པའི་སྐུས་ནི་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཅི་མཛད་ཁྱོད་མཁྱེན་<line/>
</page>
<page index="93" id="47B">བཞེས་སུ་གསོལ། །ཡུན་དུ་སྐལ་ལྡན་བཞེས་སུ་གསོལ། །བདག་ཅག་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་རྣམས། །དེ་རིང་དམ་མནོས་བླན་ཆད་ཏུ། །འཁོར་རྣམས་སྐྱོང་བར་མི་བགྱིད་དམ། །བཀའ་<line/>
བཞིན་ལས་ཀུན་མི་སྒྲུབ་བམ། །ཐེག་པ་འཛིན་ལ་མི་སྟོང་ངམ། །བཞུགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མི་ཟིན་ན། །ད་ལྟ་བཞིན་དུ་འཇིགས་པ་དང༌། །ཤི་ནས་དམྱལ་བར་ཤོག་ཅེས་སྨྲས་ཏེ་<line/>
མནའ་བོར་རོ། །དེ་ནས་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་ཅང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་པ་ལས་རབ་ཏུ་གསོད་བྱེད་མ་དང༌། ཚངས་པ་མོ་དང༌། གཞོན་ནུ་མོ་དང༌། དབང་མོ་དང༌། གྲུབ་མོ་དང༌། བསྐྱོད་<line/>
ཆེན་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེར་གདོང་ཆེན་མོ་དང༌། མི་མོ་རླག་པར་བྱེད་པ་ཆེན་མོ་དང༌། ཕག་མོ་གསོད་བྱེད་མ་དང༌། གཏུམ་པར་མཛད་མ་དང༌། བརླན་པར་མཛད་མ་དང༌། ཕག་ཆེན་མོ་དང༌།<line/>
ནག་མོ་རལ་པ་ཆེན་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེ་འཛིན་མ་ཆེན་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེ་ནག་མོ་ཆེན་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེ་རྒན་བྱད་ཆེན་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེ་ཡིད་འཕྲོག་པར་བྱེད་མ་དང༌། རབ་ཏུ་གཅིག་ཏུ་ཟབ་མོ་དང༌། རྡོ་རྗེ་སྲིན་<line/>
མོའི་ཆ་བྱད་ཆེན་མོ་དང༌། སྔོ་ནག་ཆེན་མོ་དང༌། ལྗང་ནག་ཆེན་མོ་དང༌། བེ་ཅོན་ཆེན་མོ་དང༌། ཞིབ་བུམ་སྣ་ཆེན་མོ་དང༌། ལས་ལ་གྲུབ་པ་ཆེན་མོ་དང༌། བཀའ་ཉན་པར་བྱེད་མ་དང༌། ཚམ་ངམ་<line/>
གྱི་གཟུགས་དང༌། དྲག་ཤུལ་མ་དང༌། ཉུལ་བ་མོར་ཚུལ་སྟོན་མ་དེ་དག་ལ་སོགས་པ་མ་དང༌། སྲིང་མོ་བུ་མོ་རྣམས་རབ་ཏུ་གུས་པར་བཀའ་ཉན་ཏེ་རྡོ་རྗེ་བྲན་མོར་བཀའ་ཉན་ཏེ། རྡོ་རྗེ་བྲན་<line/>
</page>
<page index="94" id="48A">༄༅། །མོར་དམ་བླངས་ནས་ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་བདག་ཅག་བགྱིད་ཅེས་མནའ་བོར་ཏེ་འཇིགས་པའི་གཟུགས་དང༌། མཚོན་ཆ་དང་གནས་པའི་གཞིར་བཅས་ཏེ་<line/>
ཕྱིའི་སྣམ་བུ་ལ་གནས་པའི་ལས་བྱེད་པར་གནས་སོ། །དེ་དག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ་པ་བཤད་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་རོལ་གྲུ་བཞིར་བཅས། །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་རཀྟར་བཅས། །བ་<line/>
སུ་ཏ་ཡི་མཎྜ་ལ། །དྲི་ཆུ་རཀྟའི་ཚོམ་བུར་བྲི། །ཧྲཱིཿ་ལས་དབུས་སུ་བཅོ་བརྒྱད་གཟུགས། །ཡང་ན་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ཐོད་པ་བྷནྡྷ་དམར་ཆེན་བཀང༌། །བརྒྱད་དམ་ཉི་ཤུ་<line/>
དགུ་རུ་ལྡན། །ཡང་ན་ལྔ་དང་ལྡན་པ་ལ། །ལྔ་པའི་ཡི་གེས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཟད་འཕྲོ་ཕུད་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཨུཙྪུཥྟ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་བཟླས། །ཐོད་པ་དམར་བླུགས་བཏུང་བྱ་<line/>
ཞིང༌། །མིང་དམ་བྷྱོ་འམ་རུ་ལུ་ཡིས། །མངོན་སུམ་ཕྱིན་པར་བོས་ནས་ནི། །ཁ་ནས་རཀྟས་རབ་གཏོར་ཏེ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ལས་རྣམས་ཀུན། །གོང་ནས་འབྱུང་བའི་ལས་བཞིན་བྱ། །སྒེག་<line/>
མོ་ན་ཆུང་དེ་དག་ལ། །དབང་གི་ཆགས་པས་འདོད་སྤྱད་དེ། །ཏ་མ་ལ་ཡི་ཕུར་བུས་གདབ། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་སྦྱིན། །ཆགས་དང་གསོད་དང་རྒྱགས་པ་ཆེ། །མཉམ་<line/>
པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས། །ཙཽ་ར་ཀ་རའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱང༌། །བཞི་ཡི་ལས་ལ་འཇུག་པར་ནི། །མིང་ཙམ་འཛིན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བསྐུལ་ན་རྩེ་གཅིག་ལས་རྣམས་<line/>
</page>
<page index="95" id="48B">འགྲུབ༑ ༑དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཆེན་མོས་མིང་ཙམ་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་གནས་པར་མཁྱེན་ཏོ། །གསང་བ་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་འདི་བསྡུ་བ་ཆེན་པོ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་སེམས་དཔའ་རྣལ་<line/>
འབྱོར་མཆོག །ཀུན་ཀྱང་སེམས་དཔའ་རྣལ་འབྱོར་མཆོག །ཆོས་ཀུན་མིང་ཙམ་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །མིང་ཙམ་རྣལ་འབྱོར་མ་ཡིན་པར། །སེམས་དཔའ་རྣལ་འབྱོར་འགའ་ཡང་མེད།།<line/>
དེ་ཉིད་དུས་གསུམ་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་མཆོག །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་རྒྱུད་དག་ལས། །སེམས་མ་རྡོ་རྗེ་དེ་དག་ལས། །གསང་བའི་ངེས་དོན་གང་ཡང་མེད། །ཅེས་ཆོས་ཐམས་<line/>
ཅད་འདུས་པ་ཆེན་མོར་མཁྱེན་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པ་ཆེན་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ་ལེའུ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།ཨ་ཧོཿ། རྒྱུ་ཉིད་སྟོང་པས་འབྲས་བུ་མངོན་<line/>
སུམ་པ། བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་མེད་བས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པས་འགྲུབ། །སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ཉིད་ཀྱང་སེམས་ཅན་ཡིན་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །དེ་ཉིད་མི་མཛད་མེད་པར་ཤེས་པ་ཀུན་གྱི་<line/>
ནང་ན་རབ་ཏུ་བསྔགས། །ཆགས་པ་མི་གཏོང་ཆགས་མེད་མངོན་སུམ་དགོངས་པ་ཡིན་པས་དཀྱིལ་འཁོར་གོང་མ་ཀུན་གྱི་ངང༌། །སྒྲུབ་ལ་དགའ་བས་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་ཕྱིར་བསྒྲུབས་<line/>
པས་འགྲུབ་ཅེས་རྒྱལ་བས་རབ་ཏུ་གསུངས། །ཕོ་མོ་མེད་ཕྱིར་ཕོ་མོ་སྣང་ལ་དགའ་བ་སྤྱོད་བརྩོན་རྒྱལ་བས་འགྲུབ་ཅེས་སྒྲུབ་པ་ཀུན་གྱིས་གསུངས། །སྟོང་པར་རྟོགས་ལ་སྤྱོད་ལ་གཡེལ་བ་<line/>
</page>
<page index="96" id="49A">༄༅། །རྣལ་འབྱོར་མིན་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །མེད་ལ་གཏོད་ཅིང་དགེ་སྡིག་འཆོལ་བ་སྡིག་ཅན་ཡིན་པར་རབ་ཏུ་གསུངས། །མེད་ལ་གཏོད་ཅིང་དགེ་སྡིག་<line/>
ཡོད་ཕྱིར་བརྩོན་པར་འགྲུབ་ཅེས་ཐེག་པ་ཀུན་ལས་འབྱུང༌། །བག་དང་མི་ལྡན་རང་བཞིན་མེད་པར་གནས་པ་ལ། །གཙོ་མཆོག་མི་བཀུར་ཁུངས་ཕྱིན་ཆོས་ལ་མི་བརྩོན་སེམས་ཅན་<line/>
ཡིན་པར་མངོན་སུམ་གསལ་བར་སྣང༌། །དེ་བས་སྒྱུ་འཕྲུལ་གསང་བ་མཆོག་འདི་བུ་རྣམས་གང་ཞིག་ཉན་བརྩོན་པས། །འགྲུས་པར་བསླབས་པ་བགྲ་དང་ལྡན་པ་ལོབས་པ་<line/>
དང་པོར་ངོ་ཤེས་བྱ། །སྐད་ཅིག་གཟུགས་ལ་ཕངས་པ་མེད་པར་གུས་ལྡན་གསང་བའི་སྡུད་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་མཆོག་ལ་དད་པས་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་ཀུན་ལ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་<line/>
ཡིན༑ ༑ལམ་ལ་མཁས་པས་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བཀུར་བའོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང༌། རྣལ་འབྱོར་དང་རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་རབ་ཏུ་འདུན་པ་ཆེན་པོ་སྐྱེས་ཏེ། མཆོད་པ་ཆེན་པོ་<line/>
བཀུར་སྟིས་མཆོད། །དཀྱིལ་འཁོར་དང་པོ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །གཉིས་པ་གསང་བའི་མཆོད་པ་ལ། །གསང་བ་རོལ་པ་གླེང་སློང་བ། །ཁྲོས་པའི་སྤྲིན་ལས་བདུད་རྣམས་བཏུལ། །དོན་<line/>
གཅིག་སྒྱུ་འཕྲུལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་བ་དགྱེས་པ་ཆེ། །དུས་གསུམ་རྟག་ཏུ་མ་བྱུང་བ། །ལམ་ལ་མཁས་པ་ཡིན་པར་བསྔགས། །བརྩོན་དང་ལྡན་པས་རབ་མཉན་དང༌།<line/>
</page>
<page index="97" id="49B">གསང་བའི་སྒྲུབ་པ་འདི་སྒྲུབ་པ། །ཀུན་ཀྱང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྨོངས་པ་སེལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
