<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="92" index="5"/>
<offset page="52" line="13" col="7"/>
<range start="1" end="3"/>
<title>འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཧ་ཡ་གྲི་བའི་གཟུངས། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ཕ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="27B">།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭཱ་རཱ་ཧ་ཡ་གྲི་<line/>
བ་དྷཱ་ར་ཎཱི། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཧ་ཡ་གྲི་བའི་གཟུངས། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །<line/>
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སརྦ་སཏྭེ་བྷྱཿ་ས་ནཱ་ག་ཏི་ནེ། ན་མཿ་སརྦྦ་སཏྭེ་བྱཿ་ས་ན་ཨ་ས་བ་ཧ་<line/>
རི་ཎི༑ ན་མཿ་སརྦྦ་སཏྭཱ་བྷ་ཡོདྟ་ར་ཎཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦྦ་བྷ་བ་པྲ་ཤ་མ་ན་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦ་སཛྭ་བོ་དྷི་ཙི་ཀི་ཏ་ས་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦྦ་བནྡྷ་ན། ཙྪེ་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་<line/>
</page>
<page index="2" id="28A">༄༅། །སརྦྦ་དུ༑ ཁ་ར་མོ་ཀཥ་ཎ་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦྦ་ཨནྡྷ་ཀ་ར་བི་དྷ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ་སརྦྦ་བིདྱ་རཱ་ཛ་བ་ཤ་པྲ་བཏ་ཡེ། མ་ཧཱ་ཡོ་གཱ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རཱ་ཡ་ཏེ་སྱན་<line/>
མ་ཀྲྀ་ཏྭཱ་ཨི་དཾ་ཨཱཪྻ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མུ་ཁོ་ཏྒཱི་རྞཾ་རྀ་ཥི་བིད་དཱ་དེ་བ་ནཱ་ག །ཡཀྵ་རཀྵ་ས། ཤཱཀྱ་བྲཧྨ། ལོ་ཀ་པཱ་ལ་བིཥྞུ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར། ནཱ་ར་ཡ་ཎ། སྐནྡྷ་ཀུ་བེ་ར། ཨ་<line/>
སུ་རེནྡྲ། མ་ཏྲི་ག་ཎི། ན་མཿ་ཀྲྀ་ཏཾ་བཛྲ་ཁུ་ར་ས་ཧི་ཡཾ། ཧ་ཡ་གྲི་བ་བྲཧྨ། པྲ་ར་མ་ཧྲྀ་ད་ཡ། མ་བརྟ་ཡི་ཥྱ་མི། ཨ་བ་བྲ་མེ་ཡཱརྷ་སཱ་དྷ་ཀཾ །ཨ་བ་ཧྱཾ། སརྦྦ་བྷཱུ་ཏཱ་ནཱཾ། སརྦྦ་<line/>
བི་གྷྣཾ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཾ། ཨ་མོ་གྷཾ། སརྦྦ་ཀརྨ་ཎཾ། བི་ཤཱ་ནཉྩ། བི་ནཱ་ཡ་ཀཾ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་ཏ་རུ་ལ་ཏ་རུ་ལ། བི་ཏ་རུ་ལ་བི་ཏ་རུ་ལ། སརྦྦ་བིཥ་གྷཱ་ཏ་ཀ །སརྦྦ་བྷུ་ཏ་བི་དྲ་བ་ཀ་ཛྭ་<line/>
ལི་ཏི༑ ཨ་ན་ལ། བི་སྤུ་ལིངྒ། ཨཊྚ་ཧ་ས། ཀེ་ས་ར། ཨ་ཏོ་བ། བྲ་བི་ཏ་ཀ་ཡཾ་བཛྲ་ཁུ་ར་ནིརྒ་ཏི་ཏ། ཙ་ལི་ཏ་བཱ་སུ་དྷ་ཏ་ལ། བཛྲོ་ད་ཤྭ་སི་ཏ། ཧ་སི་ཏ་མ་རུ་ཏོཀྵ་ཏི། པྲ་ཤ་<line/>
མ་ན་ཀ་ར༑ བ་ད་དུཥྚ་བགྷཱི་ན། སཾ་བྷཀྵ་ཎ་ཀ་ར། སྭ་བིདྡྷོ་པ་ད་ཤ་ཀ་ར། པ་ར་མ་ཤཱནྟི་ཀ་ར། བུདྡྷ་བུདྡྷ། བོ་དྷ་ཡ་མི་ཏེ། བྷ་ག་ཝན་ཧ་ཡ་གྲི་བ། སརྦྦ་བིདྱཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ།<line/>
མ་བརྟ་ཡི་ཥྱ་མི། ཁཱ་ད་ཁཱ་ད། མ་ཧཱ་རོ་དྲེ། མནྟྲ་ན། རཀྵ་རཀྵ། ཨཱཏྨ་སྭ་ཧི་ཏཾ། མནྟྲཾ་སིདྡྷ་སིདྡྷ། སརྦྦ་ཀརྨ་ཥུ་མེ། སིདྡྷེ། དེ་ཧི་དེ་ཧི། ཨཱ་བེ་ཤ་ཨཱ་བེ་ཤ་།པྲ་བེ་ཤ་པྲ་<line/>
</page>
<page index="3" id="28B">བེ་ཤ༑ སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ། དྷུ་ན་དྷུ་ན། བི་དྷུ་ན་བི་དྷུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ། སརྦྦ་བ་རོ་པ་གྲ་མ། ཀྲྀ་ཏྱ་ཀ་ཁོ་རྡོ། དུར་ལཾ་གྷི་ཏ། མུ་ཤི་ཁ། བི་ཤ་ཀ་ར། བི་ཤ་<line/>
དཾཥྚྲ་བི་ཤ་ཙུརྞ་ཡོ་ཨ་བི་ཙཱ་ར་བི་ཤྭ་ཀ་ར་ན། སིདྡྷ་ཨཉྫ་ན། ཙཀྵུ་ར་མོ་ཧ་ན། ཙིཏ་ཏ་བཀྵེ་པ་ན་ཀ་ར། ནི་ཏྱ། ཡ་བ་ར་པྲེ་ཀྵ་ཎ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་རྀ་དྡྷྱ་དྷི་ཥྛཱཾ་ཎེ་<line/>
ནཿ་སརྦྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ་སཏྭཱ་ནཱ་རཀྵ་རཀྵ། མ་མ་བུདྡྷ། དྷརྨ་སཾ་གྷ༑ ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏཾ། མེ་ཀརྨ། ཤཱི་གྷྲཾ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཕཊ། ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཕཊ། བཛྲ་ཁུ་རཱ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་དཾཥྚོ་ཏ་ཀ་ཊ་བྷ་ཡ་<line/>
བྷཻ་ར་ཝ་ཡ་ཕཊ། པ་ར་མནྟྲཾ་ཤ་མ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། པ་ར་དུཥྚ་བིགྷྣན། བཾ་བྷ་ཀྵ་ཎ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། སརྦྦ་གྲ་ཧོད་སཱ་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། སརྦྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ། པ་ཊ་ལ་<line/>
མུ་ཁཱ་ཡ་ཕཊ། ཡི་གེ་ཙི་ཏ། མ་མ་ཨ་ཧི་ཏེ་ཥི་ན། ཀ་ཡེ་ཀྲ་མནྟི། མནྟྲ་ཡནྟི། ཨ་མནྟི། ཛ་བ་ཡནྟི། ཛུ་ཧྭནྟི། ཀཱ་ཁོརྡཾ་ཀུརྦནྟི། ཏ་ན་སརྦ་ནཱ་བྷ་མུ་ཁེ་ན་བ་ཀྲྀ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ། ན་མཿ་<line/>
སརྦྦ་དུཥྚ་གྲ་ཧོད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ། ཧ་ཡ་གྲི་བཱ་ཡ། སིདྡྷྱནྟུ་མནྟྲ་པ་ད་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ཨ་མྲྀ་ཏོཏྦྷ་བཱ་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ན་མ་ཧ་ཡཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་ན་མོ་བི་ཤྭ་མཱུརྟ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ་<line/>
སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱཾ། སིདྡྷྱནྟུ་མནྟྲ་པ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་སོ།། །།<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
