<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="92" index="12"/>
<offset page="91" line="25" col="5"/>
<range start="1" end="4"/>
<title>འཕགས་པ་སྙིང་རྗེས་མི་བཤོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ཕ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="47A">བོད་སྐད་དུ། སྙིང་རྗེ་མི་བཤོལ་བ་ཞེས་བྱ་<line/>
</page>
<page index="2" id="47B">པའི་གཟུངས། དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་ཕྲག་བདུན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་<line/>
དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མངའ་བ། གནོད་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཐར་བར་མཛད་པ། ནད་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་<line/>
ཞི་བར་མཛད་པ། འབྱུང་པོ་ཐམས་ཅད་ངེས་པར་ཟློག་པ། སེམས་ཅན་མི་ཁོམ་པ་བརྒྱད་དུ་ལྟུང་བ་རྣམས་ཡང་དག་པར་སྒྲོལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ལ་ཕྱག་<line/>
འཚལ་ནས་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གིས་བཤད་པའི་གཟུངས། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མི་བཤོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་བརྗོད་ཀྱི། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་<line/>
པོ་མངའ་བ་བདག་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། འདི་ལྟ་སྟེ། ཨོཾ་ཛ་ཏ་ཛ་ཏ། ཛི་ཏི་ཛི་ཏི། ཛུ་ཏུ་ཛུ་ཏུ། ཏ་ར་ཏ་ར། ཏི་རི་ཏི་རི། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། ཀུ་<line/>
ལུ་ཀུ་ལུ། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མངའ་བ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་འདུས་པ་རྗེས་སུ་དགོངས་ཏེ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཙ་ཏ་ཙ་ཏ། ཙི་ཏི་ཙི་ཏི། ཙུ་ཏུ་ཙུ་ཏུ།<line/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྨོན་ལམ་གྱི་སྤྲིན་དུ་རྗེས་སུ་དགོངས་ཏེ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མངའ་བ་མྱུར་དུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ར་ལ་ར་ལ། རི་ལི་རི་ལི།<line/>
</page>
<page index="3" id="48A">༄༅། །རུ་ལུ་རུ་ལུ། བསམ་གཏན་དང༌། རྣམ་པར་ཐར་པ་དང༌། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང༌། སྙོམས་པར་འཇུག་པའི་གཞི་ལ་བཞེངས་སུ་གསོལ། ཙ་<line/>
ལ་ཙ་ལ༑ ཙི་ལི་ཙི་ལི། ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། བོ་དྷི་བོ་དྷི། ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི། བུདྡྷ་བུདྡྷ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པ་དང༌། ཆོས་ཀྱི་བདེན་པ་དང༌། དགེ་འདུན་གྱི་བདེན་པས་<line/>
བཞེངས་སུ་གསོལ། བཞེངས་སུ་གསོལ། བྱམས་པ་ཆེན་པོས་འབྱུང་པོ་ཐམས་ཅད་ཟློག་ཏུ་གསོལ། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་གྱིས་བདག་གི་ནད་ཐམས་<line/>
ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་མཛད་དུ་གསོལ། དྷུ་ན་དྷུ་ན། བི་དྷུ་ན་བི་དྷུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ། བཞེངས་སུ་གསོལ། ཞེངས་སུ་གསོལ། ཚུལ་གཤེགས་<line/>
ཚུར་གཤེགས། བདག་གི་བསམ་པ་རྫོགས་པར་མཛད་དུ་གསོལ། ལས་སྦྱང་དུ་གསོལ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། མ་ཧཱ་པདྨ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭ་ཧཱ། པདྨ་ཨཱ་ས་<line/>
ནཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཤྭེ་ཏ་མཛྙཱ་ཨུ་པ་བི་ཏཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཀི་རི་ཏ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། ཤུ་ལ་ནེ་སྭཱཧཱ། ཙཀྲ་ཎེ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་ཎེ་སྭཱཧཱ། ཏྲི་ཎེ་ཏྲེ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཏྲི་ཎ་ཏྲེ་ཡ་པྲ་ཧཾ་རུ་པཱ་ཡ་སྭཱཧཱ།<line/>
ཨཱ་ཀཱ་ཤཱ་ཡ་སྭཱཧཱ། ཤི་ནི་ཤི་ནི་སྭཱཧཱ། པྲ་ཙ་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཡ་མ་ཡེ་སྭཱཧཱ། ཡ་མ་བྷུངྱ་སྭཱཧཱ། ཨཎྜ་ཛེ་བྷྱོ་བྷྱ་ཏེ་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། ཛ་ར་ཡུ་ཛེ་བྷྱོ་བྷྱུ་ཏེ་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། སཾ་སྭེ་ད་<line/>
</page>
<page index="4" id="48B">ཚེ་བྷྱོ་བྷུ་ཏེ་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། ཨོཾ་པ་པ་ཏུ་ཀེ་བྷྱོ་བྷྱུ་ཏེ་བྷྱཿ་སྭཱ་ཧཱ། བི་ཏི་ཀ་བྷྱོ་བྷུ་ཏེ་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། བཻ་དྷ་ཏི་ཀི་བྷྱོ་བྷུ་ཏེ་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། ཥྥ་ཥྞ་ཀེ་བྷྱོ་བྷྱ་དྷྱི་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། ས་ན་ནི་པ་ཧི་ཀི་བྷྱོ་བྷྱ་དྷྱི་བྷྱཿ་<line/>
སྭཱ་ཧཱ༑ སརྦ་བུདྡྷོ་སྭཱཧཱ། སརྦ་བྷྱ་དྷྱི་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། བྷུ་མེ་ཨནྟ་རི་ཥི་ཙཱ་ཪྻེ་བྷྱོ་བྷྱ་དྷྱི་བྷྱཿ་སྭཱཧཱ། འདི་ལྟ་སྟེ། ཨོཾ་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ། ཏྲི་ཊི་ཏྲི་ཊི། ཏྲུ་ཊུ་ཏྲུ་ཊུ། བདག་འཇིགས་པ་ཐམས་<line/>
ཅད་དང༌། འཚེ་བ་ཐམས་ཅད་དང༌། ནད་ཐམས་ཅད་ལས་སྲུངས་ཤིག་སྭཱཧཱ། གྲ་ས་གྲ་ས། མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ན་མ་<line/>
ཨཱཪྻ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏ་སྭཱཧཱ། སྙིང་རྗེ་མི་བཤོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་རྫོགས་སོ།། །།<line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
