<?xml-stylesheet href="../tibxml.css" type="text/css" version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
<info>
<location organization="acip" collection="k_lha_sa" volume="88" index="32"/>
<offset page="942" line="24" col="0"/>
<range start="1" end="7"/>
<title>འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་པ་ཞེས་བྱ་བ། </title>
<section>རྒྱུད། </section>
<volume>ཐ</volume>
<status asof="31Jan2012">not checked</status>
</info>
<pageset>
<page index="1" id="472B">རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱཪྻ་པྲ་ཛྙཱཾ་པ་ར་མི་ཏཱ་ནཱ་ཀ་ཨཱཥྚ་ཤ་ཏ་ཀ་ན། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<line/>
</page>
<page index="2" id="473A">༄༅། །མ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟར་གྱི། །རྒྱལ་བ་གང་ལགས་དེ་ཀུན་གྱི། །ཡུམ་ནི་དགེ་མ་ཁྱོད་<line/>
ལགས་ཏེ། །ཁྱོད་ནི་ལྷ་མོ་རྒྱལ་བའི་སྲས། །རང་བཞིན་མེད་པའི་རང་བཞིན་ཅན། །སངས་རྒྱས་ཡུམ་གྱུར་དེ་ཡི་མཚན། །དགེ་མ་བདག་གིས་བརྗོད་པར་<line/>
བྱ༑ ༑འབྱོར་པར་འདོད་པས་མཉན་པར་བགྱིས། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང༌། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང༌། ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་<line/>
མཁྱེན་པ་ཉིད་དང༌། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང༌། ཡང་དག་པའི་མཐའ་དང༌། དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། མ་ནོར་བ་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། གཞན་མ་ཡིན་<line/>
པ་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། བདེན་པ་དང༌། དེ་ཁོ་ན་དང༌། ཡང་དག་པ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པ་ཉིད་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། མཚན་མ་མེད་པ་ཉིད་དང༌། སྨོན་<line/>
པ་མེད་པ་ཉིད་དང༌། དངོས་པོ་མེད་པ་ཉིད་དང༌། ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། ཆོས་ཉིད་དང༌། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང༌། ཆོས་གནས་<line/>
པ་ཉིད་དང༌། ཆོས་མི་འགྱུར་བ་ཉིད་དང༌། ཆོས་སྐྱོན་མེད་པ་ཉིད་དང༌། ཆོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དང༌། ཆོས་བདག་མེད་པ་ཉིད་དང༌། ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པ་ཉིད་དང༌།<line/>
</page>
<page index="3" id="473B">སེམས་ཅན་མེད་པ་ཉིད་དང༌། སྲོག་མེད་པ་ཉིད་དང༌། གསོ་བ་མེད་པ་ཉིད་དང༌། སྐྱེས་བུ་མེད་པ་ཉིད་དང༌། གང་ཟག་མེད་པ་ཉིད་དང༌། བརྗོད་དུ་མེད་པ་ཉིད་དང༌། བརྗོད་<line/>
པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་དང༌། སེམས་དང༌། ཡིད་དང༌། རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང༌། བྲལ་བ་དང༌། མཉམ་པ་མེད་པ་དང༌། མི་མཉམ་པ་དང༌། མཉམ་<line/>
པ་དང༌། བདག་གི་བ་མེད་པ་དང༌། རྒྱགས་པ་མེད་པ་དང༌། སྤྲོས་པ་མེད་པ་དང༌། སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བ་དང༌། སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཤིན་ཏུ་འདས་པ་དང༌། སངས་<line/>
རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུམ་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་སྐྱེད་པ་དང༌། ཉན་ཐོས་ཐམས་ཅད་འཛིན་པ་དང༌། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་སྐྲུན་པ་དང༌།<line/>
འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་འཛིན་པ་དང༌། བསོད་ནམས་ཀྱི་ཚོགས་ཟད་མི་ཤེས་པ་བསགས་པ་དང༌། ཡེ་ཤེས་འབབ་པ་དང༌། རྫུ་འཕྲུལ་མཛད་པ་དང༌། ལྷའི་མིག་རྣམ་<line/>
པར་སྦྱོང་བར་མཛད་པ་དང༌། ལྷའི་རྣ་བ་རབ་ཏུ་དང་བར་མཛད་པ་དང༌། ཕ་རོལ་གྱི་སེམས་ཤེས་པར་མཛད་པ་དང༌། སྔོན་གྱི་གནས་རྗེས་སུ་དྲན་པར་མཛད་པ་དང༌།<line/>
འཆི་འཕོ་བ་དང༌། སྐྱེ་བ་ཤེས་པར་མཛད་པ་དང༌། ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་པར་མཛད་པ་དང༌། འཕགས་པ་དང༌། གཙང་བ་དང༌། བསངས་པ་དང༌། དྲན་པ་ཉེ་བར་<line/>
</page>
<page index="4" id="474A">༄༅། །གཞག་པ་ལ་གནས་པ་དང༌། ཡང་དག་པར་སྤོང་པའི་ཤུགས་དང་ལྡན་པ་དང༌། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་བཞིའི་ཞབས་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌།<line/>
བར་མཛད་པ་དང༌། སྟོབས་མཛད་པ་དང༌། ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་མེད་པ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བདུན་གྱི་རིན་པོ་ཆེས་མཛེས་པར་བྱས་པ་དང༌། ནོར་བདུན་སྦྱིན་པར་<line/>
མཛད་པ་དང༌། འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་སྟོན་པ་དང༌། མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་སྟོན་པར་མཛད་པ་དང༌། དབང་བཅུ་སྒྲུབ་པ་<line/>
དང༌། ས་བཅུ་ལ་གནས་པར་མཛད་པ་དང༌། སྟོབས་བཅུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཛད་པ་དང༌། ཟད་པར་གྱི་སྐྱེ་མཆེད་བཅུས་མཛེས་པར་བྱས་པ་དང༌། ཤེས་པ་བཅུ་སྒྲུབ་<line/>
པ་དང༌། བག་ལ་ཉལ་བཅུའི་དགྲ་འཇིག་པར་མཛད་པ་དང༌། བསམ་གཏན་རྣམས་སྒྲུབ་པར་མཛད་པ་དང༌། གཟུགས་མེད་པའི་ཁམས་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བར་<line/>
མཛད་པ་དང༌། ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བསྟོད་པ་དང༌། ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་མཛད་པ་དང༌། ནང་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། ཕྱི་<line/>
ནང་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། མཐའ་<line/>
</page>
<page index="5" id="474B">ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། ཐོག་མ་དང༌། ཐ་མ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། དོར་བ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། རང་<line/>
གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། མི་དམིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། དངོས་པོ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌།<line/>
མ་བྱུང་བ་དང༌། མ་སྐྱེས་པ་དང༌། མ་འགགས་པ་དང༌། ཆད་པ་མེད་པ་དང༌། རྟག་པ་མེད་པ་དང༌། དོན་གཅིག་པ་མ་ཡིན་པ་དང༌། ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་པ་དང༌། འོང་བ་མེད་པ་དང༌།<line/>
འགྲོ་བ་མེད་པ་དང༌། རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་རྣམ་པར་བསྒོམ་པ་དང༌། རབ་ཏུ་བརྟག་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་དང༌། རྣམ་པར་ཤེས་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་དང༌། གཞི་<line/>
མེད་པ་དང༌། མཚན་ཉིད་མེད་པ་དང༌། བརྟག་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་དང༌། རིག་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་དང༌། ཐོག་མ་དང༌། ཐ་མ་འཇིག་པ་མེད་པར་མཛད་པ་དང༌། གཡོ་<line/>
བ་མེད་པར་མཛད་པ་དང༌། གཉིས་སུ་མེད་པ་དང༌། གཉིས་སུ་མེད་པ་མ་ཡིན་པ་དང༌། ཞི་བ་དང༌། བློ་འཇུག་པ་རྣམ་པར་སྤངས་པ་དང༌། གཉེན་པོ་མེད་པ་དང༌། མ་གོས་<line/>
པ་དང༌། ནམ་མཁའི་ལམ་དང་འདྲ་བ་དང༌། ཡོད་པ་དང༌། མེད་པར་བརྗོད་པ་མ་ཡིན་པ་དང༌། ཞི་བ་དང༌། རྨི་ལམ་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཉིད་དང་<line/>
</page>
<page index="6" id="475A">༄༅། །མགལ་མེ་བསྐོར་བ་དང་འདྲ་བར་ཆོས་ཐམས་ཅད་རོ་གཅིག་པ་ཉིད་དོ། །སུ་ཞིག་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་<line/>
པ་འདོན་པ་དེ་ངན་སོང་ཐམས་ཅད་ལས་རབ་ཏུ་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དགོངས་པར་འགྱུར་རོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་<line/>
ཀྱང་རྟག་པར་རྒྱུན་དུ་སྲུང་བ་དང༌། སྐྱོབ་པ་དང༌། སྦེད་པ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེའི་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་དག་ཀྱང་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་དྲན་པར་བྱའོ། །བཅོམ་<line/>
ལྡན་འདས་མ་འཕགས་མ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་མ། མོས་པ་ལ་བྱམས་མ། ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་ལྡན་མ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་<line/>
ཤེས་ཀྱིས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་སངས་རྒྱས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཕྱག་བཞེས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་ལྟ་སྟེ། ཨོཾ་པྲཛྙེ་<line/>
པྲཛྙེ། མཧཱ་པྲཛྙེ། པྲཛྙེ་ཨ་ཝ་བྷཱ་སེ། པྲཛྙཱ་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཀ་རེ། ཨ་ཛྙཱ་ན་བིདྱ་མ་ནེ། སིད་དྷི། སུ་སིད་དྷི། སིད་དྷ་མ་ནེ། བྷ་ག་བ་ཏི། སརྦཱ་ག་སུན་དཱ་རི། བྷ་ག་བ་ཏི། བརྟ་ས་ལི།<line/>
པྲ་སཱ་རི་ཏ་ཧ་སྟེ། ས་མཱ་ཤྭཱ་ས་ཀ་རི། ཏིཥྛ་ཏིཥྛ། ཀམྤ་ཀམྤ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། རཱ་པ་རཱ་པ། གརྫཱ་གརྫཱ། ཨཱ་གཙྪ་ཨ་གཙྪ། བྷ་ག་བ་ཏི། མ་ན་མཱ་བི་ལམྦ་སྭཱཧཱ། ཤེས་རབ་ཀྱི་<line/>
</page>
<page index="7" id="475B">ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་འཛིན་ན། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབུམ་གཟུང་བར་འགྱུར་རོ། །རྟག་ཏུ་བཟླས་བརྗོད་བྱས་ན་དེའི་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་<line/>
འབྱང་བར་འགྱུར་རོ། །འདི་ནས་ཤི་འཕོས་ནས་ཀྱང་སྐྱེ་བ་དྲན་པ་དང༌། ཡིད་གཞུངས་ཤིང་ཤེས་རབ་མཚུངས་པ་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །དུས་གསུམ་གྱི་དེ་<line/>
བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོས་མ་ལུས་པར་གཟུང་བར་འགྱུར་རོ། །གསང་སྔགས་དང༌། རིག་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཡོངས་སུ་བཟུང་བར་<line/>
འགྱུར་རོ། །འདི་ནས་ཤི་འཕོས་ནས་ཀྱང་སྐྱེ་བ་དྲན་པ་དང༌། ཡིད་གཞུངས་ཤིང་ཤེས་རབ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་<line/>
ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཆན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་པ་རྫོགས་སོ།། <line/>
</page>
</pageset>
<copyright>Copyright &#169; 2012 by the Asian Classics Input Project. All rights reserved.</copyright>
</text>
